<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header creationtool="OmegaTN" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="EN-US" datatype="plaintext" creationtoolversion="3.6.0_3_r9207:9217" segtype="sentence" srclang="CA"/>
  <body>
<!-- Default translations -->
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(*) Considereu l'homògraf espanyol &lt;i0&gt;vendo&lt;/i0&gt; (``Te vendo un coche'' ``Y yo, ¿para qué quiero un coche vendado?'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141810Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141810Z">
        <seg>Considerad el homógrafo &lt;i0&gt;vendo&lt;/i0&gt; (``Te vendo un coche'' ``Y yo, ¿para qué quiero un coche vendado?'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(*) En absència d'informació lèxica o semàntica, l'ambigüitat estructural{&lt;u4&gt;} &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} és impossible de resoldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142529Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142529Z">
        <seg>(*) En ausencia de información léxica o semántica, la ambigüedad estructural{&lt;u4&gt;} &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} es imposible de resolver.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(*) Hi ha ambigüitats de tipus lèxic que poden ser sempre correctament resoltes després de fer una anàlisi morfològica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141246Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141246Z">
        <seg>(*) Hay ambigüedades de tipo léxico que pueden ser siempre correctamente resueltas después de hacer un análisis morfológico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(*) Indiqueu breument quines estratègies es podrien usar per a resoldre l'ambigüitat sintàctica d'adjunció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141505Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141505Z">
        <seg>(*) Indicad brevemente qué estrategias se podrían usar para resolver la ambigüedad sintáctica de adjunción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(*) Moltes vegades, l'ambigüitat lèxica no és ni polisèmia (&lt;i0&gt;estació&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;bomba&lt;/i1&gt;), ni ambigüitat lèxica amb canvi de categoria gramatical (&lt;i2&gt;sobre&lt;/i2&gt; [preposició, substantiu i, en la varietat valenciana, verb], &lt;i3&gt;riu&lt;/i3&gt; [substantiu i verb]) sinó que succeeix perquè dues formes &lt;i4&gt;de la mateixa categoria lèxica&lt;/i4&gt; són homògrafes: &lt;i5&gt;volem&lt;/i5&gt; pot ser una forma del verb &lt;i6&gt;volar&lt;/i6&gt; i del verb &lt;i7&gt;voler&lt;/i7&gt;; &lt;i8&gt;podeu&lt;/i8&gt; pot ser una forma del verb &lt;i9&gt;poder&lt;/i9&gt; i del verb &lt;i10&gt;podar&lt;/i10&gt;; en espanyol, &lt;i11&gt;creo&lt;/i11&gt; és una forma de &lt;i12&gt;creer&lt;/i12&gt; o de &lt;i13&gt;crear&lt;/i13&gt;, &lt;i14&gt;fui&lt;/i14&gt; és una forma de &lt;i15&gt;ir&lt;/i15&gt; o de &lt;i16&gt;ser&lt;/i16&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142158Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142158Z">
        <seg>(*) Muchas veces, la ambigüedad léxica no es ni polisemia (&lt;i0&gt;estación&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;bomba&lt;/i1&gt;), ni ambigüedad léxica con cambio de categoría gramatical (&lt;i2&gt;sobre&lt;/i2&gt; [preposición y sustantivo], &lt;i3&gt;río&lt;/i3&gt; [sustantivo y verbo]) sino que sucede porque dos formas &lt;i4&gt;de la misma categoría léxica&lt;/i4&gt; son homógrafas: en catalán &lt;i5&gt;volem&lt;/i5&gt; puede ser una forma del verbo &lt;i6&gt;volar&lt;/i6&gt; y del verbo &lt;i7&gt;voler&lt;/i7&gt;; en catalán &lt;i8&gt;podeu&lt;/i8&gt; puede ser una forma del verbo &lt;i9&gt;poder&lt;/i9&gt; y del verbo &lt;i10&gt;podar&lt;/i10&gt;; en español, &lt;i11&gt;creo&lt;/i11&gt; es una forma de &lt;i12&gt;creer&lt;/i12&gt; o del verbo &lt;i13&gt;crear&lt;/i13&gt;, &lt;i14&gt;fui&lt;/i14&gt; es una forma de &lt;i15&gt;ir&lt;/i15&gt; o de &lt;i16&gt;ser&lt;/i16&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(*) És possible resoldre en alguns casos l'ambigüitat deguda a un mot homògraf utilitzant exclusivament informació morfològica?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142552Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142552Z">
        <seg>(*) ¿Es posible resolver en algunos casos la ambigüedad debida a una palabra homógrafa utilizando exclusivamente información morfológica?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(.SN.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144619Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144619Z">
        <seg>(SN.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(1: ``Els inversors, la veritat, prestaven més atenció a la venedora que al producte''; 2: ``Els va agradar l'estil de la descripció''; 3: ``La venedora no parlava clar, la descripció era incompleta, però a pesar de tot, la urbanització era una inversió prometedora'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141232Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141232Z">
        <seg>(1: ``Los inversores, la verdad, prestaban más atención a la vendedora que al producto"; 2: ``Les gustó el estilo de la descripción"; 3: ``La vendedora no hablaba claro, la descripción estaba incompleta, pero a pesar de todo, la urbanización era una inversión prometedora").</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>--I les creus?&lt;/i0&gt; (1: ``Creus aquestes notícies?'' 2: ``Els crucifixos també han rebrotat?'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T140959Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T140959Z">
        <seg>-- I les creus?'&lt;/i0&gt; (1: ``¿Crees estas noticias?" 2: ``¿Los crucifijos también han rebrotado?").</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Estructural d'adjunció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141615Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141600Z">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Estructural de adjunción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Estructural d'origen coordinatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141741Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141741Z">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Estructural de origen coordinativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Lèxica categorial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141649Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141649Z">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Léxica categorial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; No, aquest tipus d'ambigüitat exigeix un tractament semàntic com a mínim.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142555Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142555Z">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; No, este tipo de ambigüedad exige un tratamiento semántico como mínimo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; No, perquè les dues formes &lt;i1&gt;vendo&lt;/i1&gt; s'escriuen exactament igual.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141824Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141824Z">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; No, porque las dos formas &lt;i1&gt;vendo&lt;/i1&gt; se escriben exactamente igual.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; No: ho prohibeix el principi de composicionalitat semàntica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142514Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142514Z">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; No: lo prohíbe el principio de composicionalidad semántica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Una ambigüitat lèxica per homografia d'un mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142700Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142700Z">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Una ambigüedad léxica por homografía de una palabra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; Açò se sol instrumentar a través d'un sistema que assigna &lt;i2&gt;puntuacions&lt;/i2&gt; per cada una de les característiques: se sumen les puntuacions per a tots els antecedents possibles i s'elegeix el que obté la puntuació més alta &lt;u5&gt;{lappin94j}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T125356Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T124959Z">
        <seg>&lt;n1&gt; Esto se suele instrumentar a través de un sistema que asigna &lt;i2&gt;puntuaciones&lt;/i2&gt; a cada una de las características: se suman las puntuaciones para todos los antecedentes posibles y se elige el que obtiene la puntuación más alta &lt;u5&gt;{lappin94j}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; Les dues causes poden concórrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141812Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141812Z">
        <seg>&lt;n1&gt; Las dos causas pueden concurrir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; el primer &lt;i2&gt;com&lt;/i2&gt; és un relatiu que pot modificar &lt;i3&gt;dir&lt;/i3&gt; en l'oració &lt;i4&gt;vas dir que vivia encara&lt;/i4&gt; (``no m'agrada la manera de dir-ho'') o pot modificar {&lt;u1&gt; vivia} però ha estat mogut fora de la subordinada completiva &lt;i5&gt;vivia encara&lt;/i5&gt;, que modifica {&lt;u2&gt; la manera} (``no m'agrada la manera com vivia, segons que vas dir'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151745Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151745Z">
        <seg>&lt;n1&gt; el primer &lt;i2&gt;cómo&lt;/i2&gt; es un relativo que puede modificar &lt;i3&gt;decir&lt;/i3&gt; en la oración &lt;i4&gt;dijiste que vivía todavía&lt;/i4&gt; (``no me gusta la manera de decirlo'') o puede modificar {&lt;u1&gt; vivía} pero ha sido movido fuera de la subordinada completiva &lt;i5&gt;vivía todavía&lt;/i5&gt;, que modifica {&lt;u2&gt; la manera} (``no me gusta la manera como vivía, según que dijiste'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n3&gt; En (&lt;n6&gt;a) &lt;i0&gt;les mates&lt;/i0&gt; és un sintagma determinant compost d'un article i un substantiu, que fa d'objecte del verb el·líptic &lt;i1&gt;destrossat&lt;/i1&gt;, mentre que en (&lt;n7&gt;b) &lt;i2&gt;les mates&lt;/i2&gt; és un sintagma verbal compost d'un pronom ({&lt;u3&gt; les}) que es refereix a &lt;i3&gt;Les gallines&lt;/i3&gt; i un verb ({&lt;u4&gt; mates}), sintagma que constitueix un sintagma verbal en la segona oració coordinada (vegeu la fig. &lt;n8&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T153101Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T153101Z">
        <seg>&lt;n3&gt; En (&lt;n6&gt;a) &lt;i0&gt;las matas&lt;/i0&gt; es un sintagma determinante compuesto de un artículo y un sustantivo, que hace de objeto del verbo elíptico &lt;i1&gt;destrozado&lt;/i1&gt;, mientras que en (&lt;n7&gt;b) &lt;i2&gt;las matas&lt;/i2&gt; es un sintagma verbal compuesto de un pronombre ({&lt;u3&gt; las}) que se refiere a &lt;i3&gt;Las gallinas&lt;/i3&gt; y un verbo ({&lt;u4&gt; matas}), sintagma que constituye un sintagma verbal en la segunda oración coordinada (véase la fig. &lt;n8&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n4&gt; &lt;n5&gt; Aquest exemple pot tenir dues interpretacions &lt;n2&gt; &lt;u4&gt;[(a)] No totes les dones s'estimen els abrics de pell.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122247Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122247Z">
        <seg>&lt;n4&gt; &lt;n5&gt; Este ejemplo puede tener dos interpretaciones &lt;n2&gt; &lt;u4&gt;[(a)] No todas las mujeres aprecian los abrigos de piel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n5&gt; Aquesta oració té, fonamentalment, dues interpretacions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151200Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151200Z">
        <seg>&lt;n5&gt; Esta oración tiene, básicamente, dos interpretaciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n6&gt; Quan dues formes lèxiques diferents tenen la mateixa forma superficial; és a dir, quan s'escriuen de la mateixa manera, se sol dir que són &lt;i8&gt;homògrafes&lt;/i8&gt;&lt;n2&gt;; a més, s'anomena simplement &lt;i9&gt;homògraf&lt;/i9&gt; a la forma superficial a què correspon més d'una forma lèxica; el fenomen s'anomena &lt;i10&gt;homografia&lt;/i10&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142155Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142155Z">
        <seg>&lt;n6&gt; Cuando dos formas léxicas diferentes tienen la misma forma superficial; es decir, cuando se escriben del mismo modo, se suele decir que son &lt;i8&gt;homógrafas&lt;/i8&gt;&lt;n2&gt;; además, se denomina simplemente &lt;i9&gt;homógrafa&lt;/i9&gt; a la forma superficial a la que corresponde más de una forma léxica; el fenómeno se denomina &lt;i10&gt;homografía&lt;/i10&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n6&gt; a pesar de no tenir cap ambigüitat lèxica ni estructural aparent.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122451Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122451Z">
        <seg>&lt;n6&gt; a pesar de no tener ninguna ambigüedad léxica ni estructural aparente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n6&gt; i l'altra &lt;n2&gt; * PRO diu que qui vindrà?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151207Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151207Z">
        <seg>&lt;n6&gt; y la otra &lt;n2&gt; *¿PRO dice que quién vendrá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n7&gt; És a dir, en la primera, el pronom interrogatiu &lt;i1&gt;qui&lt;/i1&gt; és el subjecte de l'oració principal; en la segona, és el subjecte de l'oració subordinada, el qual ha experimentat el &lt;i2&gt;moviment de Qu&lt;/i2&gt; (en anglés &lt;i3&gt;Wh-movement&lt;/i3&gt;) al principi de l'oració, el qual obligatori en molts idiomes ---no en tots: el xinés o el turc no ho fan, per exemple--- per als mots amb funció interrogativa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151226Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151226Z">
        <seg>&lt;n7&gt; Es decir, en la primera, el pronombre interrogativo &lt;i1&gt;quién&lt;/i1&gt; es el sujeto de la oración principal; en la segunda, es el sujeto de la oración subordinada, el cual ha experimentado el &lt;i2&gt;movimiento de Qu&lt;/i2&gt; (en inglés &lt;i3&gt;Wh-movement&lt;/i3&gt;) al principio de la oración, que es obligatorio en muchos idiomas --- no en todos: el chino o el turco no lo hacen, por ejemplo --- para las palabras con función interrogativa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n8&gt; on la posició inicial de l'adverbi interrogatiu &lt;i5&gt;Com&lt;/i5&gt; pot resultar de la transformació per moviment de Qu de tres estructures hipotètiques diferents; en cada una d'elles, l'adverbi és adjunt d'un sintagma verbal diferent: &lt;n4&gt; &lt;u1&gt;[(a)] *Dius &lt;i6&gt;com&lt;/i6&gt; que Jordi ha explicat que vindria?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151617Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151442Z">
        <seg>&lt;n8&gt; donde la posición inicial del adverbio interrogativo &lt;i5&gt;Cómo&lt;/i5&gt; puede ser el resultado de la transformación por movimiento de Qu de tres estructuras hipotéticas diferentes; en cada una de ellas, el adverbio es adjunto de un sintagma verbal diferente: &lt;n4&gt; &lt;u1&gt;[(a)] *¿Dices &lt;i6&gt;cómo&lt;/i6&gt; ha explicado que vendría?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n9&gt; En la primera interpretació es pregunta per la manera de dir-ho, en la segona per la manera d'explicar-ho i en la tercera per la manera de venir.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151519Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151519Z">
        <seg>&lt;n9&gt; En la primera interpretación se pregunta por la manera de decirlo, en la segunda por la manera de explicarlo y en la tercera por la manera de venir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u0&gt;{alcaraz97b} defineixen l'&lt;i1&gt;el·lipsi&lt;/i1&gt;&lt;n0&gt; com l'omissió o l'absència d'alguna part d'una oració.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144106Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144106Z">
        <seg>&lt;u0&gt;{alcaraz97b} definen la &lt;i1&gt;elipsis&lt;/i1&gt;&lt;n0&gt; como la omisión o la ausencia de alguna parte de una oración.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; &lt;i1&gt;Els lladres van ser atrapats a una fàbrica incendiada per un policia&lt;/i1&gt; (1: ``Els lladres van ser capturats pel comissari a una fàbrica abandonada''; 2: ``La fàbrica on van ser capturats va ser l'objectiu d'un agent piròman'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T131207Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T131207Z">
        <seg>&lt;u1&gt; &lt;i1&gt;Los ladrones fueron atrapados en una fábrica incendiada por un policía&lt;/i1&gt; (1: ``Los ladrones fueron capturados por el comisario en una fábrica abandonada"; 2: ``La fábrica donde fueron capturados fue el objetivo de un agente pirómano").</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; &lt;i1&gt;S'han de repassar les entrades i les despeses que s'hagen fet en euros&lt;/i1&gt; (1: ``Les entrades s'han de repassar totes; les despeses només si s'han fet en euros''; 2: ``De les entrades, se n'han de repassar només les fetes en euros'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141214Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141214Z">
        <seg>&lt;u1&gt; &lt;i1&gt;Se tienen que repasar las entradas y los gastos que se hayan hecho en euros&lt;/i1&gt; (1: ``Las entradas se tienen que repasar todas; los gastos sólo si se han hecho en euros"; 2: ``De las entradas, se tienen que repasar sólo las hechas en euros").</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Considereu aquestes dues frases estructuralment idèntiques afectades per la mateixa ambigüitat estructural pura d'adjunció: &lt;n1&gt; &lt;n3&gt; Porta'm les claus de l'armari gran &lt;n5&gt; &lt;n2&gt; &lt;n4&gt; Porta'm les claus de la cadira verda &lt;n6&gt; En l'oració &lt;n9&gt;, podem dubtar, ja que no sabem si les claus són les que obrin l'armari o les que estan allà guardades.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T130836Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130836Z">
        <seg>&lt;u1&gt; Considerad estas dos frases estructuralmente idénticas afectadas por la misma ambigüedad estructural pura de adjunción: &lt;n1&gt; &lt;n3&gt; Tráeme las llaves del armario grande &lt;n5&gt; &lt;n2&gt; &lt;n4&gt; Tráeme las llaves de la silla verde &lt;n6&gt; En la oración &lt;n9&gt;, podemos dudar, puesto que no sabemos si las llaves son las que abren el armario o las que están allá guardadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; L'estadística d'aparició conjunta de mots en corpus bilingües de textos pot ajudar a resoldre directament l'ambigüitat de transferència quan es disposa de diccionaris de transferència o quan els textos estan alineats.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123712Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123712Z">
        <seg>&lt;u1&gt; La estadística de aparición conjunta de palabras en corpus bilingües de textos puede ayudar a resolver directamente la ambigüedad de transferencia cuando se dispone de diccionarios de transferencia o cuando los textos están alineados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; La informació sintàctica pot ser més rellevant que no ho sembla: si diem &lt;n1&gt; Marta la va veure &lt;n4&gt; l'antecedent de &lt;i4&gt;la&lt;/i4&gt; no pot ser &lt;i5&gt;Marta&lt;/i5&gt;, per causa de les anomenades &lt;i6&gt;barreres&lt;/i6&gt;, restriccions associades a determinades característiques de l'estructura sintàctica de l'oració.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T124810Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T124810Z">
        <seg>&lt;u1&gt; La información sintáctica puede ser más relevante de lo que parece: si decimos &lt;n1&gt; Marta la vio &lt;n4&gt; el antecedente de &lt;i4&gt;la&lt;/i4&gt; no puede ser &lt;i5&gt;Marta&lt;/i5&gt;, a causa de las llamadas &lt;i6&gt;barreras&lt;/i6&gt;, restricciones asociadas a determinadas características de la estructura sintáctica de la oración.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; l'oració té més d'una estructura sintàctica possible (és a dir, és &lt;i1&gt;estructuralment ambigua&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;sintàcticament ambigua&lt;/i2&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141809Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141809Z">
        <seg>&lt;u1&gt; la oración tiene más de una estructura sintáctica posible (es decir, es &lt;i1&gt;estructuralmente ambigua&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;sintácticamente ambigua&lt;/i2&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; ... es deu a l'anàfora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141728Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141728Z">
        <seg>&lt;u2&gt; ... se debe a la anáfora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; &lt;i1&gt;Hi havia un gat sota l'automòbil&lt;/i1&gt; (1: ``...perquè acabaven de reparar una roda''; 2: ``...i va eixir corrents quan el vaig posar en marxa'') &lt;u3&gt; &lt;i2&gt;Maria va entrar amb una bossa gran.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T131002Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130948Z">
        <seg>&lt;u2&gt; &lt;i1&gt; Había un gato bajo el automóvil&lt;/i1&gt; (1: ``...porque acababan de reparar una rueda''; 2: ``...y salió corriendo cuando lo puse en marcha'') &lt;u3&gt; &lt;i2&gt;María entró con una bolsa grande.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; &lt;i2&gt;Coto privado de caza&lt;/i2&gt; (1: ``Aquesta àrea de caça no és pública''; 2: ``Aquesta és una àrea sense caça'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T131242Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T131242Z">
        <seg>&lt;u2&gt; &lt;i2&gt;Coto privado de caza'&lt;/i2&gt; (1: ``Esta área de caza no es pública"; 2: ``Esta es una área sin caza").</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; &lt;i2&gt;Després que la venedora acabà la descripció dels avantatges de la urbanització projectada, el comentari unànime dels inversors va ser que la trobaven molt interessant&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141222Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141222Z">
        <seg>&lt;u2&gt; &lt;i2&gt;Después de que la vendedora acabara la descripción de las ventajas de la urbanización proyectada, el comentario unánime de los inversores fue que les parecía muy interesante'&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; &lt;u6&gt; té un únic arbre d'anàlisi sintàctica i una única anàlisi morfològica, però dues interpretacions se­màn­ti­ques diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141540Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141540Z">
        <seg>&lt;u2&gt; &lt;u6&gt; tiene un único árbol de análisis sintáctico y un único análisis morfológico, pero dos interpretaciones semánticas diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Estructural d'adjunció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141751Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141751Z">
        <seg>&lt;u2&gt; Estructural de adjunción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Estructural d'origen categorial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141651Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141651Z">
        <seg>&lt;u2&gt; Estructural de origen categorial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Hi ha vegades que només podem recórrer a una anàlisi semàntica; en l'exemple (ja discutit en la secció &lt;n8&gt;) &lt;n3&gt; [Els soldats]$_i$ van disparar [als xiquets]$_j$.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T124831Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T124831Z">
        <seg>&lt;u2&gt; Hay veces que sólo podemos recurrir a un análisis semántico; en el ejemplo (ya discutido en la sección &lt;n8&gt;) &lt;n3&gt; [Los soldados]$_i$ dispararon [a los niños]$_j$.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Lèxica categorial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141602Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141602Z">
        <seg>&lt;u2&gt; Léxica categorial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; No, perquè les dues formes &lt;i2&gt;vendo&lt;/i2&gt; tenen la mateixa categoria lèxica i la mateixa anàlisi morfològica, tret del lema, i, per tant, poden fer exactament les mateixes funcions sintàctiques.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141919Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141919Z">
        <seg>&lt;u2&gt; No, porque las dos formas &lt;i2&gt;vendo&lt;/i2&gt; tienen la misma categoría léxica y el mismo análisis morfológico, salvo por el lema, y, por lo tanto, pueden hacer exactamente las mismas funciones sintácticas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; No, sempre cal utilitzar informació de caràcter sintàctic per resoldre-la.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142559Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142559Z">
        <seg>&lt;u2&gt; No, siempre hay que utilizar información de carácter sintáctico para resolverla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, encara que no continga pronoms o altres expressions anafòriques susceptibles de tenir més d'un antecedent possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142520Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142520Z">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, aunque no contenga pronombres u otras expresiones anafóricas susceptibles de tener más de un antecedente posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, pot ser polisèmic encara que la traducció a aquesta llengua de totes les interpretacions siga la mateixa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142625Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142625Z">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, puede ser polisémica aunque la traducción a esta lengua de todas las interpretaciones sea la misma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Una ambigüitat lèxica pura per polisèmia d'un mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142702Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142702Z">
        <seg>&lt;u2&gt; Una ambigüedad léxica pura por polisemia de una palabra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; no canvia el lema però sí els indicadors de flexió: el mot espanyol &lt;i3&gt;cantamos&lt;/i3&gt; pot ser la 1a.&lt;u5&gt;persona del plural del present d'indicatiu o del pretèrit indefinit (perfet simple) del verb &lt;i4&gt;cantar&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143612Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143612Z">
        <seg>&lt;u2&gt; no cambia el lema pero sí los indicadores de flexión: la palabra española &lt;i3&gt;cantamos&lt;/i3&gt; puede ser la 1ª&lt;u5&gt;persona del plural del presente de indicativo o del pretérito perfecto del verbo &lt;i4&gt;cantar&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;} es pot resoldre usant regles derivades d'un estudi de les preferències sintàctiques observades en experiments psicolingüístics.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142535Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142535Z">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;} se puede resolver usando reglas derivadas de un estudio de las preferencias sintácticas observadas en experimentos psicolingüísticos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;} hi ha algun error en l'anàlisi morfològica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142452Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142452Z">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;} hay algún error en el análisis morfológico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt;[(b)] *Dius que Jordi ha explicat &lt;i7&gt;com&lt;/i7&gt; que vindria?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151522Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151447Z">
        <seg>&lt;u2&gt;[(b)] *¿Dices que ha explicado &lt;i7&gt;cómo&lt;/i7&gt; vendría?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt;[(b)] [Les gallines]$_i$ han destrossat el sembrat, però (tu) no les$_i$ mates.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152716Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152716Z">
        <seg>&lt;u2&gt;[(b)] [Las gallinas]$_i$ han destrozado el sembrado, pero (tú) no las$_i$ matas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; ... és estructural d'origen coordinatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141731Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141731Z">
        <seg>&lt;u3&gt; ... es estructural de origen coordinativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; &lt;i3&gt;Vull ballar i cantar cançons de bressol&lt;/i3&gt; (1: ``Ballarem durant una estona i després et cantaré perquè et dormes''; 2: ``M'estime tant ballar cançons de bressol com cantar-ne'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T131257Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T131257Z">
        <seg>&lt;u3&gt; &lt;i3&gt;Quiero bailar y cantar canciones de cuna&lt;/i3&gt; (1: ``Bailaremos durante un rato y después te cantaré para que te duermas"; 2: ``Quiero tanto bailar canciones de cuna como cantarlas").</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; &lt;u7&gt; té més d'un arbre d'anàlisi sintàctica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141542Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141542Z">
        <seg>&lt;u3&gt; &lt;u7&gt; tiene más de un árbol de análisis sintáctico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Estructural d'origen categorial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141621Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141621Z">
        <seg>&lt;u3&gt; Estructural de origen categorial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Estructural d'origen coordinatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141653Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141653Z">
        <seg>&lt;u3&gt; Estructural de origen coordinativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Extrasentencial per anàfora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141754Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141754Z">
        <seg>&lt;u3&gt; Extrasentencial por anáfora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Sí, només mirant la categoria lèxica dels mots anteriors i la dels posteriors ja hi ha prou per a saber en quin dels dos casos ens trobem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141932Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141932Z">
        <seg>&lt;u3&gt; Sí, sólo mirando la categoría léxica de las palabras anteriores y la de los posteriores ya hay bastante para saber en cuál de los dos casos nos encontramos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Sí, però només si conté pronoms o altres expressions anafòriques susceptibles de tenir més d'un antecedent possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142525Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142525Z">
        <seg>&lt;u3&gt; Sí, pero sólo si contiene pronombres u otras expresiones anafóricas susceptibles de tener más de un antecedente posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Sí, usant la informació morfològica dels mots adjacents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142601Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142601Z">
        <seg>&lt;u3&gt; Sí, usando la información morfológica de las palabras adyacentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Sí; pot ser homògraf i tractar-se d'un passi gratuït.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142634Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142634Z">
        <seg>&lt;u3&gt; Sí; puede ser homógrafa y tratarse de un pase gratuito.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Una anàfora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142703Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142703Z">
        <seg>&lt;u3&gt; Una anáfora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; canvien el lema i els indicadors de flexió: el mot espanyol &lt;i5&gt;salen&lt;/i5&gt; pot ser la 3a.&lt;u6&gt;persona del plural del present d'indicatiu del verb salir o del present de subjuntiu del verb &lt;i6&gt;salar&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143626Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143626Z">
        <seg>&lt;u3&gt; cambian el lema y los indicadores de flexión: la palabra española &lt;i5&gt;salan&lt;/i5&gt; puede ser la 3ª&lt;u6&gt;persona del plural del presente de indicativo del verbo salir o del presente de subjuntivo del verbo &lt;i6&gt;salar&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; {&lt;u7&gt;} no pot afectar mai el resultat de la traducció automàtica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142542Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142542Z">
        <seg>&lt;u3&gt; {&lt;u7&gt;} no puede afectar nunca al resultado de la traducción automática.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; {&lt;u7&gt;} podem dir que el lema és polisèmic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142455Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142455Z">
        <seg>&lt;u3&gt; {&lt;u7&gt;} podemos decir que el lema es polisémico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt;[(c)] *Dius que Jordi ha explicat que vindria &lt;i8&gt;com&lt;/i8&gt;?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151451Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151451Z">
        <seg>&lt;u3&gt;[(c)] *¿Dices que ha explicado que vendría &lt;i8&gt;cómo&lt;/i8&gt;?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt;{Dir que en aquest cas l'esborrat de les parts repetides és obligatori en la major part de les llengües} Considerem l'exemple següent, tret de &lt;u4&gt;[p. 399]{radford09b}: &lt;n2&gt; &lt;n4&gt; Els escocesos aprecien el whisky més que els gal·lesos &lt;n5&gt; L'oració té dues interpretacions: &lt;n3&gt; &lt;u1&gt;[(a)] Els escocesos aprecien el whisky més que els gal·lesos (aprecien el whisky) &lt;u2&gt;[(b)] Els escocesos aprecien el whisky més que (els escocesos aprecien) els gal·lesos&lt;p0&gt; &lt;n6&gt; En aquests dos casos, l'ambigüitat és causada pel fet que són possibles dues estructures sintàctiques per a la segona oració coordinada: en la primera estructura, el sintagma &lt;i3&gt;els gal·lesos&lt;/i3&gt; és el subjecte mentre que en la segona estructura és l'objecte (vegeu els arbres de la fig. &lt;n7&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T150957Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T150957Z">
        <seg>&lt;u3&gt;{Decir que en este caso el borrador de las partes repetidas es obligatorio en la mayor parte de las lenguas} Consideremos el ejemplo siguiente, sacado de &lt;u4&gt;[p.399]{radford09b}: &lt;n2&gt; &lt;n4&gt; Los escoceses aprecian el whisky más que los galeses &lt;n5&gt; La oración tiene dos interpretaciones: &lt;n3&gt; &lt;u1&gt;[(a)] Los escoceses aprecian el whisky más que los galeses (aprecian el whisky) &lt;u2&gt;[(b)] Los escoceses aprecian el whisky más que (los escoceses aprecian) a los galeses&lt;p0&gt; &lt;n6&gt; En estos dos casos, la ambigüedad está causada por el hecho de que son posibles dos estructuras sintácticas para la segunda oración coordinada: en la primera estructura, el sintagma &lt;i3&gt;los galeses&lt;/i3&gt; es el sujeto mientras que en la segunda estructura es el objeto (véanse los árboles de la fig. &lt;n7&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; &lt;i4&gt;El manifestant es refà de la pallissa que li van donar en l'hospital&lt;/i4&gt; (1: ``La manifestació va ser una mica violenta i algunes persones han hagut de ser traslladades a l'hospital''; 2: ``Quina pallissa va donar-li la infermera al quiròfan!'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T133054Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T133054Z">
        <seg>&lt;u4&gt; &lt;i4&gt;El manifestante se recupera de la paliza que le dieron en el hospital&lt;/i4&gt; (1: ``La manifestación fue un poco violenta y algunas personas han tenido que ser trasladadas al hospital"; 2: ``¡Qué paliza le dio la enfermera en el quirófano!").</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt; &lt;i19&gt;Ambigüitat dins de la mateixa categoria lèxica sense canvi de lema&lt;/i19&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142341Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142341Z">
        <seg>&lt;u5&gt; &lt;i19&gt;Ambigüedad dentro de la misma categoría léxica sin cambio de lema&lt;/i19&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt; &lt;i5&gt;Serviran polp a la gallega&lt;/i5&gt; (1: ``Serviran polp a una senyora de Galícia''; 2: ``Serviran polp preparat a l'estil gallec'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T133112Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T133112Z">
        <seg>&lt;u5&gt; &lt;i5&gt;Servirán pulpo a la gallega&lt;/i5&gt; (1: ``Servirán pulpo a una señora de Galicia"; 2: ``Servirán pulpo preparado al estilo gallego").</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt;[(b)] No hi ha cap dona que s'estime els abrics de pell.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122447Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122447Z">
        <seg>&lt;u5&gt;[(b)] A ninguna mujer le gustan los abrigos de piel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u6&gt; &lt;i23&gt;Ambigüitat dins de la mateixa categoria lèxica amb canvi de lema&lt;/i23&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142401Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142401Z">
        <seg>&lt;u6&gt; &lt;i23&gt;Ambigüedad dentro de la misma categoría léxica con cambio de lema&lt;/i23&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u6&gt; &lt;i6&gt;No puc veure bé la foto que m'has enviat per correu electrònic perquè no puc tancar totes les finestres&lt;/i6&gt; (1: ``Encara hi entra sol i es reflecteix en la pantalla''; 2: ``Tinc l'escriptori ple de documents oberts'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T140739Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T140739Z">
        <seg>&lt;u6&gt; &lt;i6&gt;No puedo ver bien la foto que me has enviado por correo electrónico porque no puedo cerrar todas las ventanas&lt;/i6&gt; (1: ``Todavía entra sol y se refleja en la pantalla"; 2: ``Tengo el escritorio lleno de documentos abiertos").</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u7&gt; &lt;i6&gt;Vale más que las comas&lt;/i6&gt; (1: ``...que els signes de puntuació''; 2:``...que les menges'') &lt;u8&gt; &lt;i7&gt;El mecánico revisó la suspensión del auto de Garzón&lt;/i7&gt; (1: ``Aquest mecànic és un expert en legislació i s'ha llegit la resolució judicial sencera''; 2: ``Els amortidors del cotxe de Garzón ja necessitaven una revisió'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T131112Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T131112Z">
        <seg>&lt;u7&gt; &lt;i6&gt;Vale más que las&lt;/i6&gt; comas (1: ``...que los signos de puntuación''; 2:``...que las ingieras'') &lt;u8&gt; &lt;i7&gt;El mecánico revisó la suspensión del auto de Garzón&lt;/i7&gt; (1: ``Este mecánico es un experto en legislación y se ha leído la resolución judicial entera''; 2: ``Los amortiguadores del coche de Garzón ya necesitaban una revisión'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A canvi, hem de fer l'esforç (presumiblement més lleuger) de predir una entre les possibles continuacions (sintàctiques) del que hem llegit; segons arriben mots, els anem encaixant en l'estructura predita i usem la sintaxi i la interpretació dels mots per a anar construint a poc a poc la interpretació de l'oració completa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T125740Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T125740Z">
        <seg>A cambio, tenemos que hacer el esfuerzo (presumiblemente más ligero) de predecir una entre las posibles continuaciones (sintácticas) de lo que hemos leído; según llegan palabras, las vamos encajando en la estructura predicha y usamos la sintaxis y la interpretación de las palabras para ir construyendo poco a poco la interpretación de la oración completa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A la trapezista, últimament, no li eixien els números&lt;/i0&gt; (1: ``Sempre acabava caent a la xarxa''; 2: ``tenia més despeses que ingressos'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141238Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141238Z">
        <seg>A la trapecista, últimamente, no le salían los números&lt;/i0&gt; (1: ``Siempre acababa cayendo en la red"; 2: ``tenía más gastos que ingresos").</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A pesar de haber sido soldado, salió despedido del avión&lt;/i0&gt; (1: ``El sistema fotogràfic estava fortament fixat al fuselatge però es va soltar de l'aparell quan l'avió va girar en ple vol''; 2: ``Malgrat el seu passat militar gloriós, el president el va destituir abans d'arribar a l'aeroport de destinació'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T131139Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T131139Z">
        <seg>A pesar de haber sido soldado, salió despedido del avión&lt;/i0&gt; (1: ``El sistema fotográfico estaba fuertemente fijado al fuselaje pero se soltó del aparato cuando el avión giró en pleno vuelo''; 2: ``A pesar de su pasado militar glorioso, el presidente lo destituyó antes de llegar al aeropuerto de destino'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitat</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141417Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141417Z">
        <seg>Ambigüedad</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitat estructural d'adjunció&lt;/i0&gt; (en anglés &lt;i1&gt;attachment ambiguity&lt;/i1&gt;): es tracta d'un cas típic d'ambigüitat estructural que es manifesta quan hi ha un {&lt;u1&gt; adjunt}&lt;p0&gt; (típicament un sintagma preposicional) que es pot inserir de diverses maneres en l'arbre d'anàlisi sintàctica de la frase.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144504Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144504Z">
        <seg>Ambigüedad estructural de adjunción&lt;/i0&gt; (en inglés &lt;i1&gt;attachment ambiguity&lt;/i1&gt;): se trata de un caso típico de ambigüedad estructural que se manifiesta cuando hay un {&lt;u1&gt; adjunto}&lt;p0&gt; (normalmente un sintagma preposicional) que se puede insertar de varias maneras en el árbol de análisis sintáctico de la oración.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitat estructural per moviment de Qu&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151004Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151004Z">
        <seg>Ambigüedad estructural por movimiento de Qu.&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitat]{Per què és difícil la traducció automàtica?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140546Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140546Z">
        <seg>Ambigüedad]{¿Por qué es difícil la traducción automática?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitat}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140548Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140548Z">
        <seg>Ambigüedad}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest epígraf recull unes notes ---no exhaus­tives--- sobre les estratègies de resolució d'alguns tipus d'ambigüitat en sistemes automàtics de tractament del llenguatge humà.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122736Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122736Z">
        <seg>Este epígrafe recoge unas notas ---no exhaustivas--- sobre las estrategias de resolución de algunos tipos de ambigüedad en sistemas automáticos de tratamiento del lenguaje humano.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest fitxer pot contenir, a més del text mateix, informació sobre la presentació (el format dels paràgrafs i de les pàgines, els tipus i les grandàries de lletra que s'usen amb cada mot, etc.) o sobre l'organització del contingut (indicacions que una determinada part del text és un títol de capítol, el títol d'una secció o una nota a peu de pàgina, etc.).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="japerez" changedate="20161010T100416Z" creationid="japerez" creationdate="20161010T100416Z">
        <seg>Este fichero puede contener, además del texto mismo, información sobre la presentación (el formato de los párrafos y de las páginas, los tipos y los tamaños de letra que se usan con cada palabra, etc.) o sobre la organización del contenido (indicaciones de que una determinada parte del texto es un título de capítulo, el título de una sección o una nota a pie de página, etc.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest tipus d'ambigüitat es pot explicar pel fet que el principi de composicionalitat per si sol no és suficient per a especificar completament l'assignació d'interpretació a una oració.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122458Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122458Z">
        <seg>Este tipo de ambigüedad se puede explicar por el hecho de que el principio de composicionalidad por sí solo no es suficiente para especificar completamente la asignación de interpretación a una oración.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest tipus d'ambigüitat lèxica pot provocar de vegades ambigüitat estructural, causada per la presència de més d'una anàlisi sintàctica acceptable (si, tot i els homògrafs, només n'hi ha una anàlisi acceptable, l'ambigüitat passa desapercebuda per al receptor; això és així perquè habitualment només es consideren estructures acceptables quan es vol assignar interpretació a una oració).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152213Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152213Z">
        <seg>Este tipo de ambigüedad léxica puede provocar a veces ambigüedad estructural, causada por la presencia de más de un análisis sintáctico aceptable (si, a pesar de los homógrafos, sólo hay un análisis aceptable, la ambigüedad pasa desapercibida para el receptor; esto es así porque habitualmente sólo se consideran estructuras aceptables cuando se quiere asignar interpretación a una oración).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest tipus d'ambigüitat se sol anomenar &lt;i12&gt;ambigüitat estructural d'origen categorial&lt;/i12&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152514Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152514Z">
        <seg>Este tipo de ambigüedad se suele denominar &lt;i12&gt;ambigüedad estructural de origen categorial&lt;/i12&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest és el &lt;i0&gt;problema de la descripció&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141406Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141406Z">
        <seg>Este es el &lt;i0&gt;problema de la descripción&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest és el &lt;i1&gt;problema de la síntesi&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140717Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140717Z">
        <seg>Este es el &lt;i1&gt;problema de la síntesis&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest és el &lt;i1&gt;problema de la transferència&lt;/i1&gt;, perquè es manifesta típicament en els sistemes de traducció automàtica per transferència (vegeu &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140832Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140832Z">
        <seg>Este es el &lt;i1&gt;problema de la transferencia&lt;/i1&gt;, porque se manifiesta habitualmente en los sistemas de traducción automática por transferencia (véase &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest és el &lt;i2&gt;problema de l'anàlisi&lt;/i2&gt;, també anomenat &lt;i3&gt;ambigüitat&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140648Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140648Z">
        <seg>Este es el &lt;i2&gt;problema del análisis&lt;/i2&gt;, también llamado &lt;i3&gt;ambigüedad&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta classe d'ambigüitats se sol incloure dins d'un grup de fenòmens més generals anomenats &lt;i0&gt;ambigüitats per el·lipsi&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144102Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144102Z">
        <seg>Esta clase de ambigüedades se suele incluir dentro de un grupo de fenómenos más generales denominados &lt;i0&gt;ambigüedades por elipsis&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta informació podria servir per a traduir després de l'espanyol a l'anglés i elegir {&lt;u5&gt; destiny} o &lt;i14&gt;destination&lt;/i14&gt; en cada cas amb molta probabilitat d'èxit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123804Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123804Z">
        <seg>Esta información podría servir para traducir después del español al inglés y elegir {&lt;u5&gt; destiny} o &lt;i14&gt;destination&lt;/i14&gt; en cada caso con mucha probabilidad de éxito.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta omissió dóna lloc a una ambigüitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144017Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144017Z">
        <seg>Esta omisión da lugar a una ambigüedad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta oració l'hem de desambiguar si la volem traduir, per exemple, a l'anglés, perquè en el primer cas hauríem de dir &lt;i1&gt;study&lt;/i1&gt; i en el segon, &lt;i2&gt;studio&lt;/i2&gt;; per això l'efecte de la polisèmia en traducció pot causar en molts casos l'anomenada {&lt;u2&gt; ambigüitat de transferència}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143138Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143138Z">
        <seg>Esta oración la tenemos que desambiguar si la queremos traducir, por ejemplo, al inglés, porque en el primer caso tendríamos que decir &lt;i1&gt;study&lt;/i1&gt; y en el segundo, &lt;i2&gt;studio&lt;/i2&gt;; por eso el efecto de la polisemia en traducción puede causar en muchos casos la llamada {&lt;u2&gt; ambigüedad de transferencia}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta varietat d'interpretacions es deu al fet que hi ha tres mots en la frase que poden pertànyer a dues categories lèxiques diferents: &lt;i3&gt;time&lt;/i3&gt; pot ser verb (&lt;i4&gt;cronometrar&lt;/i4&gt;) i substantiu (&lt;i5&gt;temps&lt;/i5&gt;), &lt;i6&gt;flies&lt;/i6&gt; pot ser verb (&lt;i7&gt;vola&lt;/i7&gt;) i substantiu (&lt;i8&gt;mosques&lt;/i8&gt;) i &lt;i9&gt;like&lt;/i9&gt; pot ser verb (&lt;i10&gt;agradar&lt;/i10&gt;) i preposició (&lt;i11&gt;com&lt;/i11&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152458Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152458Z">
        <seg>Esta variedad de interpretaciones se debe al hecho de que hay tres palabras en la frase que pueden pertenecer a dos categorías léxicas diferentes: &lt;i3&gt;time&lt;/i3&gt; puede ser verbo (&lt;i4&gt;cronometrar&lt;/i4&gt;) y sustantivo (&lt;i5&gt;tiempo&lt;/i5&gt;), &lt;i6&gt;flies&lt;/i6&gt; puede ser verbo (&lt;i7&gt;vuela&lt;/i7&gt;) y sustantivo (&lt;i8&gt;moscas&lt;/i8&gt;) y like &lt;i9&gt;&lt;/i9&gt; puede ser verbo (&lt;i10&gt;gustar&lt;/i10&gt;) y preposición (&lt;i11&gt;cómo&lt;/i11&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquestes estratègies són d'utilitat en els sistemes de traducció automàtica per transferència sintàctica pura (vegeu la secció &lt;n3&gt;), ja que no s'hi fa cap processament semàntic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T130523Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130523Z">
        <seg>Estas estrategias son de utilidad en los sistemas de traducción automática por transferencia sintáctica pura (véase la sección &lt;n3&gt;), puesto que no se hace ningún procesamiento semántico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquests mots s'anomenen habitualment &lt;i0&gt;polisèmics&lt;/i0&gt; i aquest tipus d'ambigüitat, &lt;i1&gt;polisèmia&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143034Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143034Z">
        <seg>Estas palabras se denominan habitualmente &lt;i0&gt;polisémicas&lt;/i0&gt; y este tipo de ambigüedad, &lt;i1&gt;polisemia&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Cada idioma ho fa diferentment: català: &lt;i2&gt;Quina hora és?&lt;/i2&gt;; portugués: &lt;i3&gt;Que horas são?&lt;/i3&gt; (&lt;i4&gt;Quines hores són?&lt;/i4&gt;); alemany: &lt;i5&gt;Wie spät ist es?&lt;/i5&gt; (&lt;i6&gt;Com és de tard?&lt;/i6&gt;); alemany: &lt;i7&gt;Wieviel Uhr ist es?&lt;/i7&gt; (&lt;i8&gt;Quantes del rellotge són?&lt;/i8&gt;), etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140750Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140750Z">
        <seg>Cada idioma lo hace de una forma distinta: catalán: &lt;i2&gt;Quina hora és?&lt;/i2&gt;; portugués: &lt;i3&gt;Que horas são?&lt;/i3&gt; (&lt;i4&gt;¿Qué horas son?&lt;/i4&gt;); alemán: &lt;i5&gt;Wie spät ist es?&lt;/i5&gt; (&lt;i6&gt;¿Cómo de tarde es?&lt;/i6&gt;); alemán : &lt;i7&gt;Wie viel Uhr ist es?&lt;/i7&gt; (&lt;i8&gt;¿Cuántas del reloj son?&lt;/i8&gt;), etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Cada un dels mots ve d'un mot llatí diferent: el primer del mot femení &lt;i10&gt;capsa&lt;/i10&gt;, i el segon de &lt;i11&gt;casus&lt;/i11&gt;, el participi de &lt;i12&gt;cado&lt;/i12&gt; `caure'.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142945Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142945Z">
        <seg>Cada una de las palabras viene de una palabra latina diferente: la primera de la palabra femenina &lt;i10&gt;capsa&lt;/i10&gt;, y la segunda de &lt;i11&gt;casus&lt;/i11&gt;, el participio de &lt;i12&gt;cado&lt;/i12&gt; `caer'.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com hem vist, les causes de l'ambigüitat són molt diverses; per això, també són molt diverses les estratègies de resolució.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122727Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122727Z">
        <seg>Como hemos visto, las causas de la ambigüedad son muy diversas; por eso, también son muy diversas las estrategias de resolución.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com que &lt;i3&gt;sobre&lt;/i3&gt; va seguit de &lt;i4&gt;de&lt;/i4&gt;, que només pot ser preposició, podem descartar que &lt;i5&gt;sobre&lt;/i5&gt; siga una preposició.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123022Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123022Z">
        <seg>Como &lt;i3&gt;sobre&lt;/i3&gt; va seguido de &lt;i4&gt;de&lt;/i4&gt;, que sólo puede ser preposición, podemos descartar que &lt;i5&gt;sobre&lt;/i5&gt; sea una preposición.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com veurem més avall, de vegades l'el·lipsi dóna lloc a l'existència de més d'un arbre d'anàlisi sintàctica per a l'oració i per tant aquests tipus d'el·lipsi no es poden incloure pròpiament en aquest apartat dedicat a l'ambigüitat purament lèxica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144124Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144124Z">
        <seg>Como veremos más abajo, a veces la elipsis da lugar a la existencia de más de un árbol de análisis sintáctico para la oración y por lo tanto estos tipos de elipsis no se pueden incluir propiamente en este apartado dedicado a la ambigüedad puramente léxica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com veurem, les restriccions són normalment de naturalesa lingüística ---per tant, requereixen un cert nivell d'anàlisi del text--- i permeten descartar certes interpretacions, però no eliminen completament l'ambigüitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122803Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122803Z">
        <seg>Como veremos, las restricciones son normalmente de naturaleza lingüística ---por lo tanto, requieren un cierto nivel de análisis del texto--- y permiten descartar ciertas interpretaciones, pero no eliminan completamente la ambigüedad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Considerem l'exemple de &lt;n3&gt; &lt;n1&gt; Totes les dones no s'estimen els abrics de pell.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122440Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122233Z">
        <seg>Consideremos el ejemplo en catalán de &lt;n3&gt; &lt;n1&gt; Totes les dones no s'estimen els abrics de pell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Considerem l'oració &lt;n0&gt; Qui diu que vindrà?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151157Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151157Z">
        <seg>Consideremos la oración &lt;n0&gt; ¿Quién dice que vendrá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Construir un sistema de traducció automàtica comporta la gestió d'una gran quantitat de coneixement, que s'ha d'aplegar, descriure, i representar en una forma útil per al processament per ordinador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141404Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141404Z">
        <seg>Construir un sistema de traducción automática conlleva la gestión de una gran cantidad de conocimiento, que se debe recopilar, y representar en un formato útil para su procesamiento mediante un ordenador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>D'aquests quatre, dedicarem la resta del capítol a descriure amb més detall el més important per a la traducció automàtica (i en general, per a qualsevol programa que haja de processar textos en llenguatge natural): l'ambigüitat inherent al llenguatge humà.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141416Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141416Z">
        <seg>De estos cuatro, dedicaremos el resto del capítulo a describir con más detalle lo más importante para la traducción automática (y, en general, para cualquier programa que tenga que procesar textos en lenguaje natural): la ambigüedad inherente al lenguaje humano.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, estudiarem tres casos: l'ambigüitat purament deguda a l'ambigüitat dels mots (explícits o nuls); l'ambigüitat purament deguda a l'existència de més d'una estructura sintàctica, i l'ambigüitat deguda a les dues causes alhora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141822Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141822Z">
        <seg>De hecho, estudiaremos tres casos: la ambigüedad puramente debida a la ambigüedad de las palabras (explícitas o nulas); la ambigüedad debida a la existencia de más de una estructura sintáctica, y la ambigüedad debida a ambas causas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, hi ha experiments psicolingüístics que indiquen que de vegades usem estratègies fonamentalment sintàctiques, elegint entre les possibles estructures fins i tot quan no hem sentit o llegit tota l'oració, potser per evitar un esforç intel·lectual excessiu, ja que hi pot haver moltíssimes interpretacions parcials.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T125725Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T125725Z">
        <seg>De hecho, hay experimentos psicolingüísticos que indican que a veces usamos estrategias puramente sintácticas, eligiendo entre las posibles estructuras incluso cuando no hemos oído o leído toda la oración, quizás para evitar un esfuerzo intelectual excesivo, puesto que puede haber muchísimas interpretaciones parciales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, per a evitar aquesta ambigüitat, es considera convenient &lt;i1&gt;però no obligatòria&lt;/i1&gt; en català la solució alternativa amb preposició &lt;i2&gt;als gal·lesos&lt;/i2&gt; per a la segona interpretació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144804Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144804Z">
        <seg>De hecho, para evitar esta ambigüedad, se considera conveniente &lt;i1&gt;pero no obligatoria&lt;/i1&gt; en catalán la solución alternativa con preposición &lt;i2&gt;als gal·lesos&lt;/i2&gt; para la segunda interpretación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De l'ambigüitat d'aquestes unitats lèxiques, també se'n sol dir {&lt;u1&gt; ambigüitat lèxica pura}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143122Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143122Z">
        <seg>A la ambigüedad de estas unidades léxicas, también se la suele llamar {&lt;u1&gt; ambigüedad léxica pura}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De les 8 ($2&lt;u0&gt; 2&lt;u1&gt; 2$) anàlisis morfològiques possibles de la frase, tres en resulten sintàcticament acceptables, amb interpretacions molt diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152510Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152510Z">
        <seg>De los 8 ($2&lt;u0&gt; 2&lt;u1&gt; 2$) análisis morfológicos posibles de la frase, tres resultan sintácticamente aceptables, con interpretaciones muy diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De quin tipus d'ambigüitat es tracta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141648Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141648Z">
        <seg>¿De qué tipo de ambigüedad se trata?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De quina classe és l'ambigüitat de l'oració &lt;i0&gt;Va vendre les taronges que havia comprat a Maria&lt;/i0&gt;?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141740Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141740Z">
        <seg>¿De qué clase es la ambigüedad de la oración &lt;i0&gt;Vendió las naranjas que había comprado a María&lt;/i0&gt;?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De vegades, l'anàlisi de la sintaxi d'una oració es complica per la presència de fenòmens de moviment de constituents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151153Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151153Z">
        <seg>A veces, el análisis sintáctico de una oración se complica por la presencia de fenómenos de movimiento de constituyentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Dir que l'anàfora és només un procés lèxic és una simplificació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152615Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152615Z">
        <seg>Decir que la anáfora es sólo un proceso léxico es una simplificación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Doncs bé, en aquests casos, es pot assignar més d'una forma lògica a una oració.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122538Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122538Z">
        <seg>Pues bien, en estos casos, se puede asignar más de una forma lógica a una oración.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El contingut no determina completament la forma&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140708Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140708Z">
        <seg>El contenido no determina completamente la forma&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El problema és que falta el subjecte de l'oració subordinada &lt;i0&gt;com queia rodolant&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144014Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144014Z">
        <seg>El problema es que falta el sujeto de la oración subordinada &lt;i0&gt;cómo caía rodando&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El punt de vista purament sintàctic és pot considerar una simplificació excessiva; moltes vegades, les persones resolem l'ambigüitat estructural usant restriccions semàntiques o fins i tot lèxico-semàntiques: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Per exemple, el verb &lt;i0&gt;vendre&lt;/i0&gt; admet un objecte directe i un d'indirecte, però el verb &lt;i1&gt;menjar&lt;/i1&gt; només el directe, de manera que si diem ``Va presentar l'home que venia taronges a Joan'' es pot interpretar de dues maneres per causa de l'ambigüitat estructural, però si diem la frase estructuralment idèntica ---i per tant idènticament ambigua--- ``Va presentar l'home que menjava taronges a Joan'' no hi ha més que una interpretació possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T130815Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130815Z">
        <seg>El punto de vista puramente sintáctico se puede considerar una simplificación excesiva; muchas veces, las personas resolvemos la ambigüedad estructural usando restricciones semánticas o incluso lèxico-semánticas: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Por ejemplo, el verbo &lt;i0&gt;vender&lt;/i0&gt; admite un objeto directo y uno de indirecto, pero el verbo &lt;i1&gt;comer&lt;/i1&gt; sólo el directo, de forma que si decimos ``Le presentó al hombre que vendía naranjas a Joan'' se puede interpretar de dos maneras a causa de la ambigüedad estructural, pero si decimos la frase estructuralmente idéntica ---y por lo tanto idénticamente ambigua--- ``Le presentó al hombre que comía naranjas a Joan'' no hay más que una interpretación posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El tipus de fitxer bàsic amb què treballen els professionals de la traducció sol ser un fitxer amb text, és a dir, un text informatitzat, també anomenat &lt;i0&gt;document de text&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="japerez" changedate="20161010T100128Z" creationid="japerez" creationdate="20161010T100128Z">
        <seg>El tipo de fichero básico con que trabajan los profesionales de la traducción suele ser un fichero con texto, es decir, un texto informatizado, también llamado &lt;i0&gt;documento de texto&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Elegiu dues llengües, $L_1$ i $L_2$ i poseu dos exemples de traduccions errònies de $L_1$ a $L_2$, indicant la frase original, la frase mal traduïda i la frase correcta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142437Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142437Z">
        <seg>Elegid dos lenguas, $L_1$ y $L_2$ y poned dos ejemplos de traducciones erróneas de $L_1$ a $L_2$, indicando la frase original, la frase mal traducida y la frase correcta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Elegiu una llengua origen i una llengua meta (francés, anglés, alemany, català o espanyol) i poseu un exemple d'oració per a cada un dels tres casos anteriors, on siga necessari un determinat nivell d'anàlisi per tal de resoldre una ambigüitat i produir-ne la traducció correcta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141455Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141455Z">
        <seg>Elegid una lengua origen y una lengua meta (francés, inglés, alemán, catalán o español) y poned un ejemplo de oración para cada uno de los tres casos anteriores, donde sea necesario un determinado nivel de análisis para resolver una ambigüedad y producir la traducción correcta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els diccionaris anglesos, que solen agrupar els mots polisèmics en una entrada, típicament en fan dues entrades diferents, i, de fet, en lexicografia no és estrany referir-se a &lt;i13&gt;case&lt;/i13&gt; com un homògraf.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143017Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143017Z">
        <seg>Los diccionarios ingleses, que suelen agrupar las palabras polisémicas en una entrada, típicamente hacen dos entradas diferentes, y, de hecho, en lexicografía no es extraño referirse a &lt;i13&gt;case&lt;/i13&gt; como un homógrafo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els quantificadors són mots com &lt;i0&gt;algun&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;tot&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;cada&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122218Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122218Z">
        <seg>Los cuantificadores son palabras como &lt;i0&gt;alguno&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;todo&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;cada&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els quatre problemes de la traducció automàtica</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140550Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140550Z">
        <seg>Los cuatro problemas de la traducción automática</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els sistemes de traducció mot per mot poden cometre, per exemple, errors deguts a l'elecció incorrecta de la categoria gramatical d'un mot lèxicament ambigu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142427Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142427Z">
        <seg>Los sistemas de traducción palabra por palabra pueden cometer, por ejemplo, errores debidos a la elección incorrecta de la categoría gramatical de una palabra léxicamente ambigua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els triangles s'usen per a no haver d'indicar tots els detalls d'un subarbre concret.}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T153150Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T153150Z">
        <seg>Los triángulos se usan para no tener que indicar todos los detalles de un subárbol concreto.}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els$_{i/j?}$ vaig veure caure &lt;n6&gt; s'ha d'usar informació semàntica per a saber quin és l'antecedent d'&lt;i9&gt;els&lt;/i9&gt; en la segona oració (&lt;i10&gt;els soldats&lt;/i10&gt; o &lt;i11&gt;els xiquets&lt;/i11&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T124914Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T124837Z">
        <seg>Los$_{i/j?}$ vi caer &lt;n6&gt; se tiene que usar información semántica para saber cuál es el antecedente de &lt;i9&gt;los&lt;/i9&gt; en la segunda oración (&lt;i10&gt;los soldados&lt;/i10&gt; o &lt;i11&gt;los niños&lt;/i11&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En algunes llengües romàniques (en italià, espanyol i català però no en francés) és comuna l'absència del subjecte quan és de tercera persona.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143926Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143926Z">
        <seg>En algunas lenguas románicas (en italiano, español y catalán, pero no en francés) es común la ausencia del sujeto cuando es de tercera persona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En alguns casos, les restriccions poden ser suficients.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122844Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122844Z">
        <seg>En algunos casos, las restricciones pueden ser suficientes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En aquest capítol ens fixarem molt especialment en l'ambigüitat de les oracions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141529Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141529Z">
        <seg>En este capítulo nos fijaremos especialmente en la ambigüedad de las oraciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En aquest cas, com en l'exemple &lt;n10&gt;, l'el·lipsi permet dos posicionaments diferents del pronom &lt;i4&gt;qui&lt;/i4&gt; abans del moviment de Qu, però les ambigüitats causades pel moviment de Qu poden produir-se també sense el·lipsi, com en l'exemple &lt;n3&gt; Com dius que Jordi ha explicat que vindria?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151246Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151246Z">
        <seg>En este caso, como en el ejemplo &lt;n10&gt;, la elipsis permite dos posicionamientos diferentes del pronombre &lt;i4&gt;quién&lt;/i4&gt; antes del movimiento de Qu, pero las ambigüedades causadas por el movimiento de Qu pueden producirse también sin elipsis, como en el ejemplo &lt;n3&gt; ¿Cómo dices que Jordi ha explicado que vendría?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En aquest cas, la posició on hauria d'anar el subjecte es pot suposar ocupada per un pronom sense forma superficial que dóna lloc a ambigüitat mitjançant mecanismes molt similars als de l'anàfora i per tant, se'ls pot considerar mecanismes lèxics.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143942Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143942Z">
        <seg>En este caso, la posición donde tendría que ir el sujeto se puede suponer ocupada por un pronombre sin forma superficial que da lugar a ambigüedad mediante mecanismos muy similares a los de la anáfora y por lo tanto, se los puede considerar mecanismos léxicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En aquests casos podem considerar que les categories buides són mots ``de zero lletres'' que tenen una interpretació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141739Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141739Z">
        <seg>En estos casos podemos considerar que las categorías vacías son palabras ``de cero letras'' que tienen una interpretación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En canvi, en l'oració &lt;n10&gt; no considerem la primera interpretació (encara que siga la preferida sintàcticament segons la regla de clausura tardana), perquè no és gens versemblant que les cadires tinguen pany (hem usat informació semàntica basada en les nostres creences sobre el món).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T130854Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130854Z">
        <seg>En cambio, en la oración &lt;n10&gt; no consideramos la primera interpretación (aunque sea la preferida sintácticamente según la regla de clausura tardía), porque no es nada verosímil que las sillas tengan cerradura (hemos usado información semántica basada en nuestras creencias sobre el mundo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En canvi, si diem &lt;n2&gt; Marta va parlar amb qui la va veure &lt;n5&gt; no es pot descartar completament que l'antecedent de &lt;i7&gt;la&lt;/i7&gt; siga &lt;i8&gt;Marta&lt;/i8&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T124820Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T124820Z">
        <seg>En cambio, si decimos &lt;n2&gt; Marta habló con quien la vió &lt;n5&gt; no se puede descartar completamente que el antecedente de &lt;i7&gt;la&lt;/i7&gt; sea &lt;i8&gt;Marta&lt;/i8&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En català ---i en general en les llengües romàniques--- són molt comunes les ambigüitats degudes a la combinació d'un mot que pot ser pronom feble de tercera persona o article (&lt;i13&gt;el&lt;/i13&gt;, &lt;i14&gt;la&lt;/i14&gt;, &lt;i15&gt;l'&lt;/i15&gt;, &lt;i16&gt;els&lt;/i16&gt;, &lt;i17&gt;les&lt;/i17&gt;) i un altre mot que pot ser substantiu o verb conjugat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152547Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152547Z">
        <seg>En español ---y en general en las lenguas románicas--- son muy comunes las ambigüedades debidas a la combinación de una palabra que puede ser pronombre débil de tercera persona o artículo (&lt;i13&gt;el&lt;/i13&gt;, &lt;i14&gt;la&lt;/i14&gt;, &lt;i15&gt;&lt;/i15&gt; &lt;i16&gt;los&lt;/i16&gt;, &lt;i17&gt;las&lt;/i17&gt;) y otra palabra que puede ser sustantivo o verbo conjugado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el context &lt;i2&gt;Porta'm aquell sobre de la caixa&lt;/i2&gt;, una vegada feta l'anàlisi morfològica dels mots de l'oració, es podrien aplicar restriccions lingüístiques basades en seqüències de dues categories lèxiques per a reduir l'ambigüitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123010Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123010Z">
        <seg>En el contexto &lt;i2&gt;Tráeme aquel sobre de la caja&lt;/i2&gt;, una vez hecho el análisis morfológico de las palabras de la oración, se podrían aplicar restricciones lingüísticas basadas en secuencias de dos categorías léxicas para reducir la ambigüedad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el fragment &lt;n0&gt; Anna va apunyalar Marta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143954Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143954Z">
        <seg>En el fragmento &lt;n0&gt; Anna apuñaló a Marta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En l'oració &lt;i0&gt;El cotxe s'ha cremat amb el garatge i l'assegurança no el cobreix&lt;/i0&gt; no se sap quina de les dues coses està coberta per l'assegurança, el garatge o el cotxe.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141721Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141721Z">
        <seg>En la oración &lt;i0&gt;El coche se ha quemado con el garaje y el seguro no lo cubre&lt;/i0&gt; no se sabe cuál de las dos cosas está cubierta por el seguro, el garaje o el coche.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En l'oració &lt;n0&gt; No m'agrada la manera com vas dir que vivia encara.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151656Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151656Z">
        <seg>En la oración &lt;n0&gt; No me gusta la manera como dijiste que vivía todavía.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En la frase &lt;n1&gt; Vaig obrir [la porta]$_i$ a [la cuinera]$_j$ i la$_{i/j?}$ vaig fer passar &lt;n2&gt; els índexs ($i$, $j$, $i/j?$) indiquen que el pronom feble &lt;i7&gt;la&lt;/i7&gt; es pot referir a la mateixa persona a la qual ens hem referit amb el sintagma nominal &lt;i8&gt;la cuinera&lt;/i8&gt;, però no hi ha cap raó sintàctica perquè el referent no siga el mateix que el del sintagma &lt;i9&gt;la porta&lt;/i9&gt;: aquesta pot ser una possible causa d'ambigüitat en la segona oració coordinada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143751Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143751Z">
        <seg>En la frase &lt;n1&gt; Abrí [la puerta]$_i$ a [la cocinera]$_j$ y la$_{i/j?}$ hice pasar &lt;n2&gt; los índices ($i$, $j$, $i/j?$) indican que el pronombre débil &lt;i7&gt;la &lt;/i7&gt; se puede referir a la misma persona a la cual nos hemos referido con el sintagma nominal &lt;i8&gt;la cocinera&lt;/i8&gt;, pero no hay ninguna razón sintáctica para que el referente no sea el mismo que el del sintagma &lt;i9&gt;la puerta&lt;/i9&gt;: esta puede ser una posible causa de ambigüedad en la segunda oración coordinada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En paraules de &lt;u2&gt;t[p. 364]{radford99b} ``hem de reconéixer [l'existència] d'un buit inacceptable entre el que proporciona la sintaxi i el que la semàntica necessita en el cas d'oracions que continguen sintagmes nominals quantificats''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122519Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122519Z">
        <seg>En palabras de &lt;u2&gt;t[p.364]{radford99b} ``tenemos que reconocer [la existencia] de un vacío inaceptable entre lo que proporciona la sintaxis y lo que la semántica necesita en el caso de oraciones que contengan sintagmas nominales cuantificados''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En traducció automàtica, estem interessats a elegir una de les interpretacions possibles, perquè és comú que els mots polisèmics tinguen diverses traduccions (l'&lt;i3&gt;ambigüitat de transferència&lt;/i3&gt; esmentada en l'apartat &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123354Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123354Z">
        <seg>En traducción automática, estamos interesados en elegir una de las interpretaciones posibles, porque es habitual que las palabras polisémicas tengan varias traducciones (la &lt;i3&gt;ambigüedad de transferencia&lt;/i3&gt; mencionada en el apartado &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es concedeix permís per a copiar, distribuir i/o modificar aquest document d'acord amb les condicions de la Llicència General Pública de GNU versió 3 (vegeu &lt;u1&gt;{http://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.txt}) o de la llicencia Creative Commons Reconeixement-CompatirIgual 4.0 Internacional (vegeu &lt;u2&gt;{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161005T115944Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161005T115944Z">
        <seg>Se concede permiso para copiar, distribuir y/o modificar este documento de acuerdo con las condiciones de la Licencia General Pública de GNU versión 3 (véase &lt;u1&gt;{http://www.gnu.org/licenses/gpl-3.0.txt}) o de la licencia Creative Commons Reconocimiento-CompatirIgual 4.0 Internacional (véase &lt;u2&gt;{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es podria argumentar fàcilment en contra dient que en frases complexes (per exemple, l'oració &lt;n1&gt;) hi ha massa estructures a considerar.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T125704Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T125704Z">
        <seg>Se podría argumentar en contra fácilmente diciendo que en frases complejas (por ejemplo, la oración &lt;n1&gt;) hay demasiadas estructuras a considerar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es pot resoldre l'ambigüitat lèxica a què dóna lloc usant només informació sintàctica (és a dir, sobre les categories lèxiques que l'acompanyen en l'oració)?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141819Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141819Z">
        <seg>¿Se puede resolver la ambigüedad léxica a la que da lugar usando sólo información sintáctica (es decir, sobre las categorías léxicas que lo acompañan en la oración)?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es produeixen també moviments similars amb els relatius; per exemple, aquests es mouen &lt;i0&gt;cap a fora&lt;/i0&gt;, és a dir, cap a l'arrel de l'arbre d'anàlisi sintàctica, des de les subordinades substantives completives amb verbs del tipus de {&lt;u0&gt; dir}, &lt;i1&gt;explicar&lt;/i1&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151635Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151635Z">
        <seg>Se producen también movimientos similares con los relativos; por ejemplo, estos se mueven &lt;i0&gt;hacia afuera&lt;/i0&gt;, es decir, hacia la raíz del árbol de análisis sintáctico, desde las subordinadas sustantivas completivas con verbos del tipo de {&lt;u0&gt; decir}, &lt;i1&gt;explicar&lt;/i1&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Exemples: &lt;i4&gt;Portaven notícies de Grècia&lt;/i4&gt; (tema o procedència?), &lt;i5&gt;Ha venut les taronges que ha comprat a Joan&lt;/i5&gt; (Joan ven taronges o les compra?), &lt;i6&gt;Treballa en l'estudi que li han encarregat&lt;/i6&gt; (prepara un document o està dissenyant un espai de treball?), etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140702Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140702Z">
        <seg>Ejemplos: &lt;i4&gt;Traían noticias de Grecia&lt;/i4&gt; (¿tema o procedencia?), &lt;i5&gt;Ha vendido las naranjas que ha comprado a Juan&lt;/i5&gt; (¿Juan vende las naranjas o las compra?), &lt;i6&gt;Trabaja en el estudio que le han encargado&lt;/i6&gt; (¿prepara un documento o está diseñando un espacio de trabajo?), etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Exemples: com es diu en quin moment del dia ens trobem?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140724Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140724Z">
        <seg>Ejemplos: ¿cómo se dice en qué momento del día nos encontramos?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Expliqueu quina informació usa el sistema en cada cas per a prendre una decisió.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141500Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141500Z">
        <seg>Explicad qué información usa el sistema en cada caso para tomar una decisión.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Heus ací alguns exemples d'oracions que ``ens porten a l'hort'', amb una continuació inesperada en les notes a peu de pàgina del final d'aquesta secció: &lt;n4&gt; Joan besà Maria i la seua germana&lt;u1&gt;&lt;p0&gt; &lt;n10&gt; &lt;n5&gt; Com que Joan sempre corre un parell de quilòmetres&lt;u2&gt;&lt;p1&gt; &lt;n11&gt; &lt;n6&gt; En el otro accidente murieron sesenta y cinco&lt;u3&gt;&lt;p2&gt; &lt;n12&gt; &lt;n7&gt; The horse raced by the barn&lt;u4&gt;&lt;p3&gt; &lt;n13&gt; Aquests processos de selecció purament sintàctica donen com a resultat que hi ha certes estructures finals que són preferides a altres, potser perquè simplifiquen la comprensió.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T130014Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130014Z">
        <seg>He aquí algunos ejemplos de oraciones que ``nos llevan al huerto'', con una continuación inesperada en las notas a pie de página: &lt;n4&gt; Juan besó a Maria y a su hermana&lt;u1&gt;&lt;p0&gt; &lt;n10&gt; &lt;n5&gt; Com que Joan sempre corre un parell de quilòmetres&lt;u2&gt;&lt;p1&gt; &lt;n11&gt; &lt;n6&gt; En el otro accidente murieron sesenta y cinco&lt;u3&gt;&lt;p2&gt; &lt;n12&gt; &lt;n7&gt; The horse raced by the barn&lt;u4&gt;&lt;p3&gt; &lt;n13&gt; Estos procesos de selección puramente sintáctica dan como resultado que hay ciertas estructuras finales que se prefieren a otras, quizás porque simplifican la comprensión.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Heus ací dos exemples: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; L'ús de &lt;i0&gt;xarxes semàntiques&lt;/i0&gt; on els conceptes se situen en els nodes (nusos) de la xarxa i s'agrupen jeràrquicament en superconceptes cada vegada més generals (per exemple, els conceptes &lt;i1&gt;poma&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;pera&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;taronja&lt;/i3&gt; s'agruparien sota el concepte &lt;i4&gt;fruita&lt;/i4&gt;): un exemple de xarxes semàntiques és &lt;i5&gt;Wordnet&lt;/i5&gt;, &lt;u2&gt;{http://wordnet.princeton.edu}, que s'està generalitzant a altres llengües d'Europa (&lt;u3&gt;{http://www.illc.uva.nl/EuroWordNet/}).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123636Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123636Z">
        <seg>He aquí dos ejemplos: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; El uso de &lt;i0&gt;redes semánticas&lt;/i0&gt; donde los conceptos se sitúan en los nodos (nudos) de la red y se agrupan jerárquicamente en superconceptos cada vez más generales (por ejemplo, los conceptos &lt;i1&gt;manzana&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;pera&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;naranja&lt;/i3&gt; se agruparían bajo el concepto &lt;i4&gt;fruta&lt;/i4&gt;): un ejemplo de redes semánticas es &lt;i5&gt;Wordnet&lt;/i5&gt;, &lt;u2&gt;{http://wordnet.princeton.edu}, que se está generalizando a otras lenguas de Europa (&lt;u3&gt;{http://www.illc.uva.nl/eurowordnet/}).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha casos que no són tan senzills.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142446Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142446Z">
        <seg>Hay casos que no son tan sencillos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha involucrats aspectes sintàctics.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152617Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152617Z">
        <seg>Hay involucrados aspectos sintácticos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha tres situacions possibles: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; canvia només el lema però no els indicadors de flexió: el mot espanyol &lt;i0&gt;creo&lt;/i0&gt; pot ser la 1a.&lt;u4&gt;persona del singular del present d'indicatiu del verb &lt;i1&gt;creer&lt;/i1&gt; o del verb &lt;i2&gt;crear&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143600Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143600Z">
        <seg>Hay tres situaciones posibles: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; cambia sólo el lema pero no los indicadores de flexión: la palabra española &lt;i0&gt;creo&lt;/i0&gt; puede ser la 1ª&lt;u4&gt;persona del singular del presente de indicativo del verbo &lt;i1&gt;creer&lt;/i1&gt; o del verbo &lt;i2&gt;crear&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Indiqueu de quina classe d'ambigüitat es tracta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141556Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141556Z">
        <seg>Indicad de qué clase de ambigüedad se trata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Indiqueu quina classe d'ambigüitat presenten aquestes frases (justifiqueu molt breument la vostra resposta): &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; &lt;i0&gt;Expulsaran l'alcalde de la ciutat&lt;/i0&gt; (1: ``L'alcalde de la ciutat serà expulsat.'' 2: ``L'alcalde serà expulsat de la ciutat'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T130935Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130935Z">
        <seg>Indicad qué clase de ambigüedad presentan estas frases (justificad muy brevemente vuestra respuesta): &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; &lt;i0&gt;Expulsarán al alcalde de la ciudad&lt;/i0&gt; (1: ``El alcalde de la ciudad será expulsado.'' 2: ``El alcalde será expulsado de la ciudad'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Jo la vaig posar damunt de la taula&lt;/i2&gt; (1: ``Vaig posar Maria damunt de la taula''; 2: ``Vaig posar la bossa damunt de la taula'') &lt;u4&gt; &lt;i3&gt;Què vols, galetes o pa de la tia Pepa?&lt;/i3&gt; (Les galetes són també de la tia Pepa?) &lt;u5&gt; &lt;i4&gt;Posa una mà de paper en la impressora i connecta-la.&lt;/i4&gt; (Ha de connectar la mà de paper o la impressora?) &lt;u6&gt; &lt;i5&gt;Us han dit que vaja?&lt;/i5&gt; (Qui ha d'anar?).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T131034Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130953Z">
        <seg>Yo la puse encima de la mesa&lt;/i2&gt; (1: ``Puse a María encima de la mesa''; 2: ``Puse la bolsa encima de la mesa'') &lt;u4&gt; &lt;i3&gt;¿Qué quieres, galletas o pan de la tía Pepa?&lt;/i3&gt; (¿Las galletas son también de la tía Pepa?) &lt;u5&gt; &lt;i4&gt;Pon una mano de papel en la impresora y conéctala.&lt;/i4&gt; (¿Tiene que conectar la mano de papel o la impresora?) &lt;u6&gt; &lt;i5&gt;¿Os han dicho que vaya?&lt;/i5&gt; (¿Quién tiene que ir?).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Joan va veure com queia redolant &lt;n2&gt; qui va caure redolant, Anna o Marta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144007Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144007Z">
        <seg>Joan vio como caía rodando &lt;n2&gt; quién cayó rodando, ¿Anna o Marta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat d'una oració pot ser causada per diversos tipus bàsics d'ambigüitat lèxica: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; L'oració conté una o més unitats lèxiques (per exemple mots) polisèmiques: si diem que algú &lt;n1&gt; Treballa en l'estudi que li van encarregar &lt;n2&gt; podem referir-nos a un investigador o a un decorador, depenent de quina interpretació assignem al mot polisèmic &lt;i0&gt;estudi&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143118Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143118Z">
        <seg>La ambigüedad de una oración puede ser causada por varios tipos básicos de ambigüedad léxica: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; La oración contiene una o más unidades léxicas (por ejemplo palabras) polisémicas: si decimos que alguien &lt;n1&gt; Trabaja en el estudio que le encargaron &lt;n2&gt; podemos referirnos a un investigador o a un decorador, dependiendo de qué interpretación asignemos a la palabra polisémica &lt;i0&gt;estudio&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat es redueix normalment usant restriccions basades en el coneixement lingüístic, i, com que normalment això no sol ser suficient, s'hi estableixen preferències basades en l'estudi estadístic de la freqüència d'aparició conjunta en els textos de determinades seqüències curtes de categories lèxiques.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122827Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122827Z">
        <seg>La ambigüedad se reduce normalmente usando restricciones basadas en el conocimiento lingüístico, y, como normalmente con esto no suele ser suficiente, se establecen preferencias basadas en el estudio estadístico de la frecuencia de aparición conjunta en los textos de determinadas secuencias cortas de categorías léxicas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat estructural associada a les conjuncions coordinatives se sol anomenar &lt;i2&gt;d'origen coordinatiu&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144212Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144212Z">
        <seg>La ambigüedad estructural asociada a las conjunciones coordinativas se suele denominar &lt;i2&gt;de origen coordinativo&lt;/i2&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat lèxica de transferència és especialment perillosa quan afecta un mot de la llengua origen no percebut com a ambigu; per exemple, el mot espanyol &lt;i3&gt;destino&lt;/i3&gt; es pot traduir al català com a {&lt;u3&gt; destí} (sort futura) o &lt;i4&gt;destinació&lt;/i4&gt; (punt d'arribada).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143152Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143152Z">
        <seg>La ambigüedad léxica de transferencia es especialmente peligrosa cuando afecta a una palabra de la lengua origen no percibida como ambigua; por ejemplo, la palabra española &lt;i3&gt;destino&lt;/i3&gt; se puede traducir al catalán como {&lt;u3&gt; destí} (suerte futura) o &lt;i4&gt;destinació&lt;/i4&gt; (punto de llegada).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat... &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; ... es deu a l'el·lipsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141725Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141725Z">
        <seg>La ambigüedad... &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; ... se debe a la elipsis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'experiència ens ajuda a fer prediccions que en general tenen èxit, però de vegades hi ha oracions ``enganyoses'' que ``ens porten a l'hort'' (anomenades, per això, en anglés &lt;i2&gt;garden-path sentences&lt;/i2&gt;, de l'anglés &lt;i3&gt;lead up the garden path&lt;/i3&gt;) ja que en cert punt del procés ens obliguen a descartar la predicció feta i reinterpretar el que havíem llegit fins a aquell punt (l'estudi dels moviments oculars, en anglés &lt;i4&gt;eyetracking&lt;/i4&gt;) durant la lectura donen pistes molt rellevants sobre l'existència d'aquests processos).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T125818Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T125818Z">
        <seg>La experiencia nos ayuda a hacer predicciones que en general tienen éxito, pero a veces hay oraciones ``engañosas'' que ``nos llevan al huerto'' (llamadas, por eso, en inglés &lt;i2&gt;garden-path sentences&lt;/i2&gt;, del inglés &lt;i3&gt;lead up the garden path&lt;/i3&gt;) puesto que en cierto punto del proceso nos obligan a descartar la predicción hecha y reinterpretar lo que habíamos leído hasta aquel punto (el estudio de los movimientos oculares, en inglés &lt;i4&gt;eyetracking&lt;/i4&gt;) durante la lectura dan pistas muy relevantes sobre la existencia de estos procesos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'oració conté un homògraf que té dues o més interpretacions però la mateixa categoria lèxica, i no afecta, per tant, l'estructura de l'oració.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143240Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143240Z">
        <seg>La oración contiene un homógrafo que tiene dos o más interpretaciones pero la misma categoría léxica, y no afecta, por lo tanto, a la estructura de la oración.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'oració conté una &lt;i0&gt;expressió anafòrica&lt;/i0&gt;, com ara un pronom, adjectiu possessiu, etc., la qual pot tenir, en principi, més d'una possible interpretació, però aquesta interpretació està determinada per la relació de &lt;i1&gt;coreferència&lt;/i1&gt; entre l'expressió i el seu &lt;i2&gt;antecedent&lt;/i2&gt; (un sintagma que es pot trobar en la mateixa oració o en una altra oració del text) o perquè es refereix a algun objecte o concepte exterior al text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143656Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143656Z">
        <seg>La oración contiene una &lt;i0&gt;expresión anafórica&lt;/i0&gt;, como por ejemplo un pronombre, adjetivo posesivo, etc., la cual puede tener, en principio, más de una posible interpretación, pero esta interpretación está determinada por la relación de &lt;i1&gt;coreferencia&lt;/i1&gt; entre la expresión y su &lt;i2&gt;antecedente&lt;/i2&gt; (un sintagma que se puede encontrar en la misma oración o en otra oración del texto) o porque se refiere a algún objeto o concepto exterior al texto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'oració té constituents que no es reflecteixen com a mots però als quals cal assignar una interpretació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143916Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143916Z">
        <seg>La oración tiene constituyentes que no se reflejan como palabras, pero a los que hay que asignar una interpretación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La desambiguació s'efectua usant informació procedent de tres fonts: el &lt;i1&gt;cotext&lt;/i1&gt; (intern al text o discurs) i el &lt;i2&gt;context&lt;/i2&gt; (extern al text o discurs però relacionat amb ell) i fonts de coneixement addicionals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123329Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123329Z">
        <seg>La desambiguación se efectúa usando información procedente de tres fuentes: el &lt;i1&gt;cotexto&lt;/i1&gt; (interno al texto o discurso) y el &lt;i2&gt;contexto&lt;/i2&gt; (externo al texto o discurso pero relacionado con él) y fuentes de conocimiento adicionales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La frase &lt;i0&gt;Baixa i puja amb ascensor&lt;/i0&gt; pot voler dir ``(baixa) i (puja amb ascensor)'' o ``(baixa i puja) amb ascensor''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141647Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141647Z">
        <seg>La frase &lt;i0&gt;Baja y sube con ascensor&lt;/i0&gt; puede querer decir ``(baja) y (sube con ascensor)'' o ``(baja y sube) con ascensor''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La frase &lt;i0&gt;M'agrada més que la bata&lt;/i0&gt; pot tenir dues interpretacions; en la primera es parla d'una peça de vestir; en la segona, d'una preferència a l'hora de preparar, per exemple, una salsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141553Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141553Z">
        <seg>La frase &lt;i0&gt;``Me gusta más que la bata''&lt;/i0&gt; puede tener dos interpretaciones; en la primera se habla de una prenda de vestir; en la segunda, de una preferencia a la hora de preparar, por ejemplo, una salsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La informació present en diccionaris electrònics preexistents pot servir per a construir aquestes xarxes o ser usada directament per a la resolució de la polisèmia.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123703Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123703Z">
        <seg>La información presente en diccionarios electrónicos preexistentes puede servir para construir estas redes o ser usada directamente para la resolución de la polisemia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La interpretació de les oracions se sol explicar de vegades en termes de {&lt;u1&gt; formes lògiques} &lt;u3&gt;p[cap. 23]{radford09b}; en el cas de les oracions amb quantificadors, aquestes formes lògiques contenen d'una banda, &lt;i3&gt;variables&lt;/i3&gt; que poden referir-se a un rang d'objectes que cal considerar i, d'altra, operacions sobre aquestes variables.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122533Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122533Z">
        <seg>La interpretación de las oraciones se suele explicar a veces en términos de {&lt;u1&gt; formas lógicas} &lt;u3&gt;p[cap.23]{radford09b}; en el caso de las oraciones con cuantificadores, estas formas lógicas contienen por un lado, &lt;i3&gt;variables&lt;/i3&gt; que pueden referirse a un rango de objetos que hay que considerar y, por otro, operaciones sobre estas variables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La polisèmia afecta totes les formes flexionades d'un determinat mot de la mateixa manera (&lt;i4&gt;estacions&lt;/i4&gt; té exactament la mateixa ambigüitat que &lt;i5&gt;estació&lt;/i5&gt;), ja que és una propietat del &lt;i6&gt;lema&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143100Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143100Z">
        <seg>La polisemia afecta a todas las formas flexionadas de una determinada palabra del mismo modo (&lt;i4&gt;estaciones&lt;/i4&gt; tiene exactamente la misma ambigüedad que &lt;i5&gt;estación&lt;/i5&gt;), puesto que es una propiedad del &lt;i6&gt;lema&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La relació que assigna una interpretació a una expressió anafòrica s'anomena o &lt;i3&gt;dixi&lt;/i3&gt;: quan la interpretació és per &lt;i4&gt;coreferència&lt;/i4&gt; amb un antecedent que apareix anteriorment en el text s'anomena &lt;i5&gt;anàfora&lt;/i5&gt;&lt;n0&gt;, i &lt;i6&gt;catàfora&lt;/i6&gt; si l'antecedent és posterior.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143900Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143720Z">
        <seg>La relación que asigna una interpretación a una expresión anafórica se denomina &lt;i3&gt;deixis&lt;/i3&gt;: cuando la interpretación es por &lt;i4&gt;correferencia&lt;/i4&gt; con un antecedente que aparece anteriormente en el texto se denomina &lt;i5&gt;anáfora&lt;/i5&gt;&lt;n0&gt;, y &lt;i6&gt;catáfora&lt;/i6&gt; si el antecedente es posterior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La resolució de la polisèmia s'ha abordat des de perspectives molt diverses (vegeu &lt;u0&gt;{ide98j}).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123427Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123427Z">
        <seg>La resolución de la polisemia se ha abordado desde perspectivas muy diversas (véase &lt;u0&gt;{ide98j}).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les &lt;i0&gt;restriccions&lt;/i0&gt; es poden basar en informació morfològica, sintàctica, o fins i tot semàntica; tot depén del nivell d'anàlisi que estiga disponible: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Un pronom masculí no pot tenir un antecedent femení (restricció morfològica): &lt;i1&gt;Maria&lt;/i1&gt; no pot ser l'antecedent de &lt;i2&gt;ell&lt;/i2&gt; en l'oració &lt;i3&gt;Maria es va passar tot el dia parlant d'ell&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123923Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123852Z">
        <seg>Las &lt;i0&gt;restricciones&lt;/i0&gt; se pueden basar en información morfológica, sintáctica, o incluso semántica; todo depende del nivel de análisis que esté disponible: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Un pronombre masculino no puede tener un antecedente femenino (restricción morfológica): &lt;i1&gt;María&lt;/i1&gt; no puede ser el antecedente de &lt;i2&gt;él&lt;/i2&gt; en la oración &lt;i3&gt;María se pasó todo el día hablando de él&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les estratègies de resolució de l'ambigüitat solen basar-se en &lt;i0&gt;restriccions&lt;/i0&gt; i &lt;i1&gt;preferències&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122750Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122750Z">
        <seg>Las estrategias de resolución de la ambigüedad suelen basarse en &lt;i0&gt;restricciones&lt;/i0&gt; y &lt;i1&gt;preferencias&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les llengües divergeixen.&lt;/i0&gt; És a dir, hi ha diferències irreductibles en la manera que el mateix contingut s'expressa en llengües diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140819Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140819Z">
        <seg>Las lenguas divergen.&lt;/i0&gt; Es decir, hay diferencias irreducibles en la manera de expresar el mismo contenido en diferentes lenguas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les preferències se solen basar freqüentment en mètodes estadístics, basats en observacions obtingudes en grans quantitats de text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122815Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122815Z">
        <seg>Las preferencias se suelen basar frecuentemente en métodos estadísticos, basados en observaciones obtenidas en grandes cantidades de texto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les restriccions no solen ser suficients, i sol ser necessari l'establiment de &lt;i0&gt;preferències&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T124920Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T124920Z">
        <seg>Las restricciones no suelen ser suficientes, y suele ser necesario el establecimiento de &lt;i0&gt;preferencias&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Més exemples: &lt;n1&gt; Va parlar amb l'encarregat de la neteja de la seua casa &lt;n4&gt; &lt;n2&gt; Hi ha una bossa de roba perduda en la Secretaria de l'Escola &lt;n7&gt; &lt;n5&gt; &lt;u2&gt;{tuson99b} explica que aquesta última oració pot tenir fins a 12 interpretacions possibles.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144616Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144616Z">
        <seg>Más ejemplos: &lt;n1&gt; Habló con el encargado de la limpieza de su casa &lt;n4&gt; &lt;n2&gt; Hay una bolsa de tela perdida en la Secretaría de la Escuela &lt;n7&gt; &lt;n5&gt; &lt;u2&gt;{tuson99b} explica que esta última oración puede tener hasta 12 interpretaciones posibles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>N'estudiarem dos casos: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; L'oració conté mots afectats d'ambigüitat lèxica categorial amb canvi de categoria (vegeu la pàg. &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152128Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152128Z">
        <seg>Estudiaremos dos casos: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; La oración contiene palabras afectadas por ambigüedad léxica categorial con cambio de categoría (véase la pág. &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No obstant això, hi ha d'altres que només poden ser tractades si es fa una anàlisi sintàctica (tot i que l'ambigüitat siga de tipus lèxic) i fins i tot n'hi ha que requeririen una anàlisi semàntica per a resoldre-les.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141443Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141443Z">
        <seg>Sin embargo, hay otras que sólo pueden ser tratadas si se hace un análisis sintáctico (a pesar de que la ambigüedad sea de tipo léxico) e incluso las hay que requerirían un análisis semántico para resolverlas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>O alguna altra persona?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144010Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144010Z">
        <seg>¿O alguna otra persona?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>O el mot &lt;i1&gt;cap&lt;/i1&gt; que pot ser un substantiu (``part superior del cos''), un verb (forma del verb ``cabre''), un adjectiu o pronom (``no n'hi ha cap''), o part de la preposició composta ``cap a''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152153Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152153Z">
        <seg>O la palabra también catalana &lt;i1&gt;cap&lt;/i1&gt; puede ser un sustantivo (``parte superior del cuerpo''), un verbo (forma del verbo ``cabre''), un adjetivo o pronombre (``no hay ninguno''), o parte de la preposición compuesta ``cap a' (hacia)'.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>O per exemple, els idiomes difereixen en la manera en la qual expressen les relacions entre dos noms: on en català diem &lt;i14&gt;president &lt;i18&gt;de&lt;/i14&gt; Kazakhstan&lt;/i18&gt;, el rus diu &lt;i15&gt;prezident Kazakhstan&lt;i19&gt;a&lt;/i15&gt;&lt;/i19&gt;, el basc diu &lt;i16&gt;Kazakstan&lt;i20&gt;go&lt;/i16&gt; presidente&lt;/i20&gt;, o el Kazakh diu &lt;i17&gt;Qazaqstan prezident&lt;i21&gt;i&lt;/i17&gt;&lt;/i21&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141248Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141248Z">
        <seg>O por ejemplo, los idiomas difieren en la manera en la que expresan las relaciones entre dos nombres: mientras que en español se dice &lt;i14&gt;presidente &lt;i18&gt;de&lt;/i14&gt; Kazajistán&lt;/i18&gt;, en ruso se dice &lt;i15&gt;prezident Kazakhstan&lt;i19&gt;a&lt;/i15&gt;&lt;/i19&gt;, en vasco se dice &lt;i16&gt;Kazakstan&lt;i20&gt;go&lt;/i16&gt; presidente&lt;/i20&gt;, y en kazajo se dice &lt;i17&gt;Qazaqstan prezident&lt;i21&gt;i&lt;/i17&gt;&lt;/i21&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a acabar de resoldre l'ambigüitat, s'usen preferències: s'assigna algun tipus de puntuació o valor a cada interpretació per elegir la millor.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122810Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122810Z">
        <seg>Para acabar de resolver la ambigüedad, se usan preferencias: se asigna algún tipo de puntuación o valor a cada interpretación para elegir la mejor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a elegir-ne un, podem, per exemple, prendre tots els possibles sentits del mot ambigu i assignar-los el sentit associat al concepte que està més prop dels conceptes representats pels mots veïns en el text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123656Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123656Z">
        <seg>Para elegir uno, podemos, por ejemplo, tomar todos los posibles sentidos de la palabra ambigua y asignarles el sentido asociado al concepto que está más cerca de los conceptos representados por las palabras vecinas en el texto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a inspirar-vos, fixeu-vos en els següents exemples: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; &lt;i0&gt;Va aprendre en dos minuts a afaitar-se&lt;/i0&gt; &lt;u2&gt; &lt;i1&gt;Va aprendre a afaitar-se en dos minuts&lt;/i1&gt; &lt;u3&gt; &lt;i2&gt;Porta'm les claus de l'armari gran&lt;/i2&gt; &lt;u4&gt; &lt;i3&gt;Porta'm de l'armari gran les claus&lt;/i3&gt; &lt;u5&gt; &lt;i4&gt;Porta'm les claus de la cadira verda&lt;/i4&gt; &lt;u6&gt; &lt;i5&gt;Toni comprarà les taronges que ha de vendre a Reme&lt;/i5&gt; &lt;u7&gt; &lt;i6&gt;Toni comprarà a Reme les taronges que ha de vendre</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141526Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141526Z">
        <seg>Para inspiraros, fijaos en los siguientes ejemplos: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; &lt;i0&gt;Aprendió en dos minutos a afeitarse&lt;/i0&gt; &lt;u2&gt; &lt;i1&gt;Aprendió a afeitarse en dos minutos&lt;/i1&gt; &lt;u3&gt; &lt;i2&gt;Tráeme las llaves del armario grande&lt;/i2&gt; &lt;u4&gt; &lt;i3&gt;Tráeme del armario grande las llaves&lt;/i3&gt; &lt;u5&gt; &lt;i4&gt;Tráeme las llaves de la silla verde&lt;/i4&gt; &lt;u6&gt; &lt;i5&gt;Toni comprará las naranjas que tiene que vender a Reme&lt;/i5&gt; &lt;u7&gt; &lt;i6&gt;Toni comprará a Reme las naranjas que tiene que vender</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a poder respondre a les preguntes marcades amb (*) cal que us llegiu els quadres &lt;i0&gt;Per saber més&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T130913Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130913Z">
        <seg>Para poder responder a las preguntas marcadas con (*) hace falta que os leáis los cuadros &lt;i0&gt;Para saber más&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a resoldre l'ambigüitat d'un mot polisèmic s'ha d'usar informació semàntica; per a resoldre l'ambigüitat lèxica categorial sol ser suficient usar informació sintàctica (per exemple, la categoria gramatical del mots anterior i posterior); però, és possible resoldre l'ambigüitat deguda a l'homografia de mots de la mateixa categoria usant només la sintaxi o és necessari l'ús d'informació semàntica?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142421Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142421Z">
        <seg>Para resolver la ambigüedad de una palabra polisémica se tiene que usar información semántica; para resolver la ambigüedad léxica categorial suele ser suficiente con usar información sintáctica (por ejemplo, la categoría gramatical de la palabra anterior y posterior); pero, ¿es posible resolver la ambigüedad debida a la homografía de palabras de la misma categoría usando sólo la sintaxis o es necesario el uso de información semántica?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per això, en general s'usen mètodes basats en preferències.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123604Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123604Z">
        <seg>Por eso, en general se usan métodos basados en preferencias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per això, no és possible assignar una interpretació clara a oracions sin­tàc­ti­ca­ment incorrectes, com ara &lt;n0&gt; *Llegeix mare llibres la &lt;n3&gt; encara que els mots tinguen interpretació independentment, ni tampoc a una oració sintàcticament correcta que continga algun mot al qual no podem assignar cap interpretació: &lt;n1&gt; La mare *ingurpleix llibres &lt;n4&gt; Com veurem més endavant, trobem una complicació addicional: en algunes oracions, hi ha parts de l'estructura sintàctica que no es reflecteixen en cap mot, perquè generen &lt;i0&gt;categories buides&lt;/i0&gt; que no tenen una representació fonètica o gràfica explícita.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141728Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141728Z">
        <seg>Por eso, no es posible asignar una interpretación clara a oraciones sintácticamente incorrectas, como &lt;n0&gt; *Lee madre libros la &lt;n3&gt; aunque cada palabra tenga una interpretación independiente, y tampoco a una oración sintácticamente correcta que contenga alguna palabra a la que no podemos asignar ninguna interpretación : &lt;n1&gt; La madre *ingurplee libros &lt;n4&gt; Como veremos más adelante, existe una complicación adicional: en algunas ocasiones, hay partes de la estructura sintáctica que no se reflejan en ninguna palabra, porque generan &lt;i0&gt;categorías vacías&lt;/i0&gt; que no tienen una representación fonética o gráfica explícita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el mot &lt;i0&gt;deu&lt;/i0&gt; pot voler dir ``nou més un'' (numeral) o ``ha de donar o pagar'' (verb).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152139Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152139Z">
        <seg>Por ejemplo, la palabra catalana &lt;i0&gt;deu&lt;/i0&gt; puede querer decir "nueve más uno'' (numeral) o ``tiene que dar o pagar'' (verbo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el mot &lt;i11&gt;riu&lt;/i11&gt; és homògraf perquè té tres formes lèxiques: &lt;i12&gt;riu&lt;/i12&gt;, substantiu, masculí singular; &lt;i13&gt;riure&lt;/i13&gt;, verb, 3a.&lt;u7&gt; persona del singular, present d'indicatiu, i &lt;i14&gt;riure&lt;/i14&gt;, verb, 2a.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142208Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142208Z">
        <seg>Por ejemplo, la palabra catalana &lt;i11&gt;riu&lt;/i11&gt; es homógrafa porque tiene tres formes léxicas: &lt;i12&gt;riu&lt;/i12&gt;, sustantivo, masculino singular; &lt;i13&gt;riure&lt;/i13&gt;, verbo, 3a.&lt;u7&gt; persona del singular, presente de indicativo, y &lt;i14&gt;riure&lt;/i14&gt;, verbo, 2a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el mot &lt;i16&gt;moc&lt;/i16&gt; té dues formes lèxiques possibles, cadascuna amb una categoria lèxica diferent: &lt;i17&gt;moc&lt;/i17&gt;, substantiu, masculí, singular; &lt;i18&gt;moure&lt;/i18&gt;, verb, 1a.&lt;u8&gt; persona del singular, present d'indicatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142337Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142337Z">
        <seg>Por ejemplo, la palabra &lt;i16&gt;ahorro&lt;/i16&gt; tiene dos formas léxicas posibles, cada una con una categoría léxica diferente: &lt;i17&gt;ahorro&lt;/i17&gt;, sustantivo, masculino, singular; &lt;i18&gt;ahorrar&lt;/i18&gt;, verbo, 1ª&lt;u8&gt; persona del singular, presente de indicativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el mot &lt;i20&gt;canta&lt;/i20&gt; té dues formes lèxiques amb el mateix lema, la mateixa categoria lèxica, però distinta informació de flexió: &lt;i21&gt;cantar&lt;/i21&gt; verb, 3a.&lt;u9&gt; persona del singular, present d'indicatiu; &lt;i22&gt;cantar&lt;/i22&gt;, verb, 2a.&lt;u10&gt; persona del singular, imperatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142357Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142357Z">
        <seg>Por ejemplo, la palabra &lt;i20&gt;canta&lt;/i20&gt; tiene dos formas léxicas con el mismo lema, la misma categoría léxica, pero distinta información de flexión: &lt;i21&gt;cantar&lt;/i21&gt; verbo, 3ª&lt;u9&gt; persona del singular, presente de indicativo; &lt;i22&gt;cantar&lt;/i22&gt;, verbo, 2ª&lt;u10&gt; persona del singular, imperativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el mot &lt;i24&gt;poden&lt;/i24&gt; té, entre d'altres, dues formes lèxiques amb la mateixa categoria lèxica, la mateixa informació de flexió, però distint lema: &lt;i25&gt;poder&lt;/i25&gt;, verb, 3a.&lt;u11&gt; persona del plural, present d'indicatiu; &lt;i26&gt;podar&lt;/i26&gt; verb, 3a.&lt;u12&gt; persona del plural, present d'indicatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142441Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142441Z">
        <seg>Por ejemplo, la palabra en catalán &lt;i24&gt;poden&lt;/i24&gt; tiene, entre otras, dos formas léxicas con la misma categoría léxica, la misma información de flexión, pero distinto lema: &lt;i25&gt;poder&lt;/i25&gt;, verbo, 3ª&lt;u11&gt; persona del plural, presente de indicativo; &lt;i26&gt;podar&lt;/i26&gt; verbo, 3ª&lt;u12&gt; persona del plural, presente de indicativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el mot &lt;i2&gt;estació&lt;/i2&gt; (forma lèxica: &lt;i3&gt;estació&lt;/i3&gt;, substantiu, femení singular) és polisèmic perquè el lema corresponent té més d'una interpretació: indret on s'aturen temporalment els trens, part de l'any compresa entre un solstici i un equinocci, conjunt d'instal·lacions per a un propòsit determinat (per exemple, l'esquí), etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143051Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143051Z">
        <seg>Por ejemplo, la palabra &lt;i2&gt;estación&lt;/i2&gt; (forma léxica: &lt;i3&gt;estación&lt;/i3&gt;, sustantivo, femenino singular) es polisémica porque el lema correspondiente tiene más de una interpretación: lugar donde se paran temporalmente los trenes, parte del año comprendida entre un solsticio y un equinoccio, conjunto de instalaciones para un propósito determinado (por ejemplo, el esquí), etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el mot espanyol &lt;i0&gt;ahorro&lt;/i0&gt; pot ser substantiu o verb.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122849Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122849Z">
        <seg>Por ejemplo, la palabra &lt;i0&gt;ahorro&lt;/i0&gt; puede ser sustantivo o verbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, en anglés, el mot &lt;i7&gt;case&lt;/i7&gt;, un substantiu singular, pot referir-se a un tipus de contenidor (&lt;i8&gt;a case of wine&lt;/i8&gt;) o a un exemple o situació particular (&lt;i9&gt;It does not apply in this case&lt;/i9&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142927Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142927Z">
        <seg>Por ejemplo, en inglés, la palabra &lt;i7&gt;case&lt;/i7&gt;, un sustantivo singular, puede referirse a un tipo de contenedor (&lt;i8&gt;a case of wine&lt;/i8&gt;) o a un ejemplo o situación particular (&lt;i9&gt;It does not apply in this case&lt;/i9&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, en l'oració &lt;i4&gt;Maria va parlar amb ella&lt;/i4&gt;, el pronom &lt;i5&gt;ella&lt;/i5&gt; no es pot mai referir a &lt;i6&gt;Maria&lt;/i6&gt;, però en l'oració &lt;i7&gt;Maria va parlar amb una amiga d'ella&lt;/i7&gt;, sí que pot, i això és degut al fet que en l'estructura sintàctica de la primera oració hi ha una &lt;i8&gt;barrera&lt;/i8&gt; a la coreferència que en la segona no existeix.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152646Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152646Z">
        <seg>Por ejemplo, en la oración &lt;i4&gt;María habló con ella&lt;/i4&gt;, el pronombre &lt;i5&gt;ella&lt;/i5&gt; no puede nunca referirse a &lt;i6&gt;María&lt;/i6&gt;, pero en la oración &lt;i7&gt;María habló con una amiga de ella&lt;/i7&gt;, sí que puede, y esto es debido al hecho de que en la estructura sintáctica de la primera oración hay una &lt;i8&gt;barrera&lt;/i8&gt; a la correferencia que en la segunda no existe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, es poden preferir &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; els antecedents més recents, &lt;u1&gt; els antecedents que fan de subjecte als que fan d'objecte, o &lt;u2&gt; els antecedents que han estat introduïts explícitament com l'assumpte del discurs o de la conversa: &lt;i1&gt;Doncs, pel que fa a &lt;u3&gt;{Joan&lt;/i1&gt;&lt;u4&gt;}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T125239Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T124944Z">
        <seg>Por ejemplo, se pueden preferir &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; los antecedentes más recientes, &lt;u1&gt; los antecedentes que hacen de sujeto a los que hacen de objeto, o &lt;u2&gt; los antecedentes que han sido introducidos explícitamente como el asunto del discurso o de la conversación: &lt;i1&gt;Pues, en cuanto a &lt;u3&gt;{Joan&lt;/i1&gt;&lt;u4&gt;}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, l'oració &lt;n0&gt; Les gallines han destrossat el sembrat, però no les mates &lt;n2&gt; té dues interpretacions: &lt;n1&gt; &lt;n5&gt; &lt;u1&gt;[(a)] Les gallines han destrossat el sembrat, però (les gallines) no (han destrossat) les mates.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152709Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152709Z">
        <seg>Por ejemplo, la oración &lt;n0&gt; Las gallinas han destrozado el sembrado, pero no las matas &lt;n2&gt; tiene dos interpretaciones: &lt;n1&gt; &lt;n5&gt; &lt;u1&gt;[(a)] Las gallinas han destrozado el sembrado, pero (las gallinas) no (han destrozado) las matas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, l'oració &lt;n1&gt; La mata el vol &lt;n3&gt; pot voler dir dues coses, segons l'elecció de categories lèxiques (``l'acte de volar li provoca la mort'' o ``la planta sent estima per ell'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152611Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152611Z">
        <seg>Por ejemplo, la oración catalana &lt;n1&gt; La mata el vol &lt;n3&gt; puede querer decir dos cosas, según la elección de categorías léxicas (``el acto de volar le provoca la muerte'' o ``la planta siente aprecio por él'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, l'oració &lt;n2&gt; Té molts amics &lt;n5&gt; té un subjecte buit (també anomenat el·líptic).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141733Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141733Z">
        <seg>Por ejemplo, la oración &lt;n2&gt; Tiene muchos amigos &lt;n5&gt; tiene un sujeto vacío (también denominado elíptico).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, l'oració espanyola &lt;i0&gt;Aprendió a afeitarse en dos minutos&lt;/i0&gt; es pot traduir al català &lt;i1&gt;Va aprendre a afaitar-se en dos minuts&lt;/i1&gt; sense resoldre l'ambigüitat següent: és el temps que va tardar a aprendre o el temps que empra per afaitar-se?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141453Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141453Z">
        <seg>Por ejemplo, la oración en español &lt;i0&gt;Aprendió a afeitarse en dos minutos&lt;/i0&gt; se puede traducir al catalán &lt;i1&gt;Va aprendre a afaitar-se en dos minuts&lt;/i1&gt; sin resolver la siguiente ambigüedad: ¿es el tiempo que tardó en aprender o el tiempo que emplea en afeitarse?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, l'ordre estàndard de les oracions en català és &lt;i2&gt;subjecte&lt;/i2&gt;--&lt;i3&gt;verb&lt;/i3&gt;--&lt;i4&gt;objecte&lt;/i4&gt;, mentres que en basc o en turc és &lt;i5&gt;subjecte&lt;/i5&gt;--&lt;i6&gt;objecte&lt;/i6&gt;--&lt;i7&gt;verb&lt;/i7&gt;, en irlandés és &lt;i8&gt;verb&lt;/i8&gt;--&lt;i9&gt;subjecte&lt;/i9&gt;--&lt;i10&gt;objecte&lt;/i10&gt; i en malgaix és &lt;i11&gt;verb&lt;/i11&gt;--&lt;i12&gt;objecte&lt;/i12&gt;--&lt;i13&gt;subjecte&lt;/i13&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140915Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140915Z">
        <seg>Por ejemplo, el orden estándar de las oraciones en español es &lt;i2&gt;sujeto&lt;/i2&gt;--&lt;i3&gt;verbo&lt;/i3&gt;--&lt;i4&gt;objeto&lt;/i4&gt;, mientras que en vasco o en turco es &lt;i5&gt;sujeto&lt;/i5&gt;--&lt;i6&gt;objeto&lt;/i6&gt;--&lt;i7&gt;verbo&lt;/i7&gt;, en irlandés es &lt;i8&gt;verbo&lt;/i8&gt;--&lt;i9&gt;sujeto&lt;/i9&gt;--&lt;i10&gt;objeto&lt;/i10&gt; y en malgache es &lt;i11&gt;verbo&lt;/i11&gt;--&lt;i12&gt;objeto&lt;/i12&gt;--&lt;i13&gt;sujeto&lt;/i13&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, la frase &lt;n0&gt; Joan va portar notícies de Grècia &lt;n3&gt; es pot interpretar de dues maneres: en una, el sintagma preposicional &lt;i3&gt;de Grècia&lt;/i3&gt; modifica &lt;i4&gt;notícies&lt;/i4&gt;; en l'altra, modifica &lt;i5&gt;portar&lt;/i5&gt; (vegeu els arbres de la figura &lt;n6&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144746Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144529Z">
        <seg>Por ejemplo, la frase &lt;n0&gt; Juan ha traído noticias de Grecia &lt;n3&gt; se puede interpretar de dos maneras: en una, el sintagma preposicional &lt;i3&gt;de Grecia&lt;/i3&gt; modifica &lt;i4&gt;noticias&lt;/i4&gt;; en la otra, modifica &lt;i5&gt;traer&lt;/i5&gt; (véanse los árboles de la figura &lt;n6&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, la frase anglesa &lt;n0&gt; Time flies like an arrow &lt;n2&gt; vol dir normalment &lt;i0&gt;El temps vola (com una fletxa)&lt;/i0&gt; però també són possibles altres dues interpretacions (semànticament destrellatades però sintàcticament impecables): &lt;i1&gt;A les mosques del temps els agrada una fletxa&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;Cronometra les mosques com una fletxa&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152234Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152234Z">
        <seg>Por ejemplo, la frase inglesa &lt;n0&gt; Time flies like an arrow &lt;n2&gt; quiere decir normalmente &lt;i0&gt;El tiempo vuela (como una flecha)&lt;/i0&gt; pero también son posibles otras dos interpretaciones (semánticamente alocadas pero sintácticamente impecables): &lt;i1&gt;A las moscas del tiempo les gusta una flecha&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;Cronometra las moscas como una flecha&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, la interpretació d'&lt;i0&gt;enviar algú a pastar fang&lt;/i0&gt; pot ser la idiomàtica de dir a algú que deixe de molestar (espanyol &lt;i1&gt;mandar a freír espárragos&lt;/i1&gt;) però podria ser també la literal en un taller de terrisseria.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143229Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143229Z">
        <seg>Por ejemplo, la interpretación de la expresión catalana &lt;i0&gt;enviar algú a pastar fang&lt;/i0&gt; puede ser la idiomática de decir a alguien que deje de molestar (español &lt;i1&gt;mandar a freír espárragos&lt;/i1&gt;) pero podría ser también la literal en un taller de alfarería.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, la paraula &lt;i0&gt;sobre&lt;/i0&gt; pot ser un substantiu masculí singular, una preposició, i tres formes del verb &lt;i1&gt;sobrar&lt;/i1&gt; (present de subjuntiu, 1a.&lt;u0&gt;i 3a.&lt;u1&gt;persona del singular, i un imperatiu cortés de 3a.&lt;u2&gt;persona del singular).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122955Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122955Z">
        <seg>Por ejemplo, la palabra &lt;i0&gt;sobre&lt;/i0&gt; puede ser un sustantivo masculino singular, una preposición, y tres formas del verbo &lt;i1&gt;sobrar&lt;/i1&gt; (presente de subjuntivo, 1ª&lt;u0&gt;y 3ª&lt;u1&gt;persona del singular, e imperativo de cortesía, 3ª&lt;u2&gt;persona del singular).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, podem decidir que el mot espanyol &lt;i0&gt;gato&lt;/i0&gt; és un animal i no una ferramenta per alçar vehicles en la frase &lt;i1&gt;El gato me miró desde debajo del coche&lt;/i1&gt;, perquè &lt;i2&gt;gato&lt;/i2&gt; és el subjecte de &lt;i3&gt;miró&lt;/i3&gt;, i el verb &lt;i4&gt;mirar&lt;/i4&gt; requereix un subjecte animat, però com es pot veure, això requereix que s'hi haja fet una anàlisi sintàctica i semàntica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123557Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123557Z">
        <seg>Por ejemplo, podemos decidir que la palabra &lt;i0&gt;gato&lt;/i0&gt; es un animal y no una herramienta para levantar vehículos en la frase &lt;i1&gt;El gato me miró desde debajo del coche&lt;/i1&gt;, porque &lt;i2&gt;gato&lt;/i2&gt; es el sujeto de &lt;i3&gt;miró&lt;/i3&gt;, y el verbo &lt;i4&gt;mirar&lt;/i4&gt; requiere un sujeto animado, pero como puede verse, esto requiere que se haya hecho un análisis sintáctico y semántico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, podem usar l'aproximació estadística.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123046Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123046Z">
        <seg>Por ejemplo, podemos usar la aproximación estadística.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, si en un corpus bilingüe espanyol--català l'aparició de &lt;i7&gt;destino&lt;/i7&gt; prop d'&lt;i8&gt;incierto&lt;/i8&gt; en espanyol coincideix amb l'aparició de &lt;i9&gt;destí&lt;/i9&gt; en català, podem dir que el mot &lt;i10&gt;destino&lt;/i10&gt; té en aquest cas la interpretació de ``sort futura''; en canvi, si l'aparició de {&lt;u4&gt; destino} prop d'&lt;i11&gt;estación&lt;/i11&gt; o &lt;i12&gt;aeropuerto&lt;/i12&gt; en espanyol coincideix amb l'aparició &lt;i13&gt;destinació&lt;/i13&gt; en català, podem elegir el sentit de ``punt d'arribada''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123747Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123747Z">
        <seg>Por ejemplo, si en un corpus bilingüe español--catalán la aparición de &lt;i7&gt;destino&lt;/i7&gt; cerca de&lt;i8&gt;incierto&lt;/i8&gt; en español coincide con la aparición de &lt;i9&gt;destí&lt;/i9&gt; en catalán, podemos decir que la palabra &lt;i10&gt;destino&lt;/i10&gt; tiene en este caso la interpretación de ``suerte futura''; en cambio, si la aparición de {&lt;u4&gt; destino} cerca de&lt;i11&gt;estación&lt;/i11&gt; o &lt;i12&gt;aeropuerto&lt;/i12&gt; en español coincide con la aparición &lt;i13&gt;destinació&lt;/i13&gt; en catalán, podemos elegir el sentido de ``punto de llegada''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, si llegim &lt;n8&gt; Va aprendre a afaitar-se en dos minuts &lt;n14&gt; podríem considerar la interpretació que s'hi parla de la durada de l'afaitat (el que &lt;i5&gt;va aprendre&lt;/i5&gt; és &lt;i6&gt;afaitar-se en dos minuts&lt;/i6&gt;) com a més probable que la que interpreta que s'hi parla de la durada de l'aprenentatge (&lt;i7&gt;aprendre a afaitar-se&lt;/i7&gt; li va costar &lt;i8&gt;dos minuts&lt;/i8&gt;), ja que en el segon cas potser hauria estat més natural dir &lt;n9&gt; Va aprendre en dos minuts a afaitar-se &lt;n15&gt; La regla que afavoreix que els adjunts s'associen a l'últim sintagma que els admeta ---i que permet, per tant, anar construint l'arbre d'anàlisi sintàctica gradualment sense haver de fer-hi grans reorganitzacions--- se sol anomenar regla de &lt;i9&gt;clausura tardana&lt;/i9&gt; ---en anglés &lt;i10&gt;late closure&lt;/i10&gt;---; per exemple, aquesta regla afavoreix el primer dels arbres de la figura &lt;n2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T130154Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130154Z">
        <seg>Por ejemplo, si leemos &lt;n8&gt; Aprendió a afeitarse en dos minutos &lt;n14&gt; podríamos considerar la interpretación en la que se habla de la duración del afeitado (lo que &lt;i5&gt;aprendió&lt;/i5&gt; es a &lt;i6&gt;afeitarse en dos minutos&lt;/i6&gt;) como más probable que la que interpreta que se habla de la duración del aprendizaje (&lt;i7&gt;aprender a afeitarse&lt;/i7&gt; le costó &lt;i8&gt;dos minutos&lt;/i8&gt;), puesto que en el segundo caso quizás habría sido más natural decir &lt;n9&gt; Aprendió en dos minutos a afeitarse &lt;n15&gt; La regla que favorece que los adjuntos se asocien al último sintagma que los admita ---y que permite, por lo tanto, ir construyendo el árbol de análisis sintáctico gradualmente sin tener que hacer grandes reorganizaciones--- se suele denominar regla de &lt;i9&gt;clausura tardía&lt;/i9&gt; ---en inglés &lt;i10&gt;late closure&lt;/i10&gt;---; por ejemplo, esta regla favorece el primero de los árboles de la figura &lt;n2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, una preposició no pot anar seguida d'una altra preposició.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123013Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123013Z">
        <seg>Por ejemplo, una preposición no puede ir seguida de otra preposición.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per què és difícil per a un sistema informàtic traduir com un professional?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140555Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140555Z">
        <seg>¿Por qué es tan difícil para un sistema informático traducir como un profesional?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per tant, cal considerar l'ús de preferències.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123044Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123044Z">
        <seg>Por lo tanto, hay que considerar el uso de preferencias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però de vegades, les restriccions només redueixen l'ambigüitat sense eliminar-la completament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122908Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122908Z">
        <seg>Pero a veces, las restricciones sólo reducen la ambigüedad sin eliminarla completamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però l'homografia no és l'única causa possible d'ambigüitat lèxica; hi ha mots que són ambigus tot i tenir la mateixa forma lèxica, perquè el que és ambigu és la interpretació del lema.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143029Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143029Z">
        <seg>Pero la homografía no es la única causa posible de ambigüedad léxica; hay palabras que son ambiguas a pesar de tener la misma forma léxica, porque lo que es ambiguo es la interpretación del lema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però no es poden descartar la resta de formes lèxiques: si &lt;i6&gt;aquell&lt;/i6&gt; és un determinant, &lt;i7&gt;sobre&lt;/i7&gt; pot ser un nom (com és el cas); si &lt;i8&gt;aquell&lt;/i8&gt; és un pronom, &lt;i9&gt;sobre&lt;/i9&gt; podria ser un verb (com en les oracions &lt;i10&gt;Ara ens han sobrat dos cotxes, però pot ser que aquell sobre també més endavant.&lt;/i10&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123041Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123041Z">
        <seg>Pero no se pueden descartar el resto de formas léxicas: si &lt;i6&gt;aquel&lt;/i6&gt; es un determinante, &lt;i7&gt;sobre&lt;/i7&gt; puede ser un nombre (como es el caso); si &lt;i8&gt;aquel&lt;/i8&gt; es un pronombre, &lt;i9&gt;sobre&lt;/i9&gt; podría ser un verbo (como en las oraciones &lt;i10&gt;Ahora nos han sobrado dos coches, pero puede ser que aquel sobre también más adelante.&lt;/i10&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Podem diferenciar tres tipus d'ambigüitat per homografia: &lt;n4&gt; &lt;u4&gt; &lt;i15&gt;Ambigüitat entre categories lèxiques diferents&lt;/i15&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142221Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142221Z">
        <seg>Podemos diferenciar tres tipos de ambigüedad por homografía: &lt;n4&gt; &lt;u4&gt; &lt;i15&gt;Ambigüedad entre categorías léxicas diferentes&lt;/i15&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Podem dir que un enunciat (una oració, un text) és ambigu quan és susceptible de dues o més interpretacions &lt;u0&gt;{alcaraz97b}.&lt;p0&gt; ho expressen dient que l'ambigüitat és ``el fenomen pel qual una expressió té més d'un significat''.} Per tant, un enunciat ambigu pot tenir més d'una traducció a un altre idioma, tot i que de vegades pot tenir només una traducció a un altre idioma perquè aquesta traducció conserva l'ambigüitat de la frase original;&lt;p1&gt; d'això, se'n sol dir &lt;i2&gt;free ride&lt;/i2&gt; (``passi gratuït'') i és tant més freqüent com més properes siguen les llengües involucrades en la traducció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141526Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141526Z">
        <seg>Podemos decir que un enunciado (una oración, un texto) es ambiguo cuando es susceptible de dos o más interpretaciones &lt;u0&gt;{alcaraz97b}.&lt;p0&gt; lo expresan diciendo que la ambigüedad es ``el fenómeno por el cual una expresión tiene más de un significado''.} Por tanto, un enunciado ambiguo puede tener más de una traducción a otro idioma, aunque a veces puede tener una sola traducción a otro idioma porque dicha traducción conserva la ambigüedad de la frase original;&lt;p1&gt; a esto se le suele llamar &lt;i2&gt;free ride&lt;/i2&gt; (``pase gratuito'') y es más frecuente cuanto más cercanas sean las lenguas involucradas en la traducción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Pot una oració tenir més d'una traducció a un altre idioma malgrat estar formada completament per mots que no són ni homògrafs ni polisèmics en la llengua original?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142501Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142501Z">
        <seg>¿Puede una oración tener más de una traducción a otro idioma a pesar de estar formada completamente por palabras que no son ni homógrafas ni polisémicas en la lengua original?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan es tracta de l'omissió del subjecte, se sol postular en lingüística l'existència d'un pronom especial anomenat PRO, sense forma superficial, que fa de subjecte nul, &lt;n1&gt; Joan va veure com PRO queia redolant &lt;n3&gt; i al qual s'assigna interpretació mitjançant processos díctics&lt;p0&gt; o anafòrics com els descrits per a altres expressions anafòriques.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144057Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144057Z">
        <seg>Cuando se trata de la omisión del sujeto, se suele postular en lingüística la existencia de un pronombre especial llamado PRO, sin forma superficial, que hace de sujeto nulo, &lt;n1&gt; Joan vio como PRO caía rodando &lt;n3&gt; y al cual se asigna interpretación mediante procesos dícticos&lt;p0&gt; o anafóricos como los descritos para otras expresiones anafóricas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan l'abast d'un quantificador (és a dir, els mots que afecta) és imprecís, una oració pot tenir més d'una interpretació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122225Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122225Z">
        <seg>Cuando el alcance de un cuantificador (es decir, las palabras a las que afecta) es impreciso, una oración puede tener más de una interpretación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan tenim un mot polisèmic, li podem associar més d'un concepte o &lt;i6&gt;sentit&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123642Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123642Z">
        <seg>Cuando tenemos una palabra polisémica, le podemos asociar más de un concepto o &lt;i6&gt;sentido&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Què és Internet?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20160512T153413Z" creationid="fsanchez" creationdate="20160512T153413Z">
        <seg>¿Qué es Internet?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Qüestions i exercicis</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T130905Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130905Z">
        <seg>Cuestiones y ejercicios</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Relacionats amb la &lt;i1&gt;dixi&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143831Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143831Z">
        <seg>Relacionados con la &lt;i1&gt;deixis&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>S'accepta comunament que la major part dels mots polisèmics d'un text (o d'un fragment del text) solen tenir una única interpretació en un text donat, però aquest principi s'ha de concretar en un mètode concret per a resoldre la polisèmia.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123419Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123419Z">
        <seg>Se acepta comúnmente que la mayor parte de las palabras polisémicas de un texto (o de un fragmento del texto) suelen tener una única interpretación en un texto dado, pero este principio se tiene que concretar en un método específico para resolver la polisemia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>S'hi poden distingir diversos casos: &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; &lt;i0&gt;Ambigüitat estructural d'origen coordinatiu&lt;/i0&gt;: Per exemple, si diem &lt;n2&gt; Posa els llençols i els cobertors nets a l'armari &lt;n3&gt; hi ha dues possibles interpretacions; en una els llençols no estan nets, en l'altra sí, segons que es considere que l'adjectiu &lt;i1&gt;nets&lt;/i1&gt; modifica els dos substantius coordinats o només l'últim (vegeu la fig. &lt;n4&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144205Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144205Z">
        <seg>Se pueden distinguir varios casos: &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; &lt;i0&gt;Ambigüedad estructural de origen coordinativo&lt;/i0&gt;: Por ejemplo, si decimos &lt;n2&gt; Pon las sábanas y las colchas limpias en el armario &lt;n3&gt; hay dos posibles interpretaciones; en una las sábanas no están limpias, en la otra sí, según se considere que el adjetivo &lt;i1&gt;limpias&lt;/i1&gt; modifica a los dos sustantivos coordinados o sólo al último (véase la fig. &lt;n4&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Segons aquest autor, la traducció automàtica té quatre grans problemes: &lt;n1&gt; &lt;u0&gt; &lt;i0&gt;La forma no determina completament el contingut&lt;/i0&gt; (és a dir, la &lt;i1&gt;interpretació&lt;/i1&gt;): no sempre és fàcil determinar la interpretació que es volia que tinguera el que s'ha escrit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140644Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140644Z">
        <seg>Según este autor, la traducción automática tiene cuatro grandes problemas: &lt;n1&gt; &lt;u0&gt; &lt;i0&gt;La forma no determina completamente el contenido&lt;/i0&gt; (es decir, la &lt;i1&gt;interpretación&lt;/i1&gt;): no siempre es fácil determinar la interpretación que se pretendía dar a lo que se ha escrito.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Segons aquest model, les persones consideraríem sempre &lt;i1&gt;totes&lt;/i1&gt; les estructures sintàctiques.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T125659Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T125659Z">
        <seg>Según este modelo, las personas consideraríamos siempre &lt;i1&gt;todas&lt;/i1&gt; las estructuras sintácticas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si apareix entre un article i un adjectiu com ara en &lt;i1&gt;el ahorro doméstico&lt;/i1&gt; no hi ha cap dubte que es tracta d'un substantiu: la seqüència determinant--verb personal no és permesa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122904Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122904Z">
        <seg>Si aparece entre un artículo y un adjetivo como por ejemplo en &lt;i1&gt;el ahorro doméstico&lt;/i1&gt; no hay ninguna duda de que se trata de un sustantivo: la secuencia determinante--verbo personal no está permitida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si el sistema que resol l'ambigüitat és capaç d'usar informació semàntica, podria elegir correctament en aquest cas.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T130859Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130859Z">
        <seg>Si el sistema que resuelve la ambigüedad es capaz de usar información semántica, podría elegir correctamente en este caso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si prenem un corpus (conjunt) suficientment gran de textos on un expert ha indicat la categoria lèxica de cada mot i comptem quantes voltes apareixen totes les seqüències possibles de dues categories lèxiques, podem usar aquestes freqüències per a assignar la categoria d'un mot ambigu: de totes les seqüències de tres mots possibles que es puguen formar amb aquest mot, en prendrem la més freqüent.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123103Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123103Z">
        <seg>Si cogemos un corpus (conjunto) suficientemente grande de textos en el que un experto ha indicado la categoría léxica de cada palabra y contamos cuántas veces aparecen todas las secuencias posibles de dos categorías léxicas, podemos usar estas frecuencias para asignar la categoría de una palabra ambigua: de todas las secuencias de tres palabras posibles que se puedan formar con esta palabra, cogeremos la más frecuente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si traduim automàticament la frase catalana &lt;i0&gt;Hilari no coneix bé la Mariona: cada dia troba sorprenent el que fa&lt;/i0&gt; i obtenim en anglés &lt;i1&gt;Hilari does not know Mariona well: every day he finds what he does astonishing&lt;/i1&gt; o en francés &lt;i2&gt;Hilari ne connaît pas bien Mariona: tous les jours elle trouve ce qu'il fait etonnant&lt;/i2&gt;, quin tipus d'ambigüitat ha estat mal resolta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161014T113133Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142709Z">
        <seg>Si traducimos automáticamente la frase catalana &lt;i0&gt;Hilari no coneix bé la Mariona: cada dia troba sorprenent el que fa&lt;/i0&gt; y obtenemos en inglés &lt;i1&gt;Hilari does not know Mariona well: every day he finds what he does astonishing&lt;/i1&gt; o en francés &lt;i2&gt;Hilari ne connaît bien Mariona: tous les jours elle trouve ce qu''il fait etonnant&lt;/i2&gt;, ¿qué tipo de ambigüedad ha sido mal resuelta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si traduïm automàticament la frase espanyola &lt;i0&gt;Ayer cantamos las mismas canciones&lt;/i0&gt; i obtenim en anglés &lt;i1&gt;Yesterday we sing the same songs&lt;/i1&gt; o en francés &lt;i2&gt;Hier nous chantons les mêmes chansons&lt;/i2&gt;, quin tipus d'ambigüitat ha estat mal resolta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142656Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142656Z">
        <seg>Si traducimos automáticamente la frase &lt;i0&gt;Ayer cantamos las mismas canciones&lt;/i0&gt; y obtenemos en inglés &lt;i1&gt;Yesterday we sing the same songs&lt;/i1&gt; o en francés &lt;i2&gt;Hier nous chantons las mêmes chansons&lt;/i2&gt;, ¿qué tipo de ambigüedad ha sido mal resuelta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si un mot té només una forma lèxica i una única traducció a una determinada llengua, pot ser encara ambigu?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142606Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142606Z">
        <seg>¿Si una palabra tiene sólo una forma léxica y una única traducción a una determinada lengua, puede ser todavía ambigua?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si una forma superficial és ambigua però té només una forma lèxica{&lt;u4&gt;} &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} es tracta d'un mot homògraf.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T142449Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T142449Z">
        <seg>Si una forma superficial es ambigua pero tiene tan solo una forma léxica{&lt;u4&gt;} &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} se trata de una palabra homógrafa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si una oració té només una ambigüitat lèxica pura&lt;u4&gt; &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; &lt;u5&gt; té un únic arbre d'anàlisi sintàctica, però més d'una anàlisi morfològica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T141535Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T141535Z">
        <seg>Si una oración tiene sólo una ambigüedad léxica pura&lt;u4&gt; &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; &lt;u5&gt; tiene un único árbol de análisis sintáctico, pero más de un análisis morfológico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si una oració és ambigua quan té més d'una interpretació possible, això pot tenir dues causes bàsiques: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; un o més mots de l'oració tenen més d'una interpretació possible (és a dir, són &lt;i0&gt;lèxicament ambigus&lt;/i0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141751Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141751Z">
        <seg>Si una oración es ambigua cuando tiene más de una interpretación posible, esto puede tener dos causas básicas: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; una o más palabras de la oración tienen más de una interpretación posible (es decir, son &lt;i0&gt;léxicamente ambiguas&lt;/i0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>També explica per què l'oració &lt;n3&gt; El gos va mossegar l'home &lt;n8&gt; no té la mateixa interpretació que la frase &lt;n4&gt; L'home va mossegar el gos &lt;n9&gt; Aquestes oracions no volen dir el mateix perquè, malgrat tenir els mateixos mots, l'estructura sintàctica no és la mateixa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141635Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141635Z">
        <seg>También explica por qué la oración &lt;n3&gt; El perro mordió al hombre &lt;n8&gt; no tiene la misma interpretación que la frase &lt;n4&gt; El hombre mordió al perro &lt;n9&gt; Estas oraciones no quieren decir lo mismo porque, a pesar de tener las mismas palabras, la estructura sintáctica no es la misma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Textos i formats</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="japerez" changedate="20161010T095849Z" creationid="japerez" creationdate="20161010T095849Z">
        <seg>Textos y formatos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un &lt;i2&gt;adjunt&lt;/i2&gt; és un sintagma o constituent que, conjuntament amb un altre sintagma o constituent, forma un constituent del mateix tipus que aquest últim (per exemple, un sintagma nominal més un sintagma preposicional formen un sintagma nominal); en un cert sentit, l'adjunt no és necessari sinó opcional.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144433Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144433Z">
        <seg>Un &lt;i2&gt;adjunto&lt;/i2&gt; es un sintagma o constituyente que, conjuntamente con otro sintagma o constituyente, forma un constituyente del mismo tipo que este último (por ejemplo, un sintagma nominal más un sintagma preposicional forman un sintagma nominal); en un cierto sentido, el adjunto no es necesario sino opcional.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un altre exemple: l'oració &lt;n0&gt; Han posat un banc nou a la plaça &lt;n1&gt; pot tenir dues interpretacions, segons la interpretació que s'assigne al mot polisèmic &lt;i0&gt;banc&lt;/i0&gt; (``seient estret i llarg'' o bé ``institució financera'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143207Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143207Z">
        <seg>Otro ejemplo: la oración &lt;n0&gt; Han puesto un banco nuevo en la plaza &lt;n1&gt; puede tener dos interpretaciones, según la interpretación que se asigne a la palabra polisémica &lt;i0&gt;banco&lt;/i0&gt; (``asiento estrecho y largo'' o bien "institución financiera'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un altre tipus d'ambigüitat mixta succeeix quan l'ambigüitat lèxica categorial d'alguns mots es combina amb mecanismes d'el·lipsi com els descrits més amunt per a construccions coordinatives o comparatives.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152656Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152656Z">
        <seg>Otro tipo de ambigüedad mixta sucede cuando la ambigüedad léxica categorial de algunas palabras se combina con mecanismos de elipsis como los descritos más arriba para construcciones coordinativas o comparativas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un mot (i, en general, una unitat lèxica de més d'un mot) es pot veure des de dues perspectives; d'una banda, la &lt;i0&gt;forma superficial&lt;/i0&gt; del mot és la forma concreta que apareix en el text: &lt;i1&gt;cantàvem&lt;/i1&gt;; d'altra banda, hi ha la &lt;i2&gt;forma lèxica&lt;/i2&gt;, que consisteix en &lt;n3&gt; &lt;u1&gt; un &lt;i3&gt;lema&lt;/i3&gt; o &lt;i4&gt;forma canònica&lt;/i4&gt; (&lt;i5&gt;cantar&lt;/i5&gt;), &lt;u2&gt; una &lt;i6&gt;categoria lèxica&lt;/i6&gt;,&lt;n1&gt;&lt;p0&gt; classe de mot, o part de l'oració (verb) i &lt;u3&gt; uns &lt;i7&gt;indicadors de flexió&lt;/i7&gt; que expressen les característiques morfològiques o flexives (primera persona, nombre plural, temps pretèrit imperfet, mode indicatiu).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142135Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142135Z">
        <seg>Una palabra (y, en general, una unidad léxica de más de una palabra) se puede ver desde dos perspectivas; por un lado, la &lt;i0&gt;forma superficial&lt;/i0&gt; de la palabra es la forma concreta que aparece en el texto: &lt;i1&gt;cantábamos&lt;/i1&gt;; por otra parte, tenemos la &lt;i2&gt;forma léxica&lt;/i2&gt;, que consiste en &lt;n3&gt; &lt;u1&gt; un &lt;i3&gt;lema&lt;/i3&gt; o &lt;i4&gt;forma canónica&lt;/i4&gt; (&lt;i5&gt;cantar&lt;/i5&gt;), &lt;u2&gt; una &lt;i6&gt;categoría léxica&lt;/i6&gt;,&lt;n1&gt;&lt;p0&gt; clase de palabra, o parte de la oración (verbo) y &lt;u3&gt; unos &lt;i7&gt;indicadores de flexión&lt;/i7&gt; que expresan las características morfológicas o flexivas (primera persona, nombre plural, tiempo pretérito imperfecto, modo indicativo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un text informatitzat pot tenir orígens diversos: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Pot haver estat generat per un altre programa d'ordinador, per exemple a partir de les dades contingudes en alguna base de dades (vegeu el capítol &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="japerez" changedate="20161010T100451Z" creationid="japerez" creationdate="20161010T100441Z">
        <seg>Un texto informatizado puede tener orígenes diversos: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Puede haber sido generado por otro programa de ordenador, por ejemplo a partir de los datos contenidos en alguna base de datos (véase el capítulo &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una altra regla que se sol usar és la d'&lt;i11&gt;adjunció mínima&lt;/i11&gt; ---en anglés &lt;i12&gt;minimal attachment&lt;/i12&gt;--- que afavoreix l'arbre sintàctic amb el mínim de nodes (punts de ramificació).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T130514Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T130514Z">
        <seg>Otra regla que se suele usar es la de &lt;i11&gt;adjunción mínima&lt;/i11&gt; ---en inglés &lt;i12&gt;minimal attachment&lt;/i12&gt;--- que favorece el árbol sintáctico con el mínimo de nodos (puntos de ramificación).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una ambigüitat que és molt semblant a l'ambigüitat lèxica pura es produeix quan una expressió idiomàtica es pren bé com a tal o bé en sentit literal.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T143214Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T143214Z">
        <seg>Una ambigüedad que es muy parecida a la ambigüedad léxica pura se produce cuando una expresión idiomática se toma bien como tal o bien en sentido literal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una classificació interessant dels problemes de la traducció automàtica la dóna &lt;n0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140600Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140600Z">
        <seg>Una clasificación interesante de los problemas que se dan en la traducción automática &lt;n0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una de les perspectives més interessants per a analitzar i ordenar els tipus d'ambigüitat descrits més amunt ens la proporciona l'anomenat &lt;i0&gt;principi de composicionalitat&lt;/i0&gt; &lt;u0&gt;[cap. 23]{radford09b}: &lt;n0&gt; {&lt;u1&gt; La interpretació d'una oració està determinada per la interpretació dels mots que apareixen en l'oració i per l'estructura sintàctica de l'oració.} &lt;n5&gt; Aquest principi explica per què la interpretació de l'oració &lt;n1&gt; &lt;n10&gt; El pare escura plats &lt;n6&gt; és diferent de la de l'oració &lt;n2&gt; La mare llegeix llibres &lt;n11&gt; &lt;n7&gt; Les oracions (&lt;n12&gt;) i (&lt;n13&gt;) tenen la mateixa sintaxi però diferent interpretació perquè contenen mots diferents amb interpretacions diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141622Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141622Z">
        <seg>Una de las perspectivas más interesantes para analizar y ordenar los tipos de ambigüedad descritos más arriba nos la proporciona el llamado &lt;i0&gt;principio de composicionalidad&lt;/i0&gt; &lt;u0&gt;[cap. 23]{radford09b}: &lt;n0&gt; {&lt;u1&gt; La interpretación de una oración está determinada por la interpretación de las palabras que aparecen en la oración y por la estructura sintáctica de la oración.} &lt;n5&gt; Este principio explica por qué la interpretación de la oración &lt;n1&gt; &lt;n10&gt; El padre escurre los platos &lt;n6&gt; es diferente de la de la oración &lt;n2&gt; La madre lee libros &lt;n11&gt; &lt;n7&gt; Las oraciones (&lt;n12&gt;) i (&lt;n13&gt;) tienen la misma sintaxis pero diferente interpretación porque contienen palabras diferentes con interpretaciones diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una és &lt;n1&gt; Qui diu que PRO vindrà?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151202Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151202Z">
        <seg>Una es &lt;n1&gt; ¿Quién dice que PRO vendrá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Vegeu l'exemple &lt;i9&gt;m'agrada nadar&lt;/i9&gt; en la p.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140706Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140706Z">
        <seg>Véase el ejemplo &lt;i9&gt;me gusta nadar&lt;/i9&gt; en la p.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Vegeu la nota al peu de la pàg.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T141837Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T141837Z">
        <seg>Véase la nota al pie de la pág.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Per què és difícil la TA?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161005T115756Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161005T115756Z">
        <seg>[¿Por qué es difícil la TA?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`[aprecien]' ) (.SD.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151814Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151814Z">
        <seg>`[aprecian]' ) (.SD.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`[destrossat]' ) (.SD.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T153108Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T153108Z">
        <seg>`[destrozado]' ) (.SD.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`[els]' ) (.N.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151824Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151824Z">
        <seg>`[los]' ) (.N.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`[escocesos]' ) ) (.{&lt;u1&gt;{I}}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151829Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151829Z">
        <seg>`[escoceses]' ) ) (.{&lt;u1&gt;{I}}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`[tu]' ) (.{&lt;u2&gt;{I}}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T153116Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T153116Z">
        <seg>`[tú]' ) (.{&lt;u2&gt;{I}}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`els' ) (.N.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151747Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151747Z">
        <seg>`los' ) (.N.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`gal·lesos' ) ) (.{&lt;u0&gt;{I}}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151810Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151810Z">
        <seg>`galeses' ) ) (.{&lt;u0&gt;{I}}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`gal·lesos' ) ) ) ) ) &lt;n7&gt; &lt;n8&gt; &lt;u4&gt;{Dos arbres per a la segona part (``els gal·lesos'') de la comparació ``Els escocesos aprecien més el whisky que els gal·lesos'' (SD =sintagma determinant, D = determinant).}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T151938Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T151938Z">
        <seg>`galeses' ) ) ) ) ) &lt;n7&gt; &lt;n8&gt; &lt;u4&gt;{Dos árboles para la segunda parte ("los galeses") de la comparación ``Los escoceses aprecian más el whisky que a los galeses'' (SD =sintagma determinante, D = determinante).}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`notícies' ) (.SP.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144655Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144655Z">
        <seg>`noticias' ) (.SP.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`notícies' ) ) (.SP.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144709Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144709Z">
        <seg>`noticias' ) ) (.SP.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`portar' ) (.N.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144707Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144707Z">
        <seg>`traído' ) (.N.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`portar' ) (.SN.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144643Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144643Z">
        <seg>`traído' ) (.SN.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`va' ) (.SV.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144623Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144623Z">
        <seg>`ha' ) (.SV.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>d'informàtica i de tecnologies&lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161005T115857Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161005T115857Z">
        <seg>de informática y de tecnologías&lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>el va recriminar per haver-ho fet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T125403Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T125403Z">
        <seg>lo recriminó por haberlo hecho.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>li semblen poc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T125407Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T125407Z">
        <seg>le parecen poco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>per a la traducció</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161005T115915Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161005T115915Z">
        <seg>para la traducción</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>persona del singular, imperatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142211Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142211Z">
        <seg>persona del singular, imperativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Ambigüitat deguda a l'ambigüitat lèxica} &lt;n0&gt; En moltes llengües, els mots es flexionen i prenen formes diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T142106Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T142106Z">
        <seg>{Ambigüedad debida a la ambigüedad léxica} &lt;n0&gt; En muchas lenguas, las palabras se flexionan y toman formas diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Ambigüitat estructural pura} &lt;n0&gt; L'ambigüitat d'una oració també pot estar deguda al simple fet que tinga més d'un arbre d'anàlisi sintàctica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144135Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144135Z">
        <seg>{Ambigüedad estructural pura} &lt;n0&gt; La ambigüedad de una oración también puede ser debida al simple hecho que tenga más de un árbol de análisis sintáctico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Ambigüitats mixtes} Hi ha oracions que són ambigües tant perquè contenen mots ambigus com perquè tenen més d'una estructura sintàctica possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T152112Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T152112Z">
        <seg>{Ambigüedades mixtas} Hay oraciones que son ambiguas porque contienen palabras ambiguas o porque tienen más de una estructura sintáctica posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Estratègies de resolució de l'ambigüitat} En general, els humans usem els nostres coneixements, les nostres expectatives i les nostres creences sobre el funcionament del món real (o d'un món fictici concret, com en una novel·la) per a elegir una de les interpretacions com a més versemblant (és a dir, per a &lt;i0&gt;resoldre l'ambigüitat&lt;/i0&gt;); quan els coneixements, les creences i les expectatives són compartides entre l'emissor i el receptor, es pot usar l'ambigüitat com un mecanisme molt eficient per a produir missatges més curts.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122722Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122722Z">
        <seg>{Estrategias de resolución de la ambigüedad} En general, los humanos usamos nuestros conocimientos, nuestras expectativas y nuestras creencias sobre el funcionamiento del mundo real (o de un mundo ficticio concreto, como en una novela) para elegir una de las interpretaciones como la más verosímil (es decir, para &lt;i0&gt;resolver la ambigüedad&lt;/i0&gt;); cuando los conocimientos, las creencias y las expectativas están compartidas entre el emisor y el receptor, se puede usar la ambigüedad como un mecanismo muy eficiente para producir mensajes más cortos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Resolució de l'ambigüitat estructural.} &lt;n0&gt; En principi, es podria dir que les persones resolem l'ambigüitat estructural ---pura o d'origen categorial--- elegint, usant les interpretacions assignades a cada una de les estructures possibles (principi de composicionalitat), quines són &lt;i0&gt;acceptables&lt;/i0&gt; i, entre les acceptables, quina és la més versemblant i per tant preferida en una situació comunicativa determinada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T125654Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T125654Z">
        <seg>{Resolución de la ambigüedad estructural.} &lt;n0&gt; En principio, se podría decir que las personas resuelven la ambigüedad estructural ---pura o de origen categorial--- eligiendo, usando las interpretaciones asignadas a cada una de las estructuras posibles (principio de composicionalidad), cuáles son &lt;i0&gt;aceptables&lt;/i0&gt; y, entre las aceptables, cuál es la más verosímil y por tanto preferible en una situación comunicativa determinada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Resolució de l'ambigüitat lèxica categorial} &lt;n0&gt; La resolució de l'ambigüitat lèxica categorial dels mots homògrafs, altrament coneguda com etiquetatge (dels mots) amb parts de l'oració (en anglés, &lt;i0&gt;part-of-speech (PoS) tagging&lt;/i0&gt;) està molt ben estudiada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T122824Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T122824Z">
        <seg>{Resolución de la ambigüedad léxica categorial} &lt;n0&gt; La resolución de la ambigüedad léxica categorial de las palabras homógrafas, también conocida como etiquetado (de las palabras) con partes de la oración (en inglés, &lt;i0&gt;part of speech (PoS) tagging&lt;/i0&gt;) está muy bien estudiada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Resolució de l'anàfora.} La resolució de l'anàfora ---és a dir, la determinació de l'{&lt;u1&gt; antecedent} d'un pronom o d'una altra expressió anafòrica--- es pot basar també en restriccions i preferències.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123813Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123813Z">
        <seg>{Resolución de la anáfora.} La resolución de la anáfora ---es decir, la determinación del {&lt;u1&gt; antecedente} de un pronombre o de otra expresión anafórica--- se puede basar también en restricciones y preferencias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{ambigüitat estructural} Altres tipus d'ambigüitat estructural: &lt;n1&gt; &lt;u0&gt; &lt;i0&gt;Ambigüitat estructural deguda a l'el·lipsi&lt;/i0&gt; d'un o més constituents de l'oració, especialment quan aquesta oració hauria de tenir, si s'hagués produït en forma explícita, una estructura paral·lela a la d'una oració anterior (per exemple, en coordinacions, comparacions, etc.).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144829Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144829Z">
        <seg>{ambigüedad estructural} Otros tipos de ambigüedad estructural: &lt;n1&gt; &lt;u0&gt; &lt;i0&gt;Ambigüedad estructural debida a la elipsis&lt;/i0&gt; de uno o más constituyentes de la oración, especialmente cuando esta oración tendría que tener, si se hubiera producido en forma explícita, una estructura paralela a la de una oración anterior (por ejemplo, en coordinaciones, comparaciones, etc.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{ambigüitats més complexes} Hi ha també certs tipus d'ambigüitat que no es poden explicar de manera senzilla amb el principi de composicionalitat, com ara {&lt;u0&gt; l'ambigüitat en l'abast dels quantificadors}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T153233Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T153233Z">
        <seg>{ambigüedades más complejas} Hay también ciertos tipos de ambigüedad que no se pueden explicar de manera sencilla con el principio de composicionalidad, como por ejemplo {&lt;u0&gt; la ambigüedad en el alcance de los cuantificadores}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{estratègies de resolució de l'ambigüitat} &lt;u0&gt;{Resolució de la polisèmia.} La resolució de la polisèmia (en anglés &lt;i0&gt;word sense disambiguation&lt;/i0&gt;) consisteix a assignar a un mot polisèmic, en un text o discurs, una interpretació concreta, possiblement diferent de les que podria tenir en altres textos (o contextos).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123126Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123126Z">
        <seg>{estrategias de resolución de la ambigüedad} &lt;u0&gt;{Resolución de la polisemia.} La resolución de la polisemia (en inglés &lt;i0&gt;word sense disambiguation&lt;/i0&gt;) consiste en asignar a una palabra polisémica, en un texto o discurso, una interpretación concreta, posiblemente diferente de las que podría tener en otros textos (o contextos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{persabermes}[1]{ &lt;n0&gt;[style=exampledefault] &lt;n1&gt; &lt;u1&gt;*{Per saber més sobre #1} } {</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161005T115819Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161005T115819Z">
        <seg>{persabermes}[1]{ &lt;n0&gt;[style=exampledefault] &lt;n1&gt; &lt;u1&gt;*{Para saber más sobre #1} } {</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `Joan') (.{&lt;u0&gt;{I}}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144621Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144621Z">
        <seg>  `Juan') (.{&lt;u0&gt;{I}}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `[les gallines]' ) (.{&lt;u0&gt;{I}}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T153105Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T153105Z">
        <seg>  `[las gallinas]' ) (.{&lt;u0&gt;{I}}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `de Grècia' ) ) ) ) ) &lt;n0&gt; &lt;n1&gt; &lt;n6&gt; &lt;n7&gt; (.SI.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144705Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144705Z">
        <seg>`de Grecia' ) ) ) ) ) &lt;n0&gt; &lt;n1&gt; &lt;n6&gt; &lt;n7&gt; (.SI.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `de Grècia' ) ) ) ) &lt;n2&gt; &lt;n3&gt; &lt;u2&gt;{Dos arbres per a la frase ``Joan va portar notícies de Grècia'' (SI = sintagma inflexional, &lt;u1&gt;{I} = projecció intermèdia de la inflexió, I = inflexió, SV = sintagma verbal, V = verb, N = nom, SP = sintagma preposicional).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144725Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144725Z">
        <seg>  `de Grecia' ) ) ) ) &lt;n2&gt; &lt;n3&gt; &lt;u2&gt;{Dos árboles para la frase ``Juan ha traído noticias de Grecia'' (SI = sintagma inflexional, &lt;u1&gt;{I =} proyección intermedia de la inflexión, I = inflexión, SV = sintagma verbal, V = verbo, N = nombre, SP = sintagma preposicional).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `els cobertors' ) (.SA.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144236Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144236Z">
        <seg>  `las colchas' ) (.SA.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `els cobertors' ) ) (.SA.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144223Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144223Z">
        <seg>  `las colchas' ) ) (.SA.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `els llençols' ) `i' (.SN.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144215Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144215Z">
        <seg>  `las sábanas' ) `y' (.SN.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `les mates' ) ) ) ) ) &lt;n5&gt; &lt;n6&gt; &lt;n3&gt; &lt;n4&gt; (.SI.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T153112Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T153112Z">
        <seg>  `las matas' ) ) ) ) ) &lt;n5&gt; &lt;n6&gt; &lt;n3&gt; &lt;n4&gt; (.SÍ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `les mates' ) ) ) &lt;n7&gt; &lt;n8&gt; &lt;u4&gt;{Dos arbres per a la segona oració coordinada en ``Les gallines han destrossat el sembrat però no les mates'' (NEG = negació).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T153144Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T153144Z">
        <seg> `les mates" ) ) ) &lt;n7&gt; &lt;n8&gt; &lt;u4&gt;{Dos árboles para la segunda oración coordinada en ``Las gallinas han destrozado el sembrado pero no las matas" (NEG = negación).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `nets' ) ) ) &lt;n7&gt; &lt;n8&gt; &lt;u0&gt;{Dos arbres per a la frase ``Posa els llençols i els cobertors nets a l'armari'' (SN = sintagma nominal, SA = sintagma adjectival).}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144251Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144251Z">
        <seg> `limpias' ) ) ) &lt;n7&gt; &lt;n8&gt; &lt;u0&gt;{Dos árboles para la frase ``Pon las sábanas y las colchas limpias en el armario'' (SN = sintagma nominal, SA = sintagma adjetival).}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `nets' ) ) &lt;n5&gt; &lt;n6&gt; &lt;n3&gt; &lt;n4&gt; ( .SN.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T144226Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T144226Z">
        <seg>  `limpias' ) ) &lt;n5&gt; &lt;n6&gt; &lt;n3&gt; &lt;n4&gt; ( .SN.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És a dir, és difícil determinar com s'ha d'expressar una interpretació concreta perquè hi ha més d'una manera de dir el mateix en qualsevol llengua.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161009T140716Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161009T140716Z">
        <seg>Es decir, es difícil determinar como se tiene que expresar una interpretación concreta porque hay más de una manera de decir lo mismo en cualquier lengua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És possible aplicar restriccions per resoldre la polisèmia però s'han de basar en una anàlisi de naturalesa bastant profunda.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="es-ES" changeid="fsanchez" changedate="20161010T123509Z" creationid="fsanchez" creationdate="20161010T123509Z">
        <seg>Es posible aplicar restricciones para resolver la polisemia pero se tienen que basar en un análisis de naturaleza bastante profunda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<!-- Alternative translations -->
  </body>
</tmx>
