<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header
    creationtool="OmegaT"
    creationtoolversion="2.3.0_8"
    segtype="sentence"
    o-tmf="OmegaT TMX"
    adminlang="EN-US"
    srclang="CA"
    datatype="plaintext"
  >
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els continguts d'aquesta tercera part són, per tant, complementaris.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225541Z" changeid="User">
        <seg>Los contenidos de esta tercera parte son, por lo tanto, complementarios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un gigaoctet té 1024 megaoctets, i un megaoctet, 1024 kilooctets: $1024 &lt;u38&gt; 1024 = 1048576$.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225244Z" changeid="User">
        <seg>Un gigabyte tiene 1024 megabytes, y un megabyte, 1024 kilobytes:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Programari</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154628Z" changeid="User">
        <seg>Software</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Rússia &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224736Z" changeid="User">
        <seg>Rusia &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Fes que l'acumulador (un registre de la memòria interna del processador) valga 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154827Z" changeid="User">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Haz que el acumulador (un registro de la memoria interna del procesador) valga 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u9&gt; Si és igual, salta a la instrucció &lt;n3&gt; &lt;u10&gt; Incrementa en 1 el valor de l'acumulador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T155253Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u9&gt; Si es igual, salta a la instrucción &lt;n3&gt; &lt;u10&gt; Incrementa en 1 el valor del acumulador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, la pantalla, el processador central, el teclat, els xips&lt;p0&gt; de memòria i les impressores.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T073949Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, la pantalla, el procesador central, el teclado, los chips&lt;p0&gt; de memoria y las impresoras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els sistemes poden ser també &lt;i2&gt;monousuari&lt;/i2&gt; (MS-DOS, Windows 3.11) o &lt;i3&gt;multiusuari&lt;/i3&gt; (Unix, VAX/VMS), si poden o no donar accés i suport a més d'un usuari alhora, o &lt;i4&gt;monotasca&lt;/i4&gt; (MS-DOS) i &lt;i5&gt;multitasca&lt;/i5&gt; (quasi tots els altres), si poden o no executar més d'un programa alhora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160635Z" changeid="User">
        <seg>Los sistemas pueden ser también &lt;i2&gt;monousuario&lt;/i2&gt; (MS-DOS, Windows 3.11) o multiusuario &lt;i3&gt;&lt;/i3&gt; (Unix, VAX/VMS), si pueden o no dar acceso y apoyo además de un usuario a la vez, o &lt;i4&gt;monotarea&lt;/i4&gt; (MS-DOS) y &lt;i5&gt;multitarea&lt;/i5&gt; (casi todos los otros), si pueden o no ejecutar más de un programa a la vez.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Vegeu el capítol &lt;n3&gt;.&lt;n5&gt; &lt;u6&gt;[Programes de gràfics,] que ens ajuden a presentar de manera més útil les dades de què disposem (aquests programes apareixen moltes voltes associats a fulls de càlcul).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225017Z" changeid="User">
        <seg>Ver el capítulo &lt;n3&gt;.&lt;n5&gt; &lt;u6&gt;[Programas de gráficos,] que nos ayudan a presentar de manera más útil los datos de los que disponemos (estos programas aparecen muchas veces asociados a hojas de cálculo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Heus ací una llista d'algunes de les coses que sabem que ens queden a fer: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Potser s'ha de millorar una miqueta el capítol que tracta sobre conceptes bàsics de la informàtica.&lt;p0&gt; També hi falten referències bibliogràfiques.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225542Z" changeid="User">
        <seg>He aquí una lista de algunas de las cosas que sabemos que nos quedan por hacer: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Quizás se tiene que mejorar un poco el capítulo que trata sobre conceptos básicos de la informática.&lt;p0&gt; También  faltan referencias bibliográficas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quanta memòria ocupa una imatge de 1024 per 1024 punts on cada punt pot tenir 8 colors?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225218Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Cuánta memoria ocupa una imagen de 1024 por 1024 puntos donde cada punto puede tener 8 colores?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Una estructura que conté els noms d'altres fitxers.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225205Z" changeid="User">
        <seg>\item Una estructura que contiene los nombres de otros ficheros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[PCMCIA] (de l'anglés &lt;i0&gt;Personal Computer Memory Card International Association&lt;/i0&gt;, associació internacional de targetes de memòria per a ordinadors personals): nom d'un estàndard de targetes de memòria, mòdems, discos, unitats de disquets, targetes de xarxa i altres dispositius perifèrics per a ordinadors portàtils.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225140Z" changeid="User">
        <seg>[PCMCIA] (del inglés &lt;i0&gt;Personal Computer Memory Card International Association&lt;/i0&gt;, asociación internacional de tarjetas de memoria para ordenadores personales): nombre de un estándar de tarjetas de memoria, módems, discos, unidades de disquets, tarjetas de red y otros dispositivos periféricos para ordenadores portátiles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, actualment és comú que un PC tinga un processador AMD ATHLON 64 X2 Dual-Core (vegeu el glossari, apartat &lt;n0&gt;) a 2 GHz o un processador equivalent de la marca Intel (p.e., un Intel Pentium D 925 a 3 GHz), 1 GB de memòria RAM i uns 80 GB de disc dur.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225052Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, actualmente es común que un PC tenga un procesador AMD ATHLON 64 X2 Dual-Core (mirad el glosario, apartado &lt;n0&gt;) a 2 GHz o un procesador equivalente de la marca Intel (p.e., un Intel Pentium D 925 a 3 GHz), 1 GB de memoria RAM y unos 80 GB de disco duro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tota la informació ---instruccions de programa o dades--- que s'emmagatzema en la memòria d'un ordinador s'hi guarda en forma binària; és a dir, cada dada és una cadena de dígits binaris o &lt;i0&gt;bits&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225044Z" changeid="User">
        <seg>Toda la información ---instrucciones de programa o datos--- que se almacena en la memoria de un ordenador se guarda de forma binaria; es decir, cada dato es una cadena de dígitos binarios o &lt;i0&gt;bits&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Que tenen en comú els primers octets.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224830Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u1&gt; Que tienen en común los primeros &lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En discos grans, seria molt incòmode tenir tots els fitxers un darrere l'altre; per això, és comú que els fitxers estiguen organitzats en {&lt;u1&gt; directoris}&lt;p1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225029Z" changeid="User">
        <seg>En discos grandes, sería muy incómodo tener todos los ficheros uno detrás del otro; por eso, es normal que los ficheros estén organizados en {&lt;u1&gt; directorios}&lt;p1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquestes targetes no són massa diferents en grandària d'una targeta de crèdit i s'insereixen en el port corresponent de l'ordinador, amb la peculiaritat que en permeten l'inserció i l'extracció ``en calent'', és a dir, sense haver d'apagar l'ordinador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225140Z" changeid="User">
        <seg>Estas tarjetas no son muy diferentes en tamaño a una tarjeta de crédito y se insertan en el puerto correspondiente del ordenador, con la peculiaridad que permiten la inserción y extracción ``en caliente'', es decir, sin tener que apagar el ordenador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Windows usa les &lt;i0&gt;extensions&lt;/i0&gt; dels noms de fitxers per a{&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225238Z" changeid="User">
        <seg>\item Windows usa las \emph{extensiones} de los nombres de ficheros para{\ldots}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; (a).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225247Z" changeid="User">
        <seg>\item (a).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Què es pot dir dels números IP de dues màquines que es troben en la mateixa subxarxa?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224829Z" changeid="User">
        <seg>¿Qué se puede decir de los números IP de dos máquinas que se encuentran en la misma subred?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>on &lt;i0&gt;A[p]&lt;/i0&gt; representa el caràcter que hi ha en la posició &lt;i1&gt;p&lt;/i1&gt; de la seqüència &lt;i2&gt;A&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225118Z" changeid="User">
        <seg>on &lt;i0&gt;A[p]&lt;/i0&gt; representa el caracter que hay en la posición &lt;i1&gt;p&lt;/i1&gt; de la secuencia &lt;i2&gt;A&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Fins fa poc la denominació usual era URL, &lt;i3&gt;uniform resource locator&lt;/i3&gt; o localitzador uniforme de recursos, que encara s'usa profusament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224759Z" changeid="User">
        <seg>Hasta hace poco la denominación usual era URL, &lt;i3&gt;uniform resource locator&lt;/i3&gt; o localizador uniforme de recursos, que todavía se usa muy a menudo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest matemàtic va introduir el sistema decimal hindú en el món àrab.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225108Z" changeid="User">
        <seg>Este matemático introdujo el sistema decimal hindú en el mundo árabe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Amb 8 bits podem fer \(2^8=2&lt;u48&gt;2&lt;u49&gt; 2&lt;u50&gt; 2&lt;u51&gt; 2&lt;u52&gt; 2&lt;u53&gt; 2&lt;u54&gt; 2=256\) combinacions.Per tant, es necessiten 8 bits, és a dir, un octet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225252Z" changeid="User">
        <seg>Por lo tanto, se necesitan 8 bits, es decir, un byte.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u16&gt; (b).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225252Z" changeid="User">
        <seg>\item (b).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una d'aquestes tres &lt;i1&gt;no&lt;/i1&gt; pot ser la velocitat del seu mòdem: &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; 9600 bits per segon &lt;u2&gt; 57600 bits per segon &lt;u3&gt; 38400 bits per segon</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225150Z" changeid="User">
        <seg>Una de estas tres \emph{no} puede ser la velocidad de su módem: \begin{enumerate} \item 9600 bits por \item segundo 57600 bits por \item segundo 38400 bits por segundo \end{enumerate}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt;[Servidors:] Els servidors són ordinadors que contenen i gestionen informació que s'utilitzarà en d'altres ordinadors (``clients'') connectats a ells a través d'una xarxa interna o a través d'Internet; no són massa diferents d'un ordinador de sobretaula, típicament més potents quant a memòria, disc i processador, però, com que ningú ha de seure davant d'ells no solen tenir pantalles, teclats o ratolins.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225024Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u3&gt;[Servidores:] Los servidores son ordenadores que contienen y gestionan información que se utilizará en otros ordenadores (``clientes'') conectados a ellos a través de una red interna o a través de Internet; no son muy diferentes a un ordenador de sobremesa, normalmente más potentes en cuanto a memoria, disco y procesador, pero, como nadie tiene que sentarse frente a ellos no suelen tener pantallas, teclados o ratones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els directoris són fitxers especials que agrupen els noms i les característiques d'altres fitxers; de fet, els directoris poden contenir zero o més fitxers o també zero o més directoris (sense restriccions de quantitat), i així successivament, de manera que la persona usuària pot establir una estructuració jeràrquica o arbòria dels seus fitxers en el disc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225029Z" changeid="User">
        <seg>Los directorios son ficheros especiales que agrupan los nombres y las características de otros ficheros; de hecho, los directorios pueden contener cero o más ficheros o también cero o más directorios (sin restricciones de cantidad), y así sucesivamente, de manera que el usuario puede establecer una estructuración jerárquica o en forma de árbol de sus ficheros en el disco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Durant el temps de la connexió, el proveïdor d'Internet assigna un número IP temporal al nostre ordinador domèstic, de manera que forme part d'Internet i puga accedir com a client a tots els serveis i documents disponibles en qualsevol màquina de la xarxa, però normalment no com a servidor.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T230700Z" changeid="User">
        <seg>Durante el tiempo de conexión, el proveedor de Internet asigna un número IP temporal a nuestro ordenador doméstico, de manera que forma parte de Internet y puede acceder como cliente, a todos los servicios y documentos disponibles en cualquier máquina de la red, pero normalmente no como servidor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El Pentium original ha anat evolucionant durant els últims anys: Pentium Pro, Pentium II, Pentium III, Pentium 4 etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225145Z" changeid="User">
        <seg>El Pentium original ha ido evolucionando durante los últimos años:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Programes i algorismes:} Moltes voltes, un programa és la realització (entre informàtics se'n diu {&lt;u1&gt; implementació}) d'un &lt;i0&gt;algorisme&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T155900Z" changeid="User">
        <seg>{Programas y algoritmos:} Muchas veces, un programa es la realización (entre informáticos se dice {&lt;u1&gt; implementación}) de un &lt;i0&gt;algoritmo&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El dispositiu d'entrada més comú és el teclat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074333Z" changeid="User">
        <seg>El dispositivo de entrada más común es el teclado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; No, perquè només s'hi ha guardat el sistema operatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225222Z" changeid="User">
        <seg>\item No, porque sólo se ha guardado el sistema operativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es pot trobar una còpia d'aquesta llicència en &lt;u1&gt;{http://ca.dodds.net/gnu/gpl.ca.html}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225536Z" changeid="User">
        <seg>Se puede encontrar una copia de esta licencia en &lt;u1&gt;{http://ca.dodds.net/gnu/gpl.ca.html}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, els caràcters i símbols més comunament usats en textos se solen guardar cada un en un octet, usant el codi ASCII&lt;n0&gt; (&lt;i1&gt;American Standard Code for Information Interchange&lt;/i1&gt;), on el codi de la ``{&lt;u1&gt; A}'' és ``{&lt;u2&gt; 01000001}'' o el de la ``{&lt;u3&gt; z}'' és ``{&lt;u4&gt; 01111010}'' (vegeu l'epígraf &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225046Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, los caracteres y símbolos más comúnmente usados en textos se suelen guardar cada uno en un &lt;i0&gt;byte&lt;/i0&gt;, usando el código ASCII&lt;n0&gt; (&lt;i1&gt;American Standard Code for Information Interchange&lt;/i1&gt;), donde el código de la ``{&lt;u1&gt; A}'' és ``{&lt;u2&gt; 01000001}'' o el de la ``{&lt;u3&gt; z}'' es ``{&lt;u4&gt; 01111010}'' (ver el epígrafo &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>També és possible, si el nostre proveïdor de correu ho permet, accedir al correu electrònic des de qualsevol lloc usant un navegador, a través d'una pàgina web anomenada &lt;i1&gt;webmail&lt;/i1&gt;; són comuns els &lt;i2&gt;webmails&lt;/i2&gt; gratuïts (Yahoo, Mixmail, Hotmail); cada alumna o alumne de la Universitat d'Alacant té, per ser-ho, una adreça de correu de la forma &lt;i3&gt;xxx&lt;/i3&gt;&lt;i5&gt;@alu.ua.es&lt;/i5&gt;, accessible a través de la secció &lt;i4&gt;webmail&lt;/i4&gt; del servidor de la Universitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224754Z" changeid="User">
        <seg>También es posible, si nuestro proveedor de correo lo permite, acceder al correo electrónico desde cualquier lugar usando un navegador, a través de una página web llamada &lt;i1&gt;webmail&lt;/i1&gt;; son comunes los &lt;i2&gt;webmails&lt;/i2&gt; gratuitos (Yahoo, Mixmail, Hotmail); cada alumna o alumno de la Universidad de Alicante tiene, para pertenecer a la misma, una dirección de correo de la forma &lt;i3&gt;xxx&lt;/i3&gt;&lt;i5&gt;@alu.ua.es&lt;/i5&gt;, accesible a través de la sección &lt;i4&gt;webmail&lt;/i4&gt; del servidor de la universidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>França &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224718Z" changeid="User">
        <seg>Francia &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Una estructura de dades que representa el text generat per un processador de textos i que té un nom associat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225205Z" changeid="User">
        <seg>\item Una estructura de datos que representa el texto generado por un procesador de textos y que tiene un nombre asociado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Una adreça de correu electrònic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224826Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u2&gt; Una dirección de correo electrónico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a poder emmagatzemar el color cal un nombre de bits suficient per a fer 256 combinacions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225252Z" changeid="User">
        <seg>Para poder almacenar el color hace falta un número de bits suficiente para hacer 256 combinaciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u5&gt; En qualsevol disc (disquet, dur, CD-ROM) sempre hi ha un directori especial que es diu arrel.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225155Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item En cualquier disco (disquete, disco duro, CD-ROM) siempre hay un directorio especial que se llama raíz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No, només instruccions per a invocar els corresponents programes del sistema operatiu &lt;u1&gt; Sí, perquè formen part de l'algorisme principal &lt;u2&gt; Sí, perquè, si no, no les podrien executar &lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Dins d'una carpeta (directori) podem posar carpetes i documents (fitxers) mesclats?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225216Z" changeid="User">
        <seg>¿Quiere decir esto que tanto un navegador, como un procesador de textos o una memoria de traducción contienen instrucciones de programa para ejecutar estas operaciones básicas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u5&gt;} fa les dues coses.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225242Z" changeid="User">
        <seg>\item {\ldots} hace las dos cosas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[DSL] (de l'anglés &lt;i0&gt;digital subscriber line&lt;/i0&gt;, línia d'abonat digital), Tecnología de connexió que permet aprofitar les línies telefòniques i elèctriques per a fer connexions d'alta velocitat (des dels 128 kbps fins als 2 Mbps).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225128Z" changeid="User">
        <seg>[DSL] (del inglés &lt;i0&gt;digital subscriber line&lt;/i0&gt;, línea de abonado digital), Tecnología de conexión que permite aprovechar las líneas telefónicas y eléctricas para hacer conexiones de alta velocidad (desde los 128 kbps hasta los 2 Mbps).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Són programes que permeten accedir de manera senzilla als documents o serveis d'Internet en ordinadors connectats a aquesta xarxa; entre altres coses, els navegadors interpreten els hipertextos escrits en HTML i els presenten a la persona usuària en el format que indiquen les marques, de manera que els enllaços a altres hipertextos queden clarament destacats i siguen &lt;i2&gt;actius&lt;/i2&gt;, és a dir, que responguen a un clic del ratolí &lt;i3&gt;saltant&lt;/i3&gt; a l'hipertext enllaçat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224804Z" changeid="User">
        <seg>Son programas que permiten acceder de manera sencilla a los documentos o servicios de Internet en ordenadores conectados a esta red; entre otras cosas, los navegadores interpretan los hipertextos escritos en HTML y los presentan a la persona usuaria en el formato que indican las marcas, de forma que los enlaces a otros hipertextos quedan claramente destacados y están &lt;i2&gt;activos&lt;/i2&gt;, es decir, que responden a un clic del ratón &lt;i3&gt;saltando&lt;/i3&gt; al hipertexto enlazado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>D'altra banda, el sistema operatiu ofereix serveis bàsics (vegeu més avall) als programes d'aplicació que s'executen en l'ordinador (els quals poden tenir la seua pròpia interfície d'ús).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160328Z" changeid="User">
        <seg>Por otro lado, el sistema operativo ofrece servicios básicos (ver más abajo) en los programas de aplicación que se ejecutan en el ordenador (los cuales pueden tener su propia interfaz de uso).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els navegadors més usats són &lt;i4&gt;Microsoft Internet Explorer&lt;/i4&gt; (empaquetat, no sense polèmiques legals, amb moltes versions del sistema operatiu Windows), &lt;i5&gt;Mozilla&lt;/i5&gt; (un programa gratuït i obert desenvolupat per centenars de col·laboradors arreu del món) i &lt;i6&gt;Netscape&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224805Z" changeid="User">
        <seg>Los navegadores más usados son &lt;i4&gt;Microsoft Internet Explorer&lt;/i4&gt; (empaquetado, no sin polémicas legales, con muchas versiones del sistema operativo Windows), &lt;i5&gt;Mozilla&lt;/i5&gt; (un programa gratuito y abierto desarrollado por centenares de colaboradores en todo el mundo) y &lt;i6&gt;Netscape&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els professors d'Informàtica Aplicada a la Traducció només considerem vàlids els missatges que provenen d'aquestes adreces oficials.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224753Z" changeid="User">
        <seg>Los profesores de Informática Aplicada a la Traducción sólo consideramos válidos los mensajes que provienen de estas direcciones oficiales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha continguts ---diguem-ne millor habilitats--- que s'aprenen com a part de les sessions de laboratori i que no figuren en aquest document.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225538Z" changeid="User">
        <seg>Hay contenidos ---digamos mejor habilitados--- que se aprenden como parte de las sesiones de laboratorio y que no figuran en este documento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>També és possible (i molt còmoda) la connexió sense fils (vegeu &lt;i0&gt;Wi-Fi&lt;/i0&gt; en aquest glossari).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225147Z" changeid="User">
        <seg>También es posible (y muy cómoda) la conexión inalámbrica (ver \emph{Wi-Fi} en este glosario).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com ja s'ha dit més amunt, un programari és un conjunt de programes, cada un dels quals consisteix en una llista d'instruccions vàlides (executables per l'ordinador) que s'executen en l'ordre indicat, de la primera a l'última, excepte quan s'hi presenta alguna instrucció de &lt;i0&gt;salt&lt;/i0&gt; que indica quina és la següent instrucció que s'ha d'executar.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154750Z" changeid="User">
        <seg>Como ya se ha dicho más arriba, un &lt;i0&gt;software&lt;/i0&gt; es un conjunto de programas, cada uno de los cuales consiste en una lista de instrucciones válidas (ejecutables por el ordenador) que se ejecutan en el orden indicado, de la primera a la última, excepto cuando se  presenta alguna instrucción de &lt;i0&gt;salto&lt;/i0&gt; que indica cuál es la siguiente instrucción que se tiene que ejecutar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, com en el cas dels kilooctets, no exactament: $$1 &lt;i6&gt;MB&lt;/i6&gt; = 1.024 &lt;u4&gt; 1.024 &lt;i7&gt;octets&lt;/i7&gt;= 1.048.576 &lt;i8&gt;octets&lt;/i8&gt;.$$ &lt;u2&gt; &lt;i4&gt;gigaoctets&lt;/i4&gt; o &lt;i5&gt;gigabytes&lt;/i5&gt; (GB), o milers de milions ---una mica més--- d'octets: $$1 &lt;i9&gt;GB&lt;/i9&gt;=1.024 &lt;i10&gt;MB&lt;/i10&gt;=1.048.576 &lt;i11&gt;kB&lt;/i11&gt;=1.073.741.824 &lt;i12&gt;octets&lt;/i12&gt;.$$</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225051Z" changeid="User">
        <seg>De hecho , como en el caso de los &lt;i0&gt;kilobytes&lt;/i0&gt;, no exactamente: $$1 &lt;i6&gt;MB&lt;/i6&gt; = 1.024 &lt;u4&gt; 1.024 &lt;i7&gt;bytes&lt;/i7&gt;= 1.048.576 &lt;i8&gt;bytes&lt;/i8&gt;.$$ &lt;u2&gt; &lt;i5&gt;gigabytes&lt;/i5&gt; (GB), o miles de millones ---un poco más--- de &lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;: $$1 &lt;i9&gt;GB&lt;/i9&gt;=1.024 &lt;i10&gt;MB&lt;/i10&gt;=1.048.576 &lt;i11&gt;kB&lt;/i11&gt;=1.073.741.824 &lt;i12&gt;bytes&lt;/i12&gt;.$$</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Processament:] Els dispositius de processament són els que fan realment el treball.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T153937Z" changeid="User">
        <seg>[Procesamiento:] Los dispositivos de procesamiento son los que hacen realmente el trabajo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Maquinari] (o &lt;i0&gt;hardware&lt;/i0&gt;): l'equipament físic que es pot veure i tocar.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T073935Z" changeid="User">
        <seg> &lt;i0&gt;Hardware&lt;/i0&gt;): el equipamiento físico que se puede ver y tocar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si la màquina &lt;u1&gt;|fictici.deconya.ua.es| té el número IP &lt;u2&gt;|232.111.22.33| quin dels tres número IP següents és més probable que corresponga a la màquina &lt;u3&gt;|fals.deconya.ua.es|?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224836Z" changeid="User">
        <seg>Si la máquina &lt;u1&gt;|fictici.deconya.ua.es| tiene el número IP &lt;u2&gt;|232.111.22.33| ¿cuál de los tres número IP siguientes es más probable que corresponda a la máquina &lt;u3&gt;|fals.deconya.ua.es|?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ordinadors i programes</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T073818Z" changeid="User">
        <seg>Ordenadores y programas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225218Z" changeid="User">
        <seg>\item Sí.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{D'altres modalitats d'accés}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224816Z" changeid="User">
        <seg>{Otras modalidades de acceso}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els disquets, els discos fixos i les cintes són dispositius d'emmagatzematge magnètic, poc més o menys com ho són les cassets.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T153654Z" changeid="User">
        <seg>Los disquetes, los discos fijos y las cintas son dispositivos de almacenamiento magnético, poco más o menos como lo son las casetes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En les unitats de CD-ROM és important la velocitat màxima de transferència de dades, que es dóna com a múltiple de l'estàndard (la d'un CD de música, de l'ordre d'uns 150 kilooctets per segon): quàdrupla (4$&lt;u0&gt;$), sèxtupla (6$&lt;u1&gt;$), etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225058Z" changeid="User">
        <seg>En las unidades de CD-ROM es importante la velocidad máxima de transferencia de datos, que se da como múltiple del estándar (la de un CD de música, del orden de unos 150 &lt;i0&gt;kilobytes&lt;/i0&gt; por segundo): cuádruple (4$&lt;u0&gt;$), séxtuple (6$&lt;u1&gt;$), etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Qui té raó?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224834Z" changeid="User">
        <seg>¿Quién tiene razón?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una velocitat de 3 kilooctets per segon equival a uns $3000&lt;u40&gt; 8=24000$ bits per segon.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225247Z" changeid="User">
        <seg>Una velocidad de 3 kilobytes por segundo equivale a unos $3000\times 8=24000$ bits por segundo \item (b).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; (a) &lt;u5&gt; (b) &lt;u6&gt; (a) &lt;u7&gt; (b)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224840Z" changeid="User">
        <seg>\item (a) \item (b) \item (a) \item (a):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, un nom podria ser {&lt;u0&gt; altea.dlsi.ua.es}, on {&lt;u1&gt; altea} es refereix a una màquina concreta del Departament de Llenguatges i Sistemes Informàtics ({&lt;u2&gt; dlsi}) de la Universitat d'Alacant ({&lt;u3&gt; ua}), que es troba a Espanya ({&lt;u4&gt; es}) (en això els noms s'assemblen a les adreces postals: primer es dóna el més concret i al final el país; aquest ordre és l'invers al dels números IP).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224631Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, un nombre podría ser {&lt;u0&gt; altea.dlsi.ua.es}, donde {&lt;u1&gt; altea} se refiere a una máquina concreta del Departamento de Lenguajes y Sistemas Informáticos ({&lt;u2&gt; dlsi}) de la Universidad de Alicante ({&lt;u3&gt; ua}), que se encuentra en España ({&lt;u4&gt; es}) (en esto los nombres se asemejan a las direcciones de correo: primero se da el más concreto, y al final, el país; este orden es el inverso al de los números IP).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per tant, la pantalla ocupa 1024?1024?3=3.145.728 bits, que són 3.145.728/8=393.216 octets, que són 393.216/1024=384 kilooctets.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225257Z" changeid="User">
        <seg>Por lo tanto, la pantalla ocupa 1024?1024?3=3.145.728 bits, que son 3.145.728/8=393.216 bytes, que son 393.216/1024=384 kilobytes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El fitxer que conté l'hipertext s'anomena {&lt;u9&gt; index.html} (on les sigles HTML corresponen a &lt;i3&gt;hypertext markup language&lt;/i3&gt;, nom del llenguatge o sistema de marques més usat per a donar format als hipertextos, descrit en l'epígraf &lt;n8&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224801Z" changeid="User">
        <seg>Un URI tiene generalmente dos partes, aunque se dan algunas variaciones: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; el esquema, que indica la clase de recurso y cómo lo tiene que usar el ordenador solicitado (o &lt;i0&gt;cliente&lt;/i0&gt;) &lt;u1&gt; el nombre del recurso, que a menudo está formado por: &lt;n1&gt; &lt;u2&gt; el nombre del ordenador servidor o su número IP &lt;u3&gt; (opcionalmente) información sobre la localización del servicio o documento dentro del ordenador servidor (muchas veces similar a las &lt;i1&gt;trayectorias&lt;/i1&gt; de los ficheros, p. &lt;n3&gt;) &lt;n4&gt; &lt;n5&gt; Por ejemplo, el URI &lt;n2&gt; &lt;u4&gt;{http://www.canalcuina.tv/concurs/sms/index.html} &lt;n6&gt; se refiere a un documento de hipertexto ---un documento de texto que contiene enlaces que permiten acceder directamente a otros hipertextos relacionados--- compatible con el esquema {&lt;u5&gt; http} (&lt;i2&gt;hypertext transfer protocol&lt;/i2&gt; o protocolo de transferencia de hipertextos) situado en el ordenador {&lt;u6&gt; www.canalcuina.tv} (de la empresa ficticia Canal Cocina, posiblemente perteneciente al mundo de la televisión&lt;p0&gt;, y, dentro de este, en el directorio {&lt;u7&gt; público}, subdirectorio {&lt;u8&gt; sms}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Sobre algorismes</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225107Z" changeid="User">
        <seg>Sobre algoritmos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Altres termes habituals són CD-R ---que identifica els CD en què podem emmagatzemar informació només una vegada amb l'ajuda de dispositius coneguts com a enregistradores--- i CD-RW ---utilitzat per als CD que poden ser esborrats i reescrits un nombre il·limitat de vegades.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074553Z" changeid="User">
        <seg>Otras términos habituales son CD-R ---que identifica los CD en que podemos almacenar información sólo una vez con la ayuda de dispositivos conocidos como enregistradores--- y CD-RW ---utilizado para los CD que pueden ser borrados y reescritos un número ilimitado de veces.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt;[Fulls de càlcul,] que permeten automatitzar càlculs que es repeteixen sobre un conjunt més o menys gran de dades (per exemple, per a calcular la nota mitjana de cada estudiant d'una classe sencera a partir de les notes parcials), i presentar-ne els resultats de diverses maneres, per exemple, en gràfics de molts tipus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T161615Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u2&gt;[Hojas de cálculo,] que permiten automatizar cálculos que se repiten sobre un conjunto más o menos grande de datos (por ejemplo, para calcular la nota media de cada estudiante de una clase entera a partir de las notas parciales), y presentar los resultados de varias maneras, por ejemplo, en gráficos de muchos tipos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>S'anomena &lt;i1&gt;firmware&lt;/i1&gt; el programari del sistema que s'usa tan freqüentment que s'emmagatzema permanentment en xips ROM.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160238Z" changeid="User">
        <seg>Se denomina &lt;i1&gt;firmware&lt;/i1&gt; el &lt;i0&gt;software&lt;/i0&gt; del sistema que se usa de forma tan frecuente que se almacena permanentemente en chips ROM.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Indicatius d'Internet d'alguns països.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224744Z" changeid="User">
        <seg>{Indicativos de Internet de algunos países.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Configuració d'un ordinador personal</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225058Z" changeid="User">
        <seg>Configuración de un ordenador personal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Solucions</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224837Z" changeid="User">
        <seg>Soluciones</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Se n'ha de considerar la &lt;i0&gt;resolució&lt;/i0&gt;, és a dir, el nombre de punts, elements d'imatge (&lt;i1&gt;píxels&lt;/i1&gt;) que caben en una imatge, per exemple $1024 &lt;u1&gt; 768$ (horitzontal $&lt;u2&gt;$ vertical), i altres paràmetres com la {&lt;u3&gt; freqüència de refrescament} (que es mesura en hertzs o cicles per segon; vegeu ``megahertz'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T162759Z" changeid="User">
        <seg>Hay que tener en cuenta la &lt;i0&gt;resolución&lt;/i0&gt;, es decir, el número de puntos, elementos de imagen (&lt;i1&gt;píxels&lt;/i1&gt;) que caben en una imagen, por ejemplo $1024 &lt;u1&gt; 768$ (horizontal $&lt;u2&gt;$ vertical), i otros parámetros como la {&lt;u3&gt; frecuencia de refrescamiento} (que se mide en herzios o ciclos por segundo; ver &quot;megaherzio'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[cache] o &lt;i0&gt;memòria cau&lt;/i0&gt;: Memòria RAM intermèdia, d'accés més ràpid per part del processador, on es copia de quan en quan un bloc (també ``pàgina'') complet de posicions consecutives de la memòria RAM general per a simplificar accessos repetits a posicions en la mateixa zona.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225125Z" changeid="User">
        <seg>[caché] : Memoria RAM intermedia, de acceso más rápido por parte del procesador, donde se copia de vez en cuando un bloque (también ``página'') completo de posiciones concecutivas de la memoria RAM general para simplificar accesos repetidos a posiciones en la misma zona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La velocitat de les unitats centrals dels ordinadors es mesura en MHz o GHz, és a dir, en milions o milers de milions de cicles bàsics de processament d'informació ---corresponents als &lt;i0&gt;tics&lt;/i0&gt; o impulsos del rellotge que sincronitza tots els circuits de l'ordinador--- per segon.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225134Z" changeid="User">
        <seg>La velocidad de las unidades centrales de los ordenadores se mide en MHz o GHz, es decir, en millones o miles de millones de ciclos básicos de procesamiento de información ---correspondientes a los &lt;i0&gt;tics&lt;/i0&gt; o impulsos del reloj que sincroniza todos los circuitos del ordenador--- por segundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>|http://| &lt;u1&gt; &lt;u4&gt;|mailto:| &lt;u2&gt; L'esquema d'Internet</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224829Z" changeid="User">
        <seg>|http://| &lt;u1&gt; &lt;u4&gt;|*mailto:| &lt;u2&gt; El esquema de Internet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, les persones que participen en un &lt;i0&gt;xat&lt;/i0&gt; elegeixen un àlies o malnom ``entren'' en una ``sala'' determinada on hi ha més persones (potser amb interessos comuns), i ``conversen'' per escrit públicament, o estableixen ``converses a part'' (a banda) quan cal amb alguna persona concreta de la sala.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224755Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, las personas que participan en un &lt;i0&gt;chat&lt;/i0&gt; eligen un alias o mote, &quot;entran'' en una &quot;sala'' determinada donde hay más personas (quizás con intereses comunes), y &quot;conversan'' por escrito públicamente, o establecen &quot;conversaciones aparte'' (en banda) cuando hace falta con alguna persona concreta de la sala.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[486:] Un model de processador central de la família 86, dissenyat per Intel i també per altres companyies, que es troba en ordinadors personals del tipus PC.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225121Z" changeid="User">
        <seg>[486:] Un modelo de procesador central de la familia 86, diseñado por Intel y también por otras compañías, que se encuentra en ordenadores personales de tipo PC.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; 27 &lt;u2&gt; 36 &lt;u3&gt; 9 &lt;n2&gt; &lt;u4&gt; La tarjeta Compact Flash on s'emmagatzemen les fotografies d'una càmera digital té 64 MB.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225230Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item 27 \item 36 \item 9 \end{enumerate} \item La tarjeta Compact Flash donde se almacenan las fotografías de una cámara digital tiene 64 MB.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si són de colors, cal més d'un bit per a cada punt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225048Z" changeid="User">
        <seg>Si son de colores, hace falta más de un bit para cada punto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un dels paràmetres més interessants d'un mòdem és la &lt;i1&gt;velocitat&lt;/i1&gt; de transmissió de dades, que es mesura en bps (bits per segon).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225138Z" changeid="User">
        <seg>Uno de los parámetros más interesantes de un módem es la  &lt;i1&gt;velocidad&lt;/i1&gt; de transmisión de datos, que se mide en bps (bits por segundo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(a) &lt;u1&gt; (b) &lt;u2&gt; (a) &lt;u3&gt; (b).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224838Z" changeid="User">
        <seg>\item (a) \item (b) \item (a) \item (a):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La primera part d'un URI (identificador uniforme de recursos) especifica &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; l'esquema d'accés.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224822Z" changeid="User">
        <seg>La primera parte de un URI (identificador uniforme de recursos) especifica &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; el esquema de acceso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>N'hi ha d'altres, com el ratolí o la maneta de jocs, o l'escànner, un dispositiu que llegeix una imatge impresa i la converteix en un fitxer (vegeu l'apartat &lt;n0&gt;) que conté la imatge digitalitzada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074348Z" changeid="User">
        <seg>Hay otros, como el ratón o la manecilla de juegos, o el escaner, un dispositivo que lee una imagen impresa y la convierte en un fichero (ver el apartado &lt;n0&gt;) que contiene la imagen digitalizada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ahmed té un ordinador amb un processador de 500 MHz i 128 megaoctets de RAM i ha contractat un mòdem de cable de 128 kilobits per segon per a connectar-se a Internet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224832Z" changeid="User">
        <seg>Ahmed tiene un ordenador con un procesador de 500 MHz y 128 &lt;i0&gt;megabytes&lt;/i0&gt; de RAM y ha contratado un módem de cable de 128 kilobits por segundo para conectarse a Internet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u0&gt; &lt;u1&gt; ALGORISME COMPARA&lt;u3&gt; &lt;u2&gt; Entrada: Dues seqüències de caràcters $A$ i $B$.&lt;u4&gt; Eixida: &lt;i0&gt;Sí&lt;/i0&gt;, si són iguals; &lt;i1&gt;no&lt;/i1&gt; si no ho són.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225111Z" changeid="User">
        <seg>{&lt;u0&gt; &lt;u1&gt; ALGORITMO COMPARA&lt;u3&gt; &lt;u2&gt; Entrada: Dos secuencias de caracteres $A$ i $B$.&lt;u4&gt; Salida: &lt;i0&gt;Sí&lt;/i0&gt;, si son iguales; &lt;i1&gt;no&lt;/i1&gt; si no lo son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>governamental &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224746Z" changeid="User">
        <seg>gubernamental &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; En un suport magnètic, normalment.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225238Z" changeid="User">
        <seg>\item En un soporte magnético, normalmente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan en un navegador no s'indica l'esquema d'un URI, quin esquema se sobreentén?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224828Z" changeid="User">
        <seg>Cuando en un navegador no se indica el esquema de un URI, ¿qué esquema se sobreentiende?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Impressores matricials o d'agulles ja no se'n fan.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225103Z" changeid="User">
        <seg>Impresoras matriciales o de aguja ya no se hacen.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els adaptadors de vídeo bàsics més comuns són els adaptadors VGA o SuperVGA, encara que actualment n'hi ha de molt més avançats.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225123Z" changeid="User">
        <seg>Los adaptadores de video básicos más comunes son los adaptadores VGA o SuperVGA, aunque actualmente hay algunos mucho más avanzados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El codi ASCII és el codi bàsic per a emmagatzemar textos; quan els textos són més rics i contenen informació sobre tipus i grandàries de lletra, diagramació, notes a peu de pàgina, etc., s'usen formats més avançats que s'expliquen en l'epígraf &lt;n2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225047Z" changeid="User">
        <seg>El código ASCII es el código básico para almacenar textos; cuando los textos son más ricos y contienen información sobre tipos de letra y tamaño, diagramación, notas a pie de página, etc., se usan formatos más avanzados que se explican en el epígrafo &lt;n2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Els mòdems converteixen informació digital en senyals analògics però no al revés.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225153Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Cuál de estas afirmaciones es incorrecta? \begin{enumerate} \item Los módems convierten información digital en señales analógicas pero no a la inversa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Actualment, un dels usos més populars dels mòdems telefònics és la connexió del PC domèstic a Internet (vegeu l'apartat &lt;n0&gt;).&lt;p0&gt; Hi ha altres tipus de mòdems, normalment més ràpids: &lt;i4&gt;mòdems de cable&lt;/i4&gt;, que permeten connectar l'ordinador a Internet a través dels cables d'empreses especialitzares que ofereixen televisió, telèfon i Internet, &lt;i5&gt;mòdems ADSL&lt;/i5&gt; (vegeu &lt;i6&gt;ADSL&lt;/i6&gt; en aquest glossari), etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225139Z" changeid="User">
        <seg>Eso permite enviar una carta de una página en unas décimas de segundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Dos fitxers ---també dos directoris--- només poden tenir el mateix nom si es troben en directoris diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225030Z" changeid="User">
        <seg>Dos ficheros ---también dos directorios--- sólo pueden tener el mismo nombre si se encuentran en directorios diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Imagineu que en un disc hem creat l'estructura de fitxers i directoris següent: &lt;n0&gt; &lt;n1&gt; ( .{&lt;u0&gt;{}}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225033Z" changeid="User">
        <seg>Imaginad que en un disco hemos creado la estructura de ficheros y directorios siguiente: &lt;n0&gt; &lt;n1&gt; ( .{&lt;u0&gt;{}}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Què és Internet?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224626Z" changeid="User">
        <seg>¿Qué es Internet?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; (b).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225248Z" changeid="User">
        <seg>\item (b).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Cada dígit decimal pot prendre, per separat, 10 valors diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225258Z" changeid="User">
        <seg>Cada dígito decimal puede tomar, por separado, 10 valores diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Què es ``&lt;u4&gt;{http://www.tharaka.org.ke/nkoru}''?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224825Z" changeid="User">
        <seg>¿Qué es &quot;&lt;u4&gt;{http://www.tharaka.org.ke/nkoru}''?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Regne Unit &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224731Z" changeid="User">
        <seg>Reino Unido &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Forcada i Juan Antonio Pérez Ortiz&lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225451Z" changeid="User">
        <seg>Forcada y Juan Antonio Pérez Ortiz&lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u0&gt;&lt;n0&gt; &lt;n1&gt; &lt;u1&gt;{Alguns indicatius Internet usats originalment als Estats Units d'Amèrica i més recentment arreu del món (recentment s'estan llançant nous indicatius com ara &lt;i0&gt;.biz&lt;/i0&gt; (&lt;i3&gt;business&lt;/i3&gt;), &lt;i1&gt;.info&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;.museum&lt;/i2&gt;, etc.)}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224750Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u0&gt;&lt;n0&gt; &lt;n1&gt; &lt;u1&gt;{Algunos indicativos de Internet usados originalmente en los Estados Unidos de América y, más recientemente, en todo el mundo (hace poco se están lanzando nuevos indicativos como por ejemplo &lt;i0&gt;.biz&lt;/i0&gt; (&lt;i3&gt;empresariales&lt;/i3&gt;), &lt;i1&gt;.info&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;.museos&lt;/i2&gt;, etc.)}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; És ràpida, permanent i d'accés seqüencial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225207Z" changeid="User">
        <seg>\item Es rápida, permanente y de acceso secuencial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La majoria dels sistemes contenen una CPU ({&lt;u1&gt; central processing unit}, unitat central [de processament]), o senzillament, un &lt;i0&gt;processador&lt;/i0&gt; que és responsable d'executar totes les instruccions de programa, de processar dades, i de controlar el funcionament d'altres components del maquinari.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154002Z" changeid="User">
        <seg>La mayoría de los sistemas contienen una CPU ({&lt;u1&gt; central processing unit}, unidad central [de procesamiento]), o sencillamente, un &lt;i0&gt;procesador&lt;/i0&gt; que es responsable de ejecutar todas las instrucciones de programa, de procesar datos, y de controlar el funcionamiento de otros componentes del hardware.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u6&gt;[7.] Si no existeix la posició $p$ de $B$, digues &lt;i0&gt;sí&lt;/i0&gt; i para.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225113Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u6&gt;[7.] Si no existe la posición  $p$ de $B$, di &lt;i0&gt;sí&lt;/i0&gt; y para.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, perquè els programes en execució i les seues dades estaven tots en la memòria RAM (si no eren ja al disc).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225223Z" changeid="User">
        <seg>\item Sí, porque los programas en ejecución y sus datos estaban todos en la memoria RAM (si no estaban ya en el disco).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, convé considerar la trajectòria com a part del nom del fitxer, cosa que ens permetria dir, senzillament, que en un disc no pot haver-hi dos fitxers amb el mateix nom.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225032Z" changeid="User">
        <seg>De hecho, conviene considerar la trayectoria como parte del nombre del fichero, algo que nos permitiría decir, sencillamente, que en un disco no puede haber dos ficheros con el mismo nombre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>1 segon aproximadament &lt;u1&gt; 100 segons aproximadament &lt;u2&gt; el mateix temps &lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Pràcticament tots els programes necessiten fer operacions bàsiques com ara obrir i tancar arxius o gestionar el ratolí i la pantalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225216Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item 1 segundo aproximadamente \item 100 segundos aproximadamente \item el mismo tiempo \end{enumerate} \item Prácticamente todos los programas necesitan hacer operaciones básicas como por ejemplo abrir y cerrar archivos o gestionar el ratón y la pantalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si en la segona unitat un programa tarda a carregar-se 10 segons, quant tarda en la primera?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225215Z" changeid="User">
        <seg>Si en la segunda unidad un programa tarda en cargarse 10 segundos, ¿cuánto tarda en la primera?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Accés domèstic a Internet</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224809Z" changeid="User">
        <seg>Acceso a Internet desde casa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u3&gt;} converteix la informació digital en senyals analògics.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225241Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item {\ldots} convierte la información digital en señales analógicas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>També anomenats &lt;i2&gt;carpetes&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225026Z" changeid="User">
        <seg>También llamados&lt;i2&gt;carpetas&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els preus actuals d'una connexió ADSL contínua les 24 hores del día comencen per uns 39 euros mensuals per a una línia de 512 kbps.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224818Z" changeid="User">
        <seg>Los precios actuales de una conexión ADSL contínua las 24 horas del día empiezan por unos 39 euros mensuales por una línea de 512 kbps.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; El nom d'un fitxer local del nostre ordinador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224826Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u3&gt; El nombre de un fichero local de nuestro ordenador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquestes pàgines contenen una bona part dels continguts&lt;p0&gt; de l'assignatura &lt;i0&gt;Informàtica Aplicada a la Traducció&lt;/i0&gt; que cursarà l'alumnat de tercer curs de la llicenciatura en Traducció i Interpretació de la Universitat d'Alacant; també poden ser útils per a assignatures similars en altres universitats (per això s'hi ha inclòs material que no s'estudia en Informàtica Aplicada a la Traducció).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225539Z" changeid="User">
        <seg>Estas páginas contienen una gran parte de los contenidos&lt;p0&gt; de la asignatura &lt;i0&gt;Informática Aplicada a la Traducción&lt;/i0&gt; que cursará el alumnado de tercer curso de la licenciatura en Traducción e Interpretación de la Universidat de Alicante; también pueden ser útiles para asignaturas similares en otras universidades (por eso se  ha incluido material que no se estudia en Informática Aplicada a la Traducción).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Això permet enviar una carta d'una pàgina en unes dècimes de segon.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225139Z" changeid="User">
        <seg>Eso permite enviar una carta de una página en unas décimas de segundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Normalment consisteix en xips RAM (&lt;i0&gt;random-access memory&lt;/i0&gt;&lt;p0&gt;) de silici.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074432Z" changeid="User">
        <seg>Normalmente consiste en chips RAM (&lt;i0&gt;random-access memory&lt;/i0&gt;&lt;p0&gt;) de silicio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quin d'aquests tres mitjans d'emmagatzematge és el més ràpid?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225214Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Cuál de estos tres medios de almacenamiento es el más rápido?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Sakurako vol convéncer Ahmed que ella es descarrega els fitxers MP3 més ràpid que ell, però Ahmed li diu que en les mateixes condicions ell tarda menys a baixar-se els fitxers, de vegades la meitat de temps.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T230345Z" changeid="User">
        <seg>Sakurako quiere convencer a Ahmed de que ella se descarga los ficheros Mp3 más rápido que él, pero Ahmed le dice que en iguales condiciones él tarda menos en bajarse los ficheros, a veces la mitad de tiempo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La manera més comuna d'emmagatzemar les dades en memòria secundària estiguen organitzades en {&lt;u0&gt; fitxers} o &lt;i0&gt;documents&lt;/i0&gt; organitzats en &lt;i1&gt;directoris&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;carpetes&lt;/i2&gt;; la secció &lt;n0&gt; explica aquests conceptes amb detall.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T153931Z" changeid="User">
        <seg>La manera más común de almacenar los datos en memoria secundaria es que estén organizados en {&lt;u0&gt; ficheros} o &lt;i0&gt;documentos&lt;/i0&gt; organizados en &lt;i1&gt;directorios&lt;/i1&gt; o carpetas &lt;i2&gt;&lt;/i2&gt;; la sección &lt;n0&gt; explica estos conceptos con detalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A més d'usar un mòdem telefònic i la línia telefònica domèstica, hi ha d'altres alternatives per a l'accés telefònic: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Les connexions de banda ampla&lt;p0&gt; anomenades ADSL (vegeu el glossari de la secció &lt;n1&gt;) a través dels fils telefònics i la tecnologia equivalent (PLC, &lt;i0&gt;power line communications&lt;/i0&gt;) a través de les línies del subministrament elèctric.&lt;p1&gt; &lt;u1&gt; Les connexions de banda ampla que ofereixen les companyies que ofereixen telèfon, televisió i Internet per cable.&lt;p2&gt; Per a aquestes connexions cal un mòdem de cable (vegeu el glossari de la secció &lt;n2&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224820Z" changeid="User">
        <seg>Además de usar un módem telefónico y la línea telefónica doméstica, hay otras alternativas para el acceso telefónico: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Las conexiones de banda ancha&lt;p0&gt; llamadas ADSL (ver el glosario de la sección &lt;n1&gt;) a través de las conexiones telefónicos y la tecnología equivalente (PLC, &lt;i0&gt;power line communications&lt;/i0&gt;) mediante las líneas del suministro eléctrico.&lt;p1&gt; &lt;u1&gt; Las conexiones de banda ancha que ofertan las compañías que ofrecen teléfono, televisión e Internet por cable.&lt;p2&gt; Para estas conexiones hace falta un módem de cable (ver el glosario de la sección &lt;n2&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n3&gt; &lt;u8&gt; Un monitor o pantalla, normalment una pantalla plana TFT&lt;u9&gt;{Les pantalles TFT (de l'anglés &lt;i1&gt;thin-film transistor&lt;/i1&gt;) no porten cap tub de raigs catòdics, sinó que usen un o més transistors per a cada punt de la pantalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225100Z" changeid="User">
        <seg>&lt;n3&gt; &lt;u8&gt; Un monitor o pantalla, normalmente una pantalla plana TFT&lt;u9&gt;{Las pantallas TFT (del inglés &lt;i1&gt;thin-film transistor&lt;/i1&gt;) no llevan ningún tubo de rayos catódicos, sino que usan uno o más transitores para cada punto de la pantalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Unes 1200.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225226Z" changeid="User">
        <seg>\item Unas 100.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per llegir, escriure o enviar els missatges de correu electrònic, s'usen &lt;i0&gt;programes gestors de correu electrònic&lt;/i0&gt;, com ara Outlook, Mozilla, Ximian Evolution, Pegasus o Eudora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224753Z" changeid="User">
        <seg>Para leer, escribir o enviar los mensajes de correo electrónico, se usan &lt;i0&gt;programas gestores de correo electrónico&lt;/i0&gt;, como por ejemplo Outlook, Mozilla, Ximian Evolution, Pegasus o Eudora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; Executar programes i controlar-ne l'execució.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160747Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u4&gt; Ejecutar programas y controlar la ejecución.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un dels serveis més usats d'Internet és el correu electrònic (en anglés &lt;i0&gt;electronic mail&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;e-mail&lt;/i1&gt;), que ens permet enviar missatges (textos informatitzats que poden contenir, a més, fitxers adjunts o &lt;i2&gt;attachments&lt;/i2&gt;) a usuaris d'altres ordinadors.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224751Z" changeid="User">
        <seg>Uno de los servicios más usados de Internet es el correo electrónico (en inglés &lt;i0&gt;electronic mail&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;e-mail&lt;/i1&gt;), que nos permite enviar mensajes (textos informatizados que pueden contener, además, ficheros adjuntos o &lt;i2&gt;attachments&lt;/i2&gt;) a usuarios de otros ordenadores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el cas dels &lt;i3&gt;Mac&lt;/i3&gt; des de l'any 2006 incorporen processadors Intel, així que podem instal·lar-hi Microsoft Windows o GNU/Linux amb tots els seus programes, encara que també podem usar el sistema operatiu propi anomenat Mac OS X.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225133Z" changeid="User">
        <seg>En el caso de los &lt;i3&gt;Mac&lt;/i3&gt; desde el año 2006 incorporan procesadores Intel, así que se puede instalar Microsoft Windows o GNU/Linux con todos sus programas, aunque también podemos usar el sistema operativo propio llamado Mac OS X.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un octet pot estar, per tant, en $2^8=256$ estats diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225046Z" changeid="User">
        <seg>Un &lt;i0&gt;byte&lt;/i0&gt; puede estar, por tanto, en $2^8=256$ estados diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Podem definir connexió de banda ampla com aquella que té una velocitat que supera àmpliament la que es pot obtenir amb un mòdem telefònic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224817Z" changeid="User">
        <seg>Podemos definir conexión de banda ancha como aquella que tiene una velocidad que supera ampliamente la que se puede obtener con un módem telefónico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; De fet, els programes d'aplicació solen estar escrits per a ser executats &lt;i0&gt;sobre un sistema operatiu&lt;/i0&gt;, és a dir, els programes d'aplicació &lt;i1&gt;assumeixen&lt;/i1&gt; que el sistema operatiu farà totes aquestes operacions senzilles i no contenen instruccions de programa per a fer-les, sinó només instruccions per a invocar els programes corresponents del sistema operatiu, cosa que simplifica enormement l'escriptura dels programes per part dels programadors.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160811Z" changeid="User">
        <seg>&lt;n1&gt; De hecho, los programas de aplicación suelen estar escritos para ser ejecutados &lt;i0&gt;sobre un sistema operativo&lt;/i0&gt;, es decir, los programas de aplicación &lt;i1&gt;asumen&lt;/i1&gt; que el sistema operativo hará todas estas operaciones sencillas y no contienen instrucciones de programa para hacerlas, sino sólo instrucciones para invocar los programas correspondientes del sistema operativo, cosa que simplifica enormemente la escritura de los programas por parte de los programadores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ahmed &lt;u1&gt; Els dos es baixen els arxius en el mateix temps perquè els dos ordinadors tenen la mateixa RAM.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224835Z" changeid="User">
        <seg>Ahmed &lt;u1&gt; Los dos se bajan los archivos en el mismo tiempo porque los dos ordenadores tienen la misma RAM.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els algorismes es poden convertir fàcilment en programes d'ordinador si es canvien les instruccions bàsiques de l'algorisme per instruccions que entenga l'ordinador corresponent (vegeu l'apartat  &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T161924Z" changeid="User">
        <seg>Los algoritmos se pueden convertir fácilmente en programas de ordenador si se cambian las instrucciones básicas del algoritmo por instrucciones que entienda el ordenador correspondiente (ver el apartado  &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els CD-ROM ---idèntics en aparença i molt similars en molts aspectes als CD de música--- emmagatzemen la informació òpticament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T153717Z" changeid="User">
        <seg>Los CD-ROM ---idénticos en apariencia y muy similares en muchos aspectos a los CD de música--- almacenan la información ópticamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; (a).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225249Z" changeid="User">
        <seg>\item (a).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Una impressora (d'injecció o de raig de tinta ---la més típica---, o làser&lt;p0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225106Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u1&gt; Una impresora (de inyección o de rayo de tinta ---la más típica---, o láser&lt;p0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt; Cal fer més èmfasi sobre les aplicacions de codi obert i en concret a la possibilitat d'una estació de treball de traducció basada en elles: Linux (p.ex., Ubuntu Linux), OpenOffice.org, Mozilla, el programa de traducció assistida OmegaT i l'alineador bitext2tmx, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225654Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u5&gt; Hay que hacer más énfasis sobre las aplicaciones de código abierto y en concreto a la posibilidad de una estación de trabajo de traducción basada en ellas: Linux (p.ej., Ubuntu Linux), Openoffice.org, Mozilla, el programa de traducción asistida OmegaT y el alineador bitext2tmx, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u20&gt; (a) &lt;u21&gt; (a) &lt;u22&gt; (a) &lt;u23&gt; (c) &lt;u24&gt; (b).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225256Z" changeid="User">
        <seg>\item (a) \item (b) \item (a) \item (a):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Que tenen en comú els últims octets.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224831Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u2&gt; Que tienen en común los últimos &lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Pot haver-hi dos carpetes amb el mateix nom una dins de l'altra?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225159Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Puede haber dos carpetas con el mismo nombre una dentro de la otra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De vegades, l'últim component d'un nom no es correspon amb l'indicatiu d'un país, sinó que indica la naturalesa del lloc (es tracta d'una relíquia del sistema de noms anterior); fins fa poc calia sobreentendre que es tractava d'un ordinador situat físicament als Estats Units d'Amèrica, però ara això ja no és necessàriament així.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224632Z" changeid="User">
        <seg>A veces, el último componente de un nombre no se corresponde con el indicativo de un país, sino que indica la naturaleza del lugar (se trata de una reliquia del sistema de nombres anterior); hasta hace poco, había que sobreentender que se trataba de un ordenador situado físicamente en los Estados Unidos de América, pero ahora, esto ya no es necesariamente así.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el cas de les línies elèctriques, la tecnologia rep també el nom de PLC (&lt;i1&gt;power line communications&lt;/i1&gt; o comunicacions a través de les línies de força).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225128Z" changeid="User">
        <seg>En el caso de las líneas eléctricas, la tecnología recibe también el nombre de  PLC (&lt;i1&gt;power line communications&lt;/i1&gt; o comunicaciones a través de las líneas de fuerza).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Amb 3 bits podem emmagatzemar \(2&lt;u57&gt;2&lt;u58&gt;2=8\)colors.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225256Z" changeid="User">
        <seg>Con 3 bits podemos almacenar \(2\times2\times2=8\)colores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els anomenats de &lt;i1&gt;densitat doble&lt;/i1&gt; (DD) ---molt poc usats actualment--- poden contenir 720 kB, és a dir, la meitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225127Z" changeid="User">
        <seg>Los disquets llamados de &lt;i1&gt;densidad doble&lt;/i1&gt; (DD) ---muy poco utilizados actualmente--- pueden contener 720 kB, es decir, la mitad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Abans d'apagar l'ordinador, on es guarda el treball que s'ha fet per a continuar-lo demà?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225236Z" changeid="User">
        <seg>Antes de apagar el ordenador, ¿dónde se guarda el trabajo que se ha realizado para continuarlo mañana?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els fitxers són conjunts de dades amb un nom que els identifica i que es manipulen ---s'obrin, es tanquen, es copien, s'esborren--- com un tot.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225027Z" changeid="User">
        <seg>Los ficheros son conjuntos de datos con un nombre que los identifica y que se manipulan ---se abren, se cierran, se copian, se borran--- como un todo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El monitor (la pantalla) n'és el més comú.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154021Z" changeid="User">
        <seg>El monitor (la pantalla)  es lo más común.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquests ordinadors es poden presentar en grups connectats entre sí per a oferir major potència i capacitat i es munten de vegades en armaris especials anomenats &lt;i6&gt;racks&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225024Z" changeid="User">
        <seg>Estos ordenadores se pueden presentar en grupos conectados entre sí para ofrecer mayor potencia y capacidad y se montan a veces en armarios especiales llamados  &lt;i6&gt;racks&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n13&gt; &lt;u3&gt; Alguns ordinadors portàtils estan dissenyats de manera que, quan les bateries estan a punt d'esgotar-se, copien &lt;i0&gt;tota&lt;/i0&gt; la memòria RAM al disc dur i s'apaguen.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225220Z" changeid="User">
        <seg>\end{enumerate} \item Algunos ordenadores portátiles están diseñados de forma que, cuando las baterías están a punto de agotarse, copian \emph{toda} la memoria RAM al disco duro y se apagan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; S'ha de millorar la descripció de les tècniques de resolució de l'ambigüitat lèxica de transferència (polisèmia), tot donant un exemple de xarxa semàntica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225652Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u2&gt; Se tiene que mejorar la descripción de las técnicas de resolución de la ambigüedad léxica de transferencia (polisemia), dando un ejemplo de campo semántico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Un conjunt de dades que es manipula com un tot, resideix en algun mitjà d'emmagatzemament i té un nom.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225205Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Cuál de estas definiciones de fichero es más correcta? \begin{enumerate} \item Un conjunto de datos que se manipula como un todo, reside en algún medio de almacenamiento y tiene un nombre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tot i que fa uns anys el seu preu era molt superior al d'un ordinador de sobretaula, avui la diferència és cada vegada més reduïda.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225022Z" changeid="User">
        <seg>Aunque hace unos años su precio era muy superior al de un ordenador de sobremesa, hoy en día la diferencia es cada vez más reducida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u8&gt; Compara el valor de l'acumulador amb 10.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T155040Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u8&gt; Compara el valor del acumulador con 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Memòria secundària:] memòria de llarg termini, permanent.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T153605Z" changeid="User">
        <seg>[Memoria secundaria:] memoria de largo plazo, permanente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt;[Programes de comunicacions,] que permeten connectar el nostre ordinador a altres ordinadors, transferir fitxers, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225016Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u4&gt;[Programas de comunicaciones,] que permiten conectar nuestro ordinador a otros ordenadores, transferir archivos, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Faltaria una secció que descriga recursos per a traductors que es poden trobar en Internet: diccionaris, traductors, lliçons introductòries (&lt;i0&gt;tutorials&lt;/i0&gt;), etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225543Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u1&gt; Faltaría una sección que describa recursos para traductores que se pueden encontrar en Internet: diccionarios, traductores, lecciones introductorias (&lt;i0&gt;tutoriales&lt;/i0&gt;), etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els portàtils actuals porten quasi tots pantalles TFT.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225102Z" changeid="User">
        <seg>Los portátiles actuales llevan casi todos pantallas TFT.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Guarda el valor de l'acumulador en una posició de memòria que anomenarem &lt;i1&gt;suma&lt;/i1&gt;, la qual contindrà la suma total.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154843Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u3&gt; Guarda el valor del acumulador en una posición de memoria que denominaremos &lt;i1&gt;suma&lt;/i1&gt;, la cual contendrá la suma total.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per tant, pot haver-hi documents que els buscadors no troben perquè mai no els han visitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224808Z" changeid="User">
        <seg>Por lo tanto, puede haber documentos que los buscadores no encuentren porque nunca los han visitado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt; (a): Un CD-ROM pot emmagatzemar 650 MB.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225250Z" changeid="User">
        <seg>Un CD-ROM puede almacenar 650~MB.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Espanya &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224717Z" changeid="User">
        <seg>España &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Wi-Fi] (de l'anglés &lt;i0&gt;wireless fidelity&lt;/i0&gt;, fidelitat sense fils): tecnologia de connexió sense fils (via ràdio), principalment per a formar xarxes locals, que pot arribar fins als 54 Mbps de velocitat de transmissió.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225148Z" changeid="User">
        <seg>tecnología de conexión inalámbrica (vía radio), principalmente para formar redes locales, que puede llegar hasta los 54 Mbps de velocidad de transmisión.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un carácter, en les codificacions usades comunament en Europa occidental, ocupa un octet; per tant, la pàgina de $50&lt;u39&gt; 60$ ocupa 3.000 octets.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225246Z" changeid="User">
        <seg>Un carácter, en las codificaciones usadas comúnmente en Europa occidental, ocupa un byte;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, aquestes notes es poden millorar molt, i anirem fent versions noves.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225541Z" changeid="User">
        <seg>De hecho, estas notas se pueden mejorar mucho, e iremos haciendo versiones nuevas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La taula &lt;n0&gt; dóna alguns exemples d'indicatius de països.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224631Z" changeid="User">
        <seg>La tabla &lt;n0&gt; da algunos ejemplos de indicativos de países.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt;[3.] Si no existeix la posició $p$ de $B$, vés a 8.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225112Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u2&gt;[3.] Si no existe la posición $p$ de $B$, ve a 8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Només si es tracta del directori arrel.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225229Z" changeid="User">
        <seg>\item Sólo si se trata del directorio raíz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Cada una de les ordres es correspon amb una instrucció bàsica de les que pot entendre qualsevol processador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154818Z" changeid="User">
        <seg>Cada una de las órdenes se corresponde con una instrucción básica de las que puede entender cualquier procesador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Cada número del 0 al 255 es pot emmagatzemar en 8 bits ($2^8=256$) i n'hi ha quatre: $8&lt;u8&gt; 4=32$.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224839Z" changeid="User">
        <seg>Cada número del 0 al 255 se puede almacenar en 8 bits ($2^8=256$) y hay cuatro: $8&lt;u8&gt; 4=32$.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u0&gt; func compara(A, B : sequencia de car);&lt;u1&gt; &lt;i0&gt;&lt;/i0&gt;    var p : entera ;&lt;u2&gt; &lt;i1&gt;&lt;/i1&gt;    etiquetes : 2 ;&lt;u3&gt; &lt;i2&gt;&lt;/i2&gt;    inici&lt;u4&gt; &lt;i3&gt;&lt;/i3&gt;       p:=1;&lt;u5&gt; &lt;i4&gt;&lt;/i4&gt;    2: si A[p]&lt;&gt;B[p] llavors retorna 'no';&lt;u6&gt; &lt;i5&gt;&lt;/i5&gt;       si A[p]='\$' llavors retorna 'si'&lt;u7&gt; &lt;i6&gt;&lt;/i6&gt;       p:=p+1;&lt;u8&gt; &lt;i7&gt;&lt;/i7&gt;       ves&lt;u11&gt;a 2;&lt;u9&gt; &lt;i8&gt;&lt;/i8&gt;    fi;&lt;u10&gt; }</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225118Z" changeid="User">
        <seg>{&lt;u0&gt; func compara(A, B : secuencia de car);&lt;u1&gt; &lt;i0&gt;&lt;/i0&gt;    var p : entera ;&lt;u2&gt; &lt;i1&gt;&lt;/i1&gt;    etiquetas : 2 ;&lt;u3&gt; &lt;i2&gt;&lt;/i2&gt;    inicio&lt;u4&gt; &lt;i3&gt;&lt;/i3&gt;       p:=1;&lt;u5&gt; &lt;i4&gt;&lt;/i4&gt;    2: si A[p]&lt;&gt;B[p] entonces vuelve 'no';&lt;u6&gt; &lt;i5&gt;&lt;/i5&gt;       si A[p]='\$' entonces vuelve 'si'&lt;u7&gt; &lt;i6&gt;&lt;/i6&gt;       p:=p+1;&lt;u8&gt; &lt;i7&gt;&lt;/i7&gt;       ves&lt;u11&gt;a 2;&lt;u9&gt; &lt;i8&gt;&lt;/i8&gt;    fi;&lt;u10&gt; }</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{l|l} &lt;u0&gt;&lt;u1&gt; {&lt;u2&gt; Indicatiu}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224633Z" changeid="User">
        <seg>{l|l} &lt;u0&gt;&lt;u1&gt; {&lt;u2&gt; Indicativo}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els serveis i els documents concrets presents en un ordinador que els fa disponibles (un servidor d'Internet) es poden designar mitjançant el seu &lt;i0&gt;identificador uniforme de recursos&lt;/i0&gt; o, més comunament, &lt;i1&gt;URI&lt;/i1&gt; (de l'anglés &lt;i2&gt;uniform resource identifier&lt;/i2&gt;).&lt;p0&gt; L'URI és, per tant, una &lt;i4&gt;adreça&lt;/i4&gt; que identifica o localitza uniformement un servei o document (un recurs) de qualsevol dels que s'ofereixen en Internet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224759Z" changeid="User">
        <seg>Hasta hace poco la denominación usual era URL, &lt;i3&gt;uniform resource locator&lt;/i3&gt; o localizador uniforme de recursos, que todavía se usa muy a menudo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Noms</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224630Z" changeid="User">
        <seg>Nombres</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Normalment els algorismes especifiquen un mètode general per a obtenir la resposta (correcta o incorrecta) a qualsevol cas particular d'un problema o pregunta, com ara ``quin és el quocient de la divisió de dos nombres enters''?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160032Z" changeid="User">
        <seg>Normalmente los algoritmos especifican un método general para obtener la respuesta (correcta o incorrecta) a cualquier caso particular de un problema o pregunta, como por ejemplo &quot;¿cuál es el cociente de la división de dos números enteros?''</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u7&gt; Una targeta de comunicacions (mòdem o targeta de xarxa, amb fils o sense fils vegeu el glossari, apartat &lt;n2&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225100Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u7&gt; Una tarjeta de comunicaciones (módem o tarjeta de red, sea o no inalámbrica ver el glosario, apartado &lt;n2&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tipus d'ordinadors</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225020Z" changeid="User">
        <seg>Tipos de ordenador</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Programes d'aplicació:] (de vegades s'anomenen simplement {&lt;u2&gt; aplicacions}) Programari dissenyat específicament per a satisfer les necessitats dels usuaris.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T161244Z" changeid="User">
        <seg>[Programas de aplicación:] (a veces se denominan simplemente {&lt;u2&gt; aplicaciones}) &lt;i0&gt;Software&lt;/i0&gt; diseñado específicamente para satisfacer las necesidades de los usuarios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Se'n podrien fer dos grups: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt;[Programari d'ús específic:] Programari dissenyat per a un usuari molt concret amb unes necessitats molt concretes: per exemple, el programa que gestiona els préstecs, les quotes i les adquisicions d'un videoclub, fet a mida per a ell.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T161343Z" changeid="User">
        <seg>Se podrían hacer dos grupos: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt;[&lt;i0&gt;Software&lt;/i0&gt; de uso específico:] &lt;i0&gt;Software&lt;/i0&gt; diseñado para un usuario muy concreto con unas necesidades muy concretas: por ejemplo, el programa que gestiona los préstamos, las cuotas y las adquisiciones de un videoclub, hecho a medida para él.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Linux:] un sistema operatiu multitasca i multiusuari gratuït, de l'estil de l'Unix que es podia trobar en els miniordinadors, desenvolupat de manera no lucrativa per milers de voluntaris arreu del món i que es pot copiar lliurement complint certes condicions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225130Z" changeid="User">
        <seg>[Linux:] un sistema operativo multitarea gratuito, del estilo del Unix que se podía encontrar en los miniordenadores, desarrollado de manera no lucrativa por miles de voluntarios en el mundo y que se puede copiar libremente cumpliendo ciertas condiciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com que recordar números IP no és fàcil, normalment s'usen &lt;i0&gt;noms&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;adreces&lt;/i1&gt; per a referir-se a les màquines; alguns dels ordinadors de la xarxa (anomenats &lt;i2&gt;servidors de noms&lt;/i2&gt;) s'encarreguen de traduir els noms a números IP.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224630Z" changeid="User">
        <seg>Como recordar números IP no es fácil, normalmente se usan &lt;i0&gt;nombres&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;direcciones&lt;/i1&gt; para referirse a las máquinas; algunos de los ordenadores de la red (llamados &lt;i2&gt;servidores de nombres&lt;/i2&gt;) se encargan de traducir los nombres a números IP.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquestes diferències eren degudes al fet que el processador del &lt;i2&gt;Mac&lt;/i2&gt; no era de la família 86 (386, 486, Pentium) d'Intel, sinó d'una altra (antigament la família 68000 de Motorola, i després l'anomenat PowerPC).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225132Z" changeid="User">
        <seg>Estas diferencias se debían al hecho de que el procesador del &lt;i2&gt;Mac&lt;/i2&gt; no era de la familia 86 (386, 486, Pentium) de Intel, sino de otra (antiguamente la familia 68000 de Motorola, y después del llamado PowerPC).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u7&gt;[Programes d'autopublicació o autoedició,] que integren textos, imatges, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225018Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u7&gt;[Programas de autopublicación y autoedición,] que integran textos, imágenes, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[USB] (de l'anglés &lt;i0&gt;universal serial bus&lt;/i0&gt;, bus sèrie universal): Estàndard o norma de connexió de dispositius perifèrics (impressores, mòdems, reproductors digitals de música, càmeres digitals, unitats de memòria) que transmet les dades en sèrie (és a dir, un bit darrere de l'altre) a velocitats que poden arribar als 12 Mbps, i que permet la connexió i desconnexió de dispositius ``en calent'', és a dir, sense haver d'apagar l'ordinador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225147Z" changeid="User">
        <seg>Estándar o norma de conexión de dispositivos periféricos (impresoras, módems, reproductores digitales de música, cámaras digitales, unidades de memoria) que transmite los datos en serie (es decir, un bit detrás de otro) a velocidades que pueden llegar a los 12 Mbps, y que permite la conexión y desconexión de dispositivos &quot;en caliente'', es decir, sin tener que apagar el ordenador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>També anomenats &lt;i0&gt;documents&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;arxius&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225026Z" changeid="User">
        <seg>También llamados &lt;i0&gt;documentos&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;archivos&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Algunes de les operacions bàsiques que fan els sistemes operatius són: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Controlar el maquinari de l'ordinador on s'executen.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160733Z" changeid="User">
        <seg>Algunas de las operaciones básicas que hacen los sistemas operativos son: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Controlar el &lt;i0&gt;hardware&lt;/i0&gt; del ordenador donde se ejecutan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Els mòdems serveixen per a connectar-nos a Internet, per exemple, usant la línia telèfonica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225153Z" changeid="User">
        <seg>\item Los módems sirven para conectarnos en Internet, por ejemplo, usando la línea telefónica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; (c).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225245Z" changeid="User">
        <seg>\item (c).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Actualment no és estrany que una unitat de CD-ROM tinga una velocitat punta de lectura i d'escriptura de 52$&lt;u2&gt;$ o més.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225059Z" changeid="User">
        <seg>Actualmente no es extraño que una unidad de CD-ROM tenga una velocidad punta de lectura y de escritura de 52$&lt;u2&gt;$ o más.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Processadors de llenguatges de programació:] les instruccions que executa el processador central d'un ordinador són massa senzilles perquè un programador humà en faça programes útils; seria llarg i enutjós, com hem vist en l'exemple de programa que sumava els enters de l'1 al 10.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T161102Z" changeid="User">
        <seg>[Procesadores de lenguajes de programación:] las instrucciones que ejecuta el procesador central de un ordenador son demasiado sencillas para que un programador humano  haga programas útiles; sería largo y engorroso, como hemos visto en el ejemplo de programa que sumaba los enteros del 1 al 10.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Internet (vegeu el capítol &lt;n0&gt;) no és més que una gran xarxa global que interconnecta moltes xarxes més locals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160420Z" changeid="User">
        <seg>Internet (ver el capítulo &lt;n0&gt;) no es más que una gran red global que interconecta muchas redes más locales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ús de la paraula &lt;i4&gt;programa&lt;/i4&gt; en informàtica (seqüència d'operacions o esdeveniments) és paral·lel a molts usos d'aquest mot en la vida quotidiana: programa &lt;i5&gt;de festes&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;d'un concert&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt;de la llavadora&lt;/i7&gt;, etc.; encara que per a la persona usuària un programa d'ordinador és més similar a una espècie de caixa d'eines per a fer una tasca determinada, com, per exemple, editar un document de text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074015Z" changeid="User">
        <seg>El uso de la palabra &lt;i4&gt;programa&lt;/i4&gt; en informática (secuencia de operaciones o acontecimientos) es paralelo a muchos usos de esta palabra en la vida cotidiana: programa &lt;i5&gt;de fiestas&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;de un concierto&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt;de la lavadora&lt;/i7&gt;, etc.; aunque para la persona usuaria un programa de ordenador es más similar a una especie de caja de herramientas para hacer una tarea determinada, como, por ejemplo, editar un documento de texto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt;[4.] Suma 1 a p. &lt;u4&gt;[5.] Vés al pas 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225116Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u3&gt;[4.] Suma 1 a p. &lt;u4&gt;[5.] Ve al paso 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quant es tarda aproximadament en enviar a través d'una connexió via mòdem de 28800 bits per segon el contingut d'un disquet de densitat alta de 3 polzades i mitja completament ple?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225210Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Cuánto se tarda aproximadamente en enviar a través de una conexión vía módem de 28800 bits por segundo el contenido de un disquete de alta densidad de 3 pulgadas y media completamente lleno?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u4&gt;} associar-los el programa que els obrirà quan fem doble clic sobre la icona del fitxer.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225239Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item {\ldots} asociarlos al programa que los abrirá cuando hagamos doble clic sobre el icono del fichero.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Eixida:] Aquesta és la família dels dispositius que l'ordinador usa per a comunicar dades o informació a l'usuari.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154018Z" changeid="User">
        <seg>[Salida:] Ésta es la familia de los dispositivos que el ordenador usa para comunicar datos o información al usuario.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; No, perquè no hi cap.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225154Z" changeid="User">
        <seg>\item No, porque no  cabe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u12&gt; (a) &lt;u13&gt; (b) &lt;u14&gt; (a) &lt;u15&gt; (a): Cada punt pot prendre un de 256 colors.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225251Z" changeid="User">
        <seg>Cada punto puede tomar uno de los 256 colores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[GHz:] vegeu gigahertz.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225129Z" changeid="User">
        <seg>[GHz:] ver gigaherzio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però, el seu volum reduït limita les possibilitats de fer-hi ampliacions i, per tant, el seu temps de vida és sovint més curt que el dels ordinadors de sobretaula.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225022Z" changeid="User">
        <seg>Pero, su reducido volumen limita las posibilidades de hacer ampliaciones y, por lo tanto, su tiempo de vida es a menudo más corto que el de los ordenadores de sobremesa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Que s'execute indefinidament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225152Z" changeid="User">
        <seg>\item Que se ejecute indefinidamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; el directori on es troba el servei.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224823Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u3&gt; el directorio donde se encuentra el servicio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u6&gt; Un disquet no pot contenir més de dos nivells jeràrquics de carpetes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225156Z" changeid="User">
        <seg>\item Un disquete no puede contener más de dos niveles jerárquicos de carpetas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a poder accedir a Internet d'aquesta manera des de casa, cal: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; un mòdem &lt;u1&gt; un programa per a l'accés telefònic a xarxes (normalment present en el sistema operatiu) &lt;u2&gt;haver-se donat d'alta amb algun proveïdor d'Internet (ISP, &lt;i0&gt;Internet service provider&lt;/i0&gt;) &lt;n1&gt; El proveïdor d'Internet sol estar accessible mitjançant un número de telèfon, que a Espanya comença normalment per 908 o 909, a França per comença per 0860 i a Itàlia per 70, i és similar a un número local.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224812Z" changeid="User">
        <seg>De este modo, para poder acceder a Internet desde casa, hace falta: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; un módem &lt;u1&gt; un programa que se usa para el acceso telefónico en redes (normalmente presente en el sistema operativo) &lt;u2&gt;haberse dado de alta con algún proveedor de Internet (ISP, &lt;i0&gt;Internet service provider&lt;/i0&gt;) &lt;n1&gt; El proveedor de Internet suele estar accesible mediante un número de teléfono, que en España empieza normalmente por 908 o 909, en Francia por ejemplo, empieza por 0860 y en Italia por 70, y es similar, a un número local.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La seqüència dels noms de les carpetes que cal anar obrint fins que arribem a un fitxer s'anomena la &lt;i0&gt;trajectòria&lt;/i0&gt; o la &lt;i1&gt;ruta&lt;/i1&gt; del fitxer.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225032Z" changeid="User">
        <seg>La secuencia de los nombres de las carpetas que hay que ir abriendo hasta que lleguemos a un fichero se llama la &lt;i0&gt;trayectoria&lt;/i0&gt; o la &lt;i1&gt;ruta&lt;/i1&gt; del fichero.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una classificació no gaire exhaustiva dels diferents tipus d'ordinadors que podem trobar-nos avui dia és la següent:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225020Z" changeid="User">
        <seg>A continuación tenemos una clasificación no muy exhaustiva de los diferentes tipos de ordenadores que podemos encontrarnos actualmente:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els DVD actuals contenen uns 4,7 GB, però ja s'han devolupat tècniques que n'amplien considerablement la capacitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225057Z" changeid="User">
        <seg>Los DVDs actuales contienen unos 4,7 GB, pero ya se han desarrollado técnicas que amplican considerablemente su capacidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'esquema {&lt;u0&gt; https://} és similar a l'esquema {&lt;u1&gt; http://} però incorpora, a més, mecanismes per a transmetre amb seguretat informació encriptada (xifrada).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224801Z" changeid="User">
        <seg>El esquema {&lt;u0&gt; https://} es similar al esquema {&lt;u1&gt; http://} pero incorpora, además, mecanismos para transmitir con seguridad información encriptada (cifrada).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; És lenta, volàtil i d'accés aleatori.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225206Z" changeid="User">
        <seg>\item Es rápida, volátil y de acceso aleatorio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el cas del mòdem més comú, el &lt;i0&gt;mòdem telefònic&lt;/i0&gt;, es tracta d'un dispositiu (normalment una placa interna, encara que també pot ser extern) que permet usar la línia telefònica (senyals analògics) per a comunicacions informàtiques (digitals) entre dos ordinadors.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225137Z" changeid="User">
        <seg>En el caso del módem más común, el &lt;i0&gt;módem telefónico&lt;/i0&gt;, se trata de un dispositivo (normalmente una placa interna, aunque también puede ser externa) que permite usar la línea telefónica (señales analógicas) para comunicaciones informáticas (digitales) entre dos ordenadores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Fa uns anys havia diferències significatives entre els PC i els &lt;i1&gt;Mac&lt;/i1&gt; de manera que no eren compatibles, es a dir, que els programes d'un no funcionaven en l'altre, s'havien d'adaptar a les característiques particulars de cadascun.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225132Z" changeid="User">
        <seg>Hace unos años había diferencias significativas entre los PC y los &lt;i1&gt;Mac&lt;/i1&gt; de manera que no eran compatibles, es decir, que los programas de uno no funcionaban en el otro, tenían que adaptarse a las características particulares de cada uno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Cada punt d'una pantalla pot tenir 256 colors: quants octets (&lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;) de memòria ocupa cada punt?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225209Z" changeid="User">
        <seg>cuántos (\emph{bytes}) de memoria ocupa cada punto?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Accés telefònic}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224810Z" changeid="User">
        <seg>{Acceso telefónico}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quin dels tres mitjans d'emmagatzemament següents no és magnètic: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Un CD-ROM &lt;u2&gt; Un disquet flexible &lt;u3&gt; Un disc fix &lt;n3&gt; &lt;u4&gt; Quina capacitat (aproximada) té un disquet de 3,5 polzades de densitat alta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225203Z" changeid="User">
        <seg>\item Cuál de los tres medios de almacenamiento siguientes no es magnético: \begin{enumerate} \item Un CD-ROM \item Un disquete \item Un disco fijo \end{enumerate} \item ¿Qué capacidad (aproximada) tiene un disquete de 3,5 pulgadas de alta densidad?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El programa de dalt tindria l'aparença següent: &lt;n0&gt; mov #1,A mov A,index mov #0,A mov A,suma altre: mov suma,A add A,index mov A,suma mov index,A cmp A,#10 jeq final inc A mov A,index jmp altre final: hlt</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T155833Z" changeid="User">
        <seg>El programa de arriba tendría la apariencia siguiente: &lt;n0&gt; mov #1,A mov A,index mov #0,A mov A,suma otro: mov suma,A add A,index mov A,suma mov index,A cmp A,#10 jeq final inc A mov A,index jmp otro final: hlt</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Sí, instal·lant-li un mòdem a la impressora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225208Z" changeid="User">
        <seg>\item Sí, instalándole un módem a la impresora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El preu per a una connexió de 600 kbps està també al voltant dels 39 euros.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224819Z" changeid="User">
        <seg>El precio por una conexión de 600 kbps está también alrededor de los 39 euros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; } Aquest algorisme es pot convertir a un programa d'ordinador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225117Z" changeid="User">
        <seg>&lt;n1&gt; } Este algoritmo se puede convertir en un programa de ordenador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[densitat alta:] Quan els disquets de 3 polzades i mitja (uns 90 mm) són de densitat alta solen estar marcats amb les lletres HD (&lt;i0&gt;high density&lt;/i0&gt;) i poden emmagatzemar 1,44 MB de dades.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225126Z" changeid="User">
        <seg>[densidad alta:] Cuando los disquets de 3 pulgadas y media (unos 90 mm) son de densidad alta suelen estar marcados con las letras HD (&lt;i0&gt;high density&lt;/i0&gt;) y pueden almacenar 1,44 MB de datos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De tota manera, les velocitats &lt;i0&gt;mitjanes&lt;/i0&gt; de tot un procés de lectura i escriptura solen ser més baixes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225059Z" changeid="User">
        <seg>De todas maneras, las velocidades &lt;i0&gt;medianas&lt;/i0&gt; de todo un proceso de lectura y escritura suelen ser más bajas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La memòria RAM &lt;u1&gt; Un CD-ROM &lt;u2&gt; Un disquet &lt;n3&gt; &lt;u3&gt; Tenim dues unitats lectores de CD-ROM.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225214Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item La memoria RAM \item Un CD-ROM \item Un disquete \end{enumerate} \item Tenemos dos unidades lectoras de CD-ROM.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es distingeixen perquè els primers tenen un petit foradet quadrat addicional (a la part inferior dreta si posem la finestra dalt).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225127Z" changeid="User">
        <seg>Se distinguen porque los primeros tienen un pequeño agujero cuadrado adicional (en la parte inferior derecha si ponemos la ventana arriba).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, Internet permet que els professionals puguen usar recursos remots, o que puguen rebre originals dels seus clients i remetre'ls-en les traduccions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224625Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, Internet permite que los profesionales puedan usar recursos remotos, o que puedan recibir originales de sus clientes y remitirlos en las traducciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tres bits per dígit decimal no són suficients (permeten només 8 combinacions); quatre, sí.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225259Z" changeid="User">
        <seg>Tres bits por dígito decimal no son suficientes (permiten sólo 8 combinaciones); cuatro, sí.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La raó d'aquest nom és l'oposició entre &lt;i1&gt;accés aleatori&lt;/i1&gt; (&lt;i2&gt;random&lt;/i2&gt;, a voluntat) i &lt;i3&gt;accés seqüencial&lt;/i3&gt;; per exemple, a les dades enregistrades en una cinta magnètica ---com, per exemple, la d'una casset--- només es pot accedir seqüencialment: per a arribar a la dada número 1000 hem de passar per les 999 anteriors.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074418Z" changeid="User">
        <seg>La razón de este nombre es la oposición entre &lt;i1&gt;acceso aleatorio&lt;/i1&gt; (&lt;i2&gt;random&lt;/i2&gt;, a voluntad) y acceso &lt;i3&gt;secuencial&lt;/i3&gt;; por ejemplo, a los datos grabados en una cinta magnética ---como, por ejemplo, la de una casete--- sólo se puede acceder secuencialmente: para llegar al dato número 1000 tenemos que pasar por las 999 anteriores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tots els sistemes informàtics tenen maquinari de les classes següents:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074237Z" changeid="User">
        <seg>Todos los sistemas informáticos tienen &lt;i0&gt;hardware&lt;/i0&gt; de las clases siguientes:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una velocitat clàssica en mòdems domèstics és 33.600 bps (més recentment, 57.600 bps; les línies telefòniques actuals poden admetre potser velocitats al voltant dels 100.000 bps).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225138Z" changeid="User">
        <seg>Una velocidad clásica en módems domésticos es 33.600 bps (más recientemente, 57.600 bps; las líneas telefónicas actuales pueden admitir tal vez velocidades alrededor de los 100.000 bps).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per això, quan s'especifiquen les característiques d'un programa d'ordinador s'ha de dir per a quin sistema operatiu està escrit, ja que cada sistema operatiu ofereix serveis diferents i interacciona de manera diferent amb els programes d'aplicació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160827Z" changeid="User">
        <seg>Por eso, cuando se especifican las características de un programa de ordenador se tiene que decir para qué sistema operativo está escrito, puesto que cada sistema operativo ofrece servicios diferentes e interacciona de manera diferente con los programas de aplicación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Són, amb diferència, els ordinadors més habituals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225021Z" changeid="User">
        <seg>Son, con diferencia, los ordenadores más habituales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si assignem un número a cada alumne, quants octets (&lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;) fan falta per a guardar el número de cada alumne?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225213Z" changeid="User">
        <seg>Si asignamos un número a cada alumno, ¿cuántos (\emph{bytes}) hacen falta para guardar el número de cada alumno?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Programari] (o &lt;i0&gt;software&lt;/i0&gt;): un o més &lt;i1&gt;programes&lt;/i1&gt; (i les dades associades) que fan alguna funció útil.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074039Z" changeid="User">
        <seg>&lt;i0&gt;Software&lt;/i0&gt;): uno o más &lt;i1&gt;programas&lt;/i1&gt; (y los datos asociados) que hacen alguna función útil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es diu que els ordinadors d'Internet formen una &lt;i1&gt;xarxa&lt;/i1&gt;, en la qual els nodes o nusos són els ordinadors i els fils, les connexions; les connexions poden ser de naturalesa molt diversa (línies telefòniques, fibra òptica, enllaços de ràdio terrestres o per satèl·lit, etc.), però el protocol d'Internet està dissenyat de manera que la naturalesa de la connexió no siga rellevant per a l'usuari.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224627Z" changeid="User">
        <seg>Se dice que los ordenadores de Internet forman una &lt;i1&gt;red&lt;/i1&gt;, en la cual los nudos son los ordenadores y los hilos, las conexiones; las conexiones pueden ser de naturaleza muy diversa (líneas telefónicas, fibra óptica, enlaces de radio terrestre o satélite, etc.), pero el protocolo de Internet está diseñado de forma que la naturaleza de la conexión no sea relevante para el usuario.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Establir connexions entre ordinadors.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160744Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u3&gt; Establecer conexiones entre ordenadores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Crear, moure i esborrar directoris de fitxers.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160739Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u2&gt; Crear, mover y borrar directorios de ficheros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(Windows, Macintosh OS, OS/2) i de {&lt;u0&gt; línia d'ordres}, és a dir, basats en text (Unix primigeni, VAX/VMS, MS-DOS).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160513Z" changeid="User">
        <seg>(Windows, Macintosh OS, OS/2) y de {&lt;u0&gt; línea de órdenes}, es decir, basados en texto (Unix primigenio, VAX/VMS, MS-DOS).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Guarda el valor de l'acumulador en una posició de memòria que anomenarem &lt;i0&gt;índex&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154834Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u1&gt; Guarda el valor del acumulador en una posición de memoria que denominaremos &lt;i0&gt;índice&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; el nom del servidor.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224823Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u2&gt; el nombre del servidor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un dels recursos d'Internet més útils són els &lt;i0&gt;buscadors&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;cercadors&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224806Z" changeid="User">
        <seg>Uno de los recursos de Internet más útiles son los &lt;i0&gt;metabuscadores&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;buscadores&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Normalment, cada disc té un {&lt;u0&gt; directori principal} o &lt;i0&gt;directori arrel&lt;/i0&gt; (el més elevat en la jerarquia de directoris), dins del qual es troba tota la resta de directoris.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225030Z" changeid="User">
        <seg>Normalmente, cada disco tiene un {&lt;u0&gt; directorio principal} o &lt;i0&gt;directorio raíz&lt;/i0&gt; (el más elevado en la jerarquía de directorios), dentro del cual se encuentran el resto de directorios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, en un ordinador amb 512 kilooctets (524.288 octets) de &lt;i1&gt;memòria cau&lt;/i1&gt;, després d'accedir a la posició 2.000.000 és molt probable que el processador vulga accedir a la posició 2.000.003.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225125Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, en un ordenador con 512 &lt;i0&gt;kilobytes&lt;/i0&gt; (524.288 bites) de &lt;i1&gt;memoria caché&lt;/i1&gt;, después de acceder a la posición 2.000.000 es muy probable que el procesador quiera acceder a la posición 2.000.003.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No se'n pot dir res: els números IP poden no tenir res a veure.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224830Z" changeid="User">
        <seg>No se  puede decir nada: los números IP pueden no tener nada que ver.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u0&gt; Tipus} &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224745Z" changeid="User">
        <seg>{&lt;u0&gt; Tipo} &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quants bits són necessaris per a emmagatzemar-los?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224827Z" changeid="User">
        <seg>¿Cuántos bits son necesarios para almacenarlos?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Exemples: disquets, discos fixos o durs, unitats de cinta, memòries USB (també anomenades llàpis o pendrive) i diverses formes de ROM (&lt;i0&gt;read-only memory&lt;/i0&gt;, memòria de lectura només), com els xips ROM o el CD-ROM.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T153648Z" changeid="User">
        <seg>Ejemplos: disquetes, discos fijos o duros, unidades de cinta, memorias USB (también llamadas lápices o pendrives) y varias formas de ROM (&lt;i0&gt;read-only memory&lt;/i0&gt;, memoria sólo de lectura), como los chips ROM o el CD-ROM.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>1 megaoctet (&lt;i0&gt;megabyte&lt;/i0&gt;) &lt;u1&gt; 384 kilooctets (&lt;i1&gt;kilobytes&lt;/i1&gt;) &lt;u2&gt; 8 megaoctets (&lt;i2&gt;megabytes&lt;/i2&gt;)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225218Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item 1 (\emph{megabyte}) \item 384 (\emph{kilobytes}) \item 8 (\emph{megabytes}) \end{enumerate}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan la imatge és la d'un text imprés, un programa de &lt;i1&gt;reconeixement òptic de caràcters&lt;/i1&gt; (OCR, &lt;i2&gt;optical character recognition&lt;/i2&gt;) la pot convertir en una representació del text adequada per a ser manipulada amb un processador de textos (vegeu la secció &lt;n1&gt;), generalment amb alguns errors tipogràfics menors.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074318Z" changeid="User">
        <seg>Cuando la imagen es la de un texto impreso, un programa de &lt;i1&gt;reconocimiento óptico de caracteres&lt;/i1&gt; (OCR, &lt;i2&gt;optical character recognition&lt;/i2&gt;) la puede convertir en una representación del texto adecuada para ser manipulada con un procesador de textos (ver la sección &lt;n1&gt;), generalmente con algunos errores tipográficos menores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ara es consideren el programari i el maquinari amb més detall.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074203Z" changeid="User">
        <seg>Ahora se consideran el &lt;i0&gt;software&lt;/i0&gt; y el &lt;i0&gt;hardware&lt;/i0&gt; con más detalle.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el servidor &lt;u0&gt;{http://projectes.lafarga.cat/projects/llibreiat} trobareu els fitxers font (&lt;u2&gt;, .eps, etc.) necessaris per a tornar a generar el llibre, de manera que, si ho desitgeu, els podeu modificar per a generar un text nou i publicar-lo vosaltres, però sempre d'acord amb les condicions de la Llicencia General Pública de GNU (descrita en &lt;u1&gt;{http://www.gnu.org/licenses/gpl.txt}).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225658Z" changeid="User">
        <seg>En el servidor &lt;u0&gt;{http://projectes.lafarga.cat/projects/llibreiat} encontraréis los ficheros fuente (&lt;u2&gt;, .eps, etc.) necesarios para volver a generar el libro, de forma que, si lo deseáis, los podéis modificar para generar un texto nuevo y publicarlo vosotros, pero siempre de acuerdo con las condiciones de la Licencia General Pública de GNU (descrita en &lt;u1&gt;{http://www.gnu.org/licenses/gpl.txt}).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En els ordinadors personals, la unitat central és un únic xip de silici.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154006Z" changeid="User">
        <seg>En los ordenadores personales, la unidad central es un único chip de silicio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Estats Federats de Micronèsia &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224744Z" changeid="User">
        <seg>Los Estados Federados de Micronesia &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[De sobretaula] (en anglés &lt;i0&gt;desktop&lt;/i0&gt;): Estan formats per una &lt;i1&gt;caixa&lt;/i1&gt; amb dispositius de processament i emmagatzematge i un conjunt de perifèrics com ara el teclat, el ratolí o la pantalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225021Z" changeid="User">
        <seg>[De sobremesa] (en inglés &lt;i0&gt;desktop&lt;/i0&gt;): Están formados por una &lt;i1&gt;caja&lt;/i1&gt; con dispositivos de procesamiento y almacenamiento y un conjunto de elementos periféricos como el teclado, el ratón o la pantalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En cert sentit, el sistema operatiu és com el &lt;i2&gt;factor comú&lt;/i2&gt; de tots els programes d'aplicació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160716Z" changeid="User">
        <seg>En cierto sentido, el sistema operativo es como el &lt;i2&gt;factor común&lt;/i2&gt; de todos los programas de aplicación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Sí.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225201Z" changeid="User">
        <seg>\item Sí.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El DVD&lt;p0&gt; és la darrera generació de sistemes d'emmagatzematge basat en discs òptics; bàsicament, es tracta d'un CD més ràpid i amb més capacitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T153738Z" changeid="User">
        <seg>El DVD&lt;p0&gt; es la última generación de sistemas de almacenamiento basado en discos ópticos; básicamente, se trata de un CD más rápido y con más capacidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>fins a produir un document imprés amb característiques de publicació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225018Z" changeid="User">
        <seg>hasta producir un documento impreso con características de publicación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El nom sol ser normalment lliure, però l'extensió sol ser curta (entre una i quatre lletres) i sol identificar el programa que s'ha d'usar per a processar-lo o el format en què es troben les dades que conté (per exemple, l'extensió &lt;i4&gt;.txt&lt;/i4&gt; identifica normalment un text senzill en format ASCII o ANSI, vegeu l'apartat &lt;n0&gt;; l'extensió &lt;i5&gt;.exe&lt;/i5&gt; s'usa per als programes d'ordinador, etc.).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225031Z" changeid="User">
        <seg>El nombre suele ser libre, pero la extensión es normalmente corta (entre una y cuatro letras) y suele identificar el programa que hay que usar para procesarlo o el formato en que se encuentran los datos que contiene (por ejemplo, la extensión &lt;i4&gt;.txt&lt;/i4&gt; identifica normalmente un texto sencillo en formato ASCII o ANSI, mirad el apartado &lt;n0&gt;; la extensión &lt;i5&gt;.exe&lt;/i5&gt; se usa para los programas de ordenador, etc.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si necessitem guardar objectes o unitats d'informació que tenen més de dos valors possibles, no tindrem prou amb 1 bit; haurem de combinar més d'un bit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225044Z" changeid="User">
        <seg>Si necesitamos guardar objetos o unidades de información que tienen más de dos valores posibles, no tendremos suficiente con 1 bit; tendremos que combinar más de uno.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>institució educativa &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224749Z" changeid="User">
        <seg>institución educativa &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquests indicatius apareixen en la taula &lt;n1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224632Z" changeid="User">
        <seg>Estos indicativos aparecen en la tabla &lt;n1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u4&gt; Quina d'aquestes afirmacions es certa?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225155Z" changeid="User">
        <seg>\item No, porque un soporte es electrónico y el otro óptico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{tt}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225700Z" changeid="User">
        <seg>
{tt}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La primera part és l'identificador de l'usuari i la segona, el nom d'un ordinador (o d'un grup d'ordinadors que comparteixen un nom).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224751Z" changeid="User">
        <seg>La primera parte es el identificador del usuario y la segunda, el nombre de un ordenador (o de un grupo de ordenadores que comparten un mismo nombre).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Deriva del processador de 16 bits 286 (80286), que al seu torn deriva del 8086, un dels primers processadors instal·lat en els PC.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225121Z" changeid="User">
        <seg>Deriva del procesador de 16 bits 286 (80286), que a su vez deriva del 8086, uno de los primeros procesadores instalando en los PC.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Tipus de programari:} Hi ha tres classes bàsiques de programari:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160124Z" changeid="User">
        <seg>{Tipo de software:} Hay tres clases básicas de &lt;i0&gt;software&lt;/i0&gt;:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És capaç de processar 32 bits per cicle.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225120Z" changeid="User">
        <seg>Es capaz de procesar 32 bits por ciclo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Versió del dia &lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225510Z" changeid="User">
        <seg>{Versión del día &lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Només si està escrit en un llenguatge de programació d'alt nivell, perquè només així serà un text i podrà guardar-se en un fitxer.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225224Z" changeid="User">
        <seg>\item Sólo si está escrito en un lenguaje de programación de alto nivel, porque sólo así será un texto y podrá guardarse en un fichero.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quina característica és comuna a tots els tipus de programari?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225226Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Qué característica tienen en común todos los tipos de software?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tots els sistemes informàtics&lt;p0&gt; es poden dividir en dues parts: &lt;i0&gt;maquinari&lt;/i0&gt; i &lt;i1&gt;programari&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T073850Z" changeid="User">
        <seg>Todos los sistemas informáticos&lt;p0&gt; se pueden dividir en dos partes: &lt;i0&gt;hardware&lt;/i0&gt; y software &lt;i1&gt;&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Cal fer-ho 15 vegades; per tant, necessitem 15 bits.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225255Z" changeid="User">
        <seg>por lo tanto, necesitamos 15 bits.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Sud-àfrica &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224738Z" changeid="User">
        <seg>Sudáfrica &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u6&gt; Guarda el valor de l'acumulador en &lt;i4&gt;suma&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154904Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u6&gt; Guarda el valor del acumulador en &lt;i4&gt;suma&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquests ordinadors, llançats al mercat el 1984, popularitzaren la interfície gràfica d'usuari, tota una revolució per a l'època.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225131Z" changeid="User">
        <seg>Estos ordenadores, lanzados al mercado en 1984, popularizaron la interfaz gráfica de usuario, toda una revolución para la época.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Són massa gent per a esmentar-los tots.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225658Z" changeid="User">
        <seg>Son demasiada gente para mencionarlos todos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; En la memòria RAM de l'ordinador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225237Z" changeid="User">
        <seg>\item En la memoria RAM del ordenador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La memòria ROM sol estar feta de xips de silici.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T153708Z" changeid="User">
        <seg>La memoria ROM suele estar hecha de chips de silicio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} programari (&lt;i1&gt;software&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225232Z" changeid="User">
        <seg>\item {\ldots} \emph{software}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Introducció</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225537Z" changeid="User">
        <seg>Introducción</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt;[4.] Si el caràcter en la posició $p$ de $A$ no és igual al caràcter en la posició $p$ de $B$, vés a 8.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225112Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u3&gt;[4.] Si el caracter en la posición $p$ de $A$ no es igual al caracter en la posición $p$ de $B$, ve a 8.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u7&gt;[8.] Digues &lt;i1&gt;no&lt;/i1&gt; i para.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225114Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u7&gt;[8.] Di &lt;i1&gt;no&lt;/i1&gt; y para.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;} tardarà menys a executar els programes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225235Z" changeid="User">
        <seg>\item {\ldots} tardará menos en ejecutar los programas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha molts tipus d'adaptadors de vídeo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225122Z" changeid="User">
        <seg>Hay muchos tipos de adaptadores de video.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un petit glossari</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225118Z" changeid="User">
        <seg>Un pequeño glosario</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u32&gt; (c) &lt;u33&gt; (b) &lt;u34&gt; (b) &lt;u35&gt; (c) &lt;u36&gt; (a) &lt;u37&gt; (c)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225301Z" changeid="User">
        <seg>\item (c) \item (b) \item (b) \item (c) \item (a) \item (c)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Que continga instruccions innecesàries però que no destorben el seu funcionament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225152Z" changeid="User">
        <seg>\item Que contenga instrucciones innecesarias pero que no estorben su funcionamiento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quines són les característiques de la memòria RAM?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225206Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Cuáles son las características de la memoria RAM? \begin{enumerate} \item Es lenta, volátil y de acceso aleatorio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un octet pot contenir, per tant, molt poca informació (un caràcter, una instrucció senzilla del processador central, un nombre de 0 (``{&lt;u5&gt; 00000000}'') a 255 (``{&lt;u6&gt; 11111111}''), etc.).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225047Z" changeid="User">
        <seg>Un &lt;i0&gt;byte&lt;/i0&gt; puede contener, por tanto, muy poca información (un caracter, una instrucción sencilla del procesador central, un número de 0 (``{&lt;u5&gt; 00000000}'') a 255 (``{&lt;u6&gt; 11111111}''), etc.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els enters inicials s'usen per a designar grans subxarxes, mentre que els finals s'usen per a designar xarxes més menudes, i dins d'aquestes, ordinadors concrets (en això recorden els números de telèfon: dos abonats pròxims normalment comparteixen les xifres inicials).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224629Z" changeid="User">
        <seg>Los enteros iniciales se usan para designar grandes subredes, mientras que los finales se usan para designar redes más diversas, y dentro de éstas, ordenadores concretos (esto recuerda los números de teléfono: dos personas abonadas que están cerca  normalmente comparten las cifras iniciales).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Maquinari</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074222Z" changeid="User">
        <seg>&lt;i0&gt;Hardware&lt;/i0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Memòria</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225043Z" changeid="User">
        <seg>Memoria</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quants valors possibles pot prendre un octet o &lt;i0&gt;byte&lt;/i0&gt;?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225202Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Cuántos valores posibles puede tomar un \emph{byte}? \begin{enumerate} \item 2 \item 256 \item 8 \end{enumerate}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Així, cada dígit decimal ocupa quatre bits; si n'hi ha 9, necessitem 36 bits.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225300Z" changeid="User">
        <seg>Así, cada dígito decimal ocupa cuatro bits;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El nombre de bits necessari per a poder generar 32050 combinacions és el nombre de vegades que cal multiplicar \(2&lt;u55&gt; 2&lt;u56&gt;&lt;u59&gt;\) just fins al punt en què se supera 32050.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225254Z" changeid="User">
        <seg>El número de bits necesario para poder generar 32050 combinaciones es el número de veces que hay que multiplicar \(2\times 2\times\ldots\) justo hasta el punto en el que se supera 32050.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Que consisteixen en una llista d'instruccions executables.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225227Z" changeid="User">
        <seg>\item Que consisten en una lista de instrucciones ejecutables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Fixeu-vos que dues carpetes diferents contenen arxius amb el mateix nom ``&lt;i3&gt;iat1.txt&lt;/i3&gt;''; això no és problema si considerem la trajectòria completa com a nom del fitxer.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225042Z" changeid="User">
        <seg>Fijaos en que dos carpetas diferentes contienen archivos con el mismo nombre ``&lt;i3&gt;iat1.txt&lt;/i3&gt;''; eso no es ningún problema si consideramos la trayectoria completa como nombre del fichero.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt;[2.] Si el caràcter en la posició $p$ de $A$ no és igual al caràcter en la posició $p$ de $B$, digues &lt;i0&gt;no&lt;/i0&gt; i para.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225115Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u1&gt;[2.] Si el caracter en la posición $p$ de $A$ no es igual al caracter en la posición $p$ de $B$, di &lt;i0&gt;no&lt;/i0&gt; y para.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Universitat d'Alacant&lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225503Z" changeid="User">
        <seg>Universidad de Alicante</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És el successor del 386 ---té un conjunt d'instruccions més complet---, i processa, com aquest, 32 bits per cicle; tots els programes escrits per a ser executats pels processadors 386 poden ser executats pels processadors 486.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225121Z" changeid="User">
        <seg>Es el sucesor del 386 ---tiene un conjunto de instrucciones más completo---, y procesa, como éste, 32 bits por ciclo; todos los programas escritos para ser ejecutados por los procesadores 386 pueden ser ejecutados por los procesadores 486.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El nom &lt;i1&gt;navegador&lt;/i1&gt; s'usa per l'analogia ---dèbil--- existent entre els mecanismes d'accés als documents de la Internet i la navegació mitjançant un mapa en una zona desconeguda.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T161406Z" changeid="User">
        <seg>El nombre &lt;i1&gt;navegador&lt;/i1&gt; se usa por la analogía ---débil--- existente entre los mecanismos de acceso a los documentos de Internet y la navegación mediante un mapa en una zona desconocida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Departament de Llenguatges i Sistemes Informàtics&lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225502Z" changeid="User">
        <seg>Departamento de Lenguajes y Sistemas Informáticos &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u6&gt; (a) &lt;u7&gt; (c) &lt;u8&gt; (b): $2^8=2&lt;u41&gt; 2&lt;u42&gt; 2&lt;u43&gt; 2&lt;u44&gt; 2&lt;u45&gt; 2&lt;u46&gt; 2&lt;u47&gt; 2=256$.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225250Z" changeid="User">
        <seg>\item (a) \item (b) \item (a) \item (a):</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si els càlculs es fan amb números redons (1.000 en comptes de 1.024, etc.) la resposta més aproximada (375 kB) és la correcta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225257Z" changeid="User">
        <seg>Si los cálculos se hacen con números redondos (1.000 en vez de 1.024, etc.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si tornem a carregar les bateries i encenem l'ordinador, fan l'operació inversa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225221Z" changeid="User">
        <seg>Si volvemos a cargar las baterías y encendemos el ordenador, hacen la operación inversa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>però no necessàriament comprensibles per a un ordinador</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T155839Z" changeid="User">
        <seg>pero no necesariamente comprensibles para un ordenador</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El &lt;i0&gt;sistema operatiu&lt;/i0&gt; d'un ordinador és{&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225231Z" changeid="User">
        <seg>\item El \emph{sistema operativo} de un ordenador es{\ldots}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Molts dels servidors d'Internet encarregats de manipular informació privada usen aquest esquema.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224802Z" changeid="User">
        <seg>Muchos de los servidores de Internet encargados de manipular información privada usan este esquema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, una adreça electrònica vàlida podria ser &lt;n0&gt; {&lt;u1&gt; Monica.Lewinsky@whitehouse.gov} &lt;n1&gt; De vegades, una adreça electrònica identifica una llista d'usuaris (&lt;i6&gt;àlies&lt;/i6&gt;) o una llista de distribució (la qual envia una còpia de cada missatge que rep a tots els inscrits en la llista).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224752Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, una dirección electrónica válida podría ser &lt;n0&gt; {&lt;u1&gt; Monica.lewinsky@whitehouse.gov} &lt;n1&gt; A veces, una dirección electrónica identifica una lista de usuarios (&lt;i6&gt;alias&lt;/i6&gt;) o una lista de distribución (la cual envía una copia de cada mensaje que recibe a todos los inscritos en la lista).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>en el CD-ROM &lt;u1&gt; en el disc fix &lt;u2&gt; en la memòria RAM</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225211Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item en el CD-ROM \item en el disco fijo \item en la memoria RAM \end{enumerate}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>notes de classe amb exercicis i problemes resolts</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225420Z" changeid="User">
        <seg>notas de clase con ejercicios y problemas resueltos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Itàlia &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224725Z" changeid="User">
        <seg>Italia &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un processador &lt;n0&gt;A&lt;n2&gt; pot executar tots els programes escrits per a un altre processador &lt;n1&gt;B&lt;n3&gt; només si{&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225219Z" changeid="User">
        <seg>\item Un procesador \begin{math}A\end{math} puede ejecutar todos los programas escritos para otro procesador \begin{math}B\end{math} sólo si{\ldots}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els mòdems telefònics modulen (converteixen senyals digitals a analògics) i desmodulen (converteixen senyals analògics en digitals) per a enviar i rebre dades per la línia telefònica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225249Z" changeid="User">
        <seg>Los módems telefónicos modulan (convierten señales digitales a analógicos) y desmodulan (convierten señales analógicas en digitales) para enviar y recibir datos por la línea telefónica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt;[Portàtils] (en anglés &lt;i2&gt;laptop&lt;/i2&gt; i de vegades &lt;i3&gt;notebook&lt;/i3&gt;): Tenen una grandària menor que la d'un maletí i un pes lleuger que permet dur-los sense massa esforç d'un lloc a un altre.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225021Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u1&gt;[Portátiles] (en inglés &lt;i2&gt;laptop&lt;/i2&gt; y a veces &lt;i3&gt;notebook&lt;/i3&gt;): Tienen un tamaño menor que la de un maletín y un peso ligero que permiten llevarlos sin mucho esfuerzo de un sitio a otro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, la llista de distribució sobre traducció automàtica MT-List, mantiguda per l'EAMT (&lt;i7&gt;European Association for Machine Translation&lt;/i7&gt;, associació europea per a la traducció automàtica), té l'adreça &lt;i9&gt;mt-list@eamt.org&lt;/i9&gt;; per a formar part de la llista cal subscriure's en l'URI &lt;u0&gt;{http://www.pairlist.net/mailman/listinfo/mt-list</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224750Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, la lista de distribución sobre traducción automática MT-List, mantenida por la EAMT (&lt;i7&gt;European Association for Machine Translation&lt;/i7&gt;, Asociación Europea para la Traducción Automática), tiene la dirección &lt;i9&gt;mt-list@eamt.org&lt;/i9&gt;; para formar parte de la lista hay que subscribirse en el URI &lt;u0&gt;{http://www.pairlist.net/mailman/listinfo/mt-list</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, un document de text com aquest té desenes de milers de caràcters, i una enciclopèdia, centenars de milions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225047Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, un documento de texto como éste tiene decenas de miles de caracteres, y una enciclopedia, centenares de miles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com que cada octet son 8 bits, són necessaris 2 octets.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225255Z" changeid="User">
        <seg>Como cada byte son 8 bits, son necesarios 2 bytes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quina d'aquestes definicions de fitxer és més correcta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225204Z" changeid="User">
        <seg>\end{enumerate} \item ¿Cuál de estas afirmaciones es cierta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Messenger, i AIM (America Online Instant Messneger); entre els no comercials podem esmentar &lt;i0&gt;jabber&lt;/i0&gt; (&lt;u0&gt;{jabber.org}).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224756Z" changeid="User">
        <seg>Messenger y AIM (America Online Instant Messenger); entre los no comerciales podemos mencionar &lt;i0&gt;jabber&lt;/i0&gt; (&lt;u0&gt;{jabber.org}).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt;[5.] Suma 1 a $p$.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225113Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u3&gt;[4.] Suma 1 a p. &lt;u4&gt;[5.] Ve al paso 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Unes 100.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225225Z" changeid="User">
        <seg>\item Unas 100.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u4&gt; Si les imatges enviades per un telèfon mòbil sense colors (blanc i negre) tenen 100$&lt;u5&gt;$100 píxels, quantes d'aquestes imatges podriem emmagatzemar en un disquet de densitat alta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225225Z" changeid="User">
        <seg>\end{enumerate} \item Si las imágenes enviadas por un teléfono móvil sin colores (blanco y negro) tienen 100$\times$100 píxeles, ¿cuántas de estas imágenes podriamos almacenar en un disquete de alta densidad?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u25&gt; (c) &lt;u26&gt; (c) &lt;u27&gt; (c) &lt;u28&gt; (c) &lt;u29&gt; (b) &lt;u30&gt; (c) &lt;u31&gt; (b).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225258Z" changeid="User">
        <seg>\item (c) \item (c) \item (c) \item (c) \item (b) \item (c) \item (b).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u4&gt;} executarà els programes a la mateixa velocitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225234Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item {\ldots} ejecutará los programas a la misma velocidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; } Si es pot suposar que a les cadenes de caràcters s'afegeix un símbol especial de final de cadena (per exemple, `\$'), l'algorisme se simplifica:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225114Z" changeid="User">
        <seg>&lt;n1&gt; } Si se puede suponer que a las cadenas de caracteres se añade un símbolo especial de final de cadena (por ejemplo, `\$'), el algoritmo se simplifica:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Altres noms que s'usen (més recentment) en comptes d'&lt;i2&gt;Internet&lt;/i2&gt; són &lt;i3&gt;World Wide Web&lt;/i3&gt; o &lt;i4&gt;WWW&lt;/i4&gt; (``teranyina d'abast mundial'') o simplement &lt;i5&gt;web&lt;/i5&gt; (``teranyina''), masculí en català (&lt;i6&gt;el web&lt;/i6&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224627Z" changeid="User">
        <seg>Otros nombres que se usan (más recientemente) en vez de &lt;i2&gt;Internet&lt;/i2&gt; son &lt;i3&gt;World Wide Web&lt;/i3&gt; o más conocido como&lt;i4&gt;WWW&lt;/i4&gt; (&quot;telaraña de alcance mundial'') o simplemente &lt;i5&gt;web&lt;/i5&gt; (&quot;telaraña'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Després de l'esquema d'accés, un URI (identificador uniforme de recursos) especifica &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; la velocitat de transferència.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224824Z" changeid="User">
        <seg>Después del esquema de acceso, un URI (identificador uniforme de recursos) especifica &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; la velocidad de transferencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els identificadors</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224758Z" changeid="User">
        <seg>Los grupos de noticias tienen nombres compuestos por varias palabras separadas por puntos, como por ejemplo {&lt;u0&gt; comp.ai.neural-nets}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[1.] Fes que $p$ valga 1.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225115Z" changeid="User">
        <seg>[1.] Haz que $p$ valga 1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quants bits necessitem per codificar un número de telèfon de 9 xifres suposant que codifiquem els dígits un a un?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225230Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Cuántos bits necesitamos para codificar un número de teléfono de 9 cifras suponiendo que codificamos los dígitos uno a uno?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} estalviar espai quan es guarden els fitxers.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225239Z" changeid="User">
        <seg>\item {\ldots} ahorrar espacio cuando se guardan los ficheros.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan el processador central executa un programa, on espera trobar la següent instrucció?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225211Z" changeid="User">
        <seg>\item Cuando el procesador central ejecuta un programa, ¿dónde espera encontrar la siguiente instrucción?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;} el conjunt d'instruccions del processador &lt;n5&gt;A&lt;n11&gt; conté totes les instruccions del processador &lt;n6&gt;B&lt;n12&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225220Z" changeid="User">
        <seg>\item {\ldots} el conjunto de instrucciones del procesador \begin{math}A\end{math} contiene todas las instrucciones del procesador \begin{math}B\end{math}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una velocitat més gran implica una velocitat d'execució més gran, sempre que no hi haja altres circumstàncies limitants (per exemple, una falta de memòria).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225135Z" changeid="User">
        <seg>Una velocidad mayor implica una velocidad de ejecución más grande, siempre que no haya otras circunstancias limitantes (por ejemplo, falta de memoria).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És possible que un fitxer de text i la carpeta en què està inclòs tinguen el mateix nom?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225228Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Es posible que un fichero de texto y la carpeta en la que está incluido tengan el mismo nombre?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u4&gt;} el conjunt d'instruccions del processador &lt;n1&gt;B&lt;n7&gt; conté totes les instruccions del processador &lt;n2&gt;A&lt;n8&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225219Z" changeid="User">
        <seg>\item {\ldots} el conjunto de instrucciones del procesador \begin{math}A\end{math} contiene todas las instrucciones del procesador \begin{math}B\end{math}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Sí, si estan connectats formant una xarxa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225207Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item Sí, si están conectados formando una red.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[gigahertz:] un gigahertz són 1000 megahertz (vegeu &lt;i0&gt;megahertz&lt;/i0&gt; en aquest glossari).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225129Z" changeid="User">
        <seg>[gigaherzio:] un gigaherzio son 1000 megaherzios (ver &lt;i0&gt;megaherzio&lt;/i0&gt; en este glosario).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El xip és l'element bàsic de la microelectrònica i de la microinformàtica; es tracta d'un o més circuits integrats en una placa de silici de dimensions molt reduïdes, que normalment es col·loca en una capsa hermètica amb contactes metàl·lics.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T073908Z" changeid="User">
        <seg>El chip es el elemento básico de la microelectrónica y de la microinformática; se trata de uno o más circuitos integrados en una placa de silicio de dimensiones muy reducidas, que normalmente se coloca en una caja hermética con contactos metálicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[adaptador de vídeo] (també anomenada targeta gràfica o controlador de vídeo): Targeta que permet connectar un monitor a l'ordinador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225122Z" changeid="User">
        <seg>[adaptador de video] (también llamado tarjeta gráfica o controlador de video): Tarjeta que permite conectar un monitor al ordenador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El seu llibre, &lt;i1&gt;Kitab al-jabr wa al-muqabalah&lt;/i1&gt;, o {&lt;u0&gt; Llibre de la integració i l'equació}, va donar nom també a l'&lt;i2&gt;àlgebra&lt;/i2&gt; quan es va traduir al llatí en el segle XII.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225109Z" changeid="User">
        <seg>Su libro, &lt;i1&gt;Kitab al-jabr wa al-muqabalah&lt;/i1&gt;, o {&lt;u0&gt; Libro de la integración y la ecucación}, dio también nombre al &lt;i2&gt;álgebra&lt;/i2&gt; cuando se tradujo al latín en el siglo XII.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els DVD són una classe de disc òptic més veloç i amb més capacitat que els CD-ROM</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225058Z" changeid="User">
        <seg>Los DVDs son una clase de disco óptico más veloz y con más capacidad que los CD-ROM</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Fins fa poc, els proveïdors d'Internet solien oferir normalment una tarifa fixa (una certa quantitat al mes, independentment del temps de connexió), però el cost de la telefonada local necessària es pagava sempre per minuts.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224813Z" changeid="User">
        <seg>Hasta hace poco, los proveedores de Internet solían ofrecer normalmente una tarifa fija (una cierta cantidad al mes, independientemente del tiempo de conexión), pero el coste de la llamada local necesaria se pagaba siempre por minutos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, un programa que suma tots els nombres enters del 1 al 10 podria ser el següent, el qual usa dues posicions de memòria RAM per a guardar valors necessaris per al càlcul.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154758Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, un programa que suma todos los números enteros del 1 al 10 podría ser el siguiente, el cual usa dos posiciones de memoria RAM para guardar valores necesarios para el cálculo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, per fidelitat al sistema binari, un kilooctet no té 1.000, sinó 1.024 octets ($2^{10}$ és $1.024$), és a dir 1.024$&lt;u3&gt;$8=8.192 bits.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225050Z" changeid="User">
        <seg>De hecho, por fidelidad al sistema binario, un &lt;i0&gt;kilobyte&lt;/i0&gt; no tiene 1.000, sino 1.024 &lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt; ($2^{10}$ és $1.024$), es decir 1.024$&lt;u3&gt;$8=8.192 bits.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un &lt;i3&gt;programa&lt;/i3&gt; és una seqüència (conjunt ordenat) d'instruccions que són seguides o executades pel maquinari, de tal manera que realitzen alguna tasca determinada.&lt;p0&gt; Normalment, els ordinadors estan organitzats al voltant d'un &lt;i8&gt;processador central&lt;/i8&gt; (vegeu més endavant) que és capaç de comprendre i executar instruccions preses d'un conjunt determinat (el &lt;i9&gt;conjunt d'instruccions&lt;/i9&gt; del processador).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074117Z" changeid="User">
        <seg>Un &lt;i3&gt;programa&lt;/i3&gt; es una secuencia (conjunto ordenado) de instrucciones que son seguidas o ejecutadas por el hardware, de tal manera que realizan alguna tarea determinada.&lt;p0&gt; Normalmente, los ordenadores están organizados alrededor de un &lt;i8&gt;procesador central&lt;/i8&gt; (lo veremos más adelante) que es capaz de comprender y ejecutar instrucciones tomadas de un conjunto determinado (el &lt;i9&gt;conjunto de instrucciones&lt;/i9&gt; del procesador).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest és un servei similar a les llistes de distribució i, per tant, també serveix per a constituir grups de discussió o de notícies (&lt;i0&gt;newsgroups&lt;/i0&gt;) sobre un tema; els missatges que s'hi envien hi queden guardats i qui vulga saber si hi ha novetats en un grup de discussió determinat només s'ha de connectar al &lt;i1&gt;servidor de notícies&lt;/i1&gt; més pròxim, seleccionar el grup i llegir els missatges nous.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224757Z" changeid="User">
        <seg>Este es un servicio similar a las listas de distribución y, por lo tanto, también sirve para constituir grupos de discusión o de noticias (&lt;i0&gt;newsgroups&lt;/i0&gt;) sobre un tema; los mensajes que se envían quedan guardados y quienes quieran saber si hay novedades en un grupo de discusión determinado, sólo tienen que conectarse al &lt;i1&gt;servidor de noticias&lt;/i1&gt; más próximo, seleccionar el grupo y leer los mensajes nuevos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; &lt;i2&gt;megaoctets&lt;/i2&gt; o &lt;i3&gt;megabytes&lt;/i3&gt; (MB), o milions d'octets.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225050Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u1&gt;  &lt;i3&gt;megabytes&lt;/i3&gt; (MB), o millones de &lt;i0&gt;megabytes&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Qüestions i exercicis</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225148Z" changeid="User">
        <seg>Ficheros y directorios</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És a dir, totes les instal·lacions basades en ordinadors</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T073838Z" changeid="User">
        <seg>Es decir, todas las instalaciones basadas en ordenadores</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; Potser s'ha d'ampliar la descripció dels sistemes de traducció automàtica basats en transferència semàntica i en interlingua.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225653Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u4&gt; Quizás haya que ampliar la descripción de los sistemas de traducción automática basados en transferencia semántica y en interlingua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es podria enregistrar (guardar) en un CD-ROM tota la informació continguda en un instant determinat en la memòria RAM d'un ordinador que en té 256 MB?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225154Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Se podría grabar (guardar) en un CD-ROM toda la información contenida en un instante determinado en la memoria RAM de un ordenador que tiene 256 MB?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Que comencen a executar-se en connectar l'ordinador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225227Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item Que empiezan a ejecutarse al conectar el ordenador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, no importa el nom de la carpeta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225229Z" changeid="User">
        <seg>\item Sí, no importa el nombre de la carpeta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les connexions PLC estan menys esteses que les ADSL en els Països Catalans; Iberdrola i Endesa han començat el desplegament gradual d'aquest servei.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224818Z" changeid="User">
        <seg>Las conexiones PLC están menos extendidas que las ADSL en Cataluña; Iberdrola y Endesa han empezado el despliegue gradual de este servicio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un URI té generalment dues parts, encara que s'hi donen algunes variacions: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; l'esquema, que indica la classe de recurs i com l'ha d'usar l'ordinador sol·licitant (o &lt;i0&gt;client&lt;/i0&gt;) &lt;u1&gt; el nom del recurs, que sovint està format per: &lt;n1&gt; &lt;u2&gt; el nom de l'ordinador servidor o el seu número IP &lt;u3&gt; (opcionalment) informació sobre la localització del servei o document dins de l'ordinador servidor (moltes vegades similar a les &lt;i1&gt;trajectòries&lt;/i1&gt; dels fitxers, p. &lt;n3&gt;) &lt;n4&gt; &lt;n5&gt; Per exemple, l'URI &lt;n2&gt; &lt;u4&gt;{http://www.canalcuina.tv/concurs/sms/index.html} &lt;n6&gt; es refereix a un document d'hipertext ---un document de text que conté enllaços que permeten accedir directament a altres hipertextos relacionats--- compatible amb l'esquema {&lt;u5&gt; http} (&lt;i2&gt;hypertext transfer protocol&lt;/i2&gt; o protocol de transferència d'hipertextos) situat en l'ordinador {&lt;u6&gt; www.canalcuina.tv} (de l'empresa fictícia Canal Cuina, possiblement pertanyent al món de la televisió&lt;p0&gt;, i, dins d'aquest, en el directori {&lt;u7&gt; public}, subdirectori {&lt;u8&gt; sms}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224800Z" changeid="User">
        <seg>Aunque, como se muestra en la tabla &lt;n7&gt;, el indicativo designa un estado del Pacífico denominado Tuvalu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un algorisme sempre s'ha de detenir.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225248Z" changeid="User">
        <seg>Un algoritmo siempre se tiene que detener.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} executarà els programes més lentament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225235Z" changeid="User">
        <seg>\item {\ldots} ejecutará los programas más lentamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Molts navegadors encara van empaquetats amb un programa de correu electrònic i un redactor de pàgines &lt;i7&gt;web&lt;/i7&gt; incorporats, encara que la tendència actual és a separar aquestes tres aplicacions en programes diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224805Z" changeid="User">
        <seg>Muchos navegadores todavía van empaquetados con un programa de correo electrónico y un redactor de páginas &lt;i7&gt;web&lt;/i7&gt; incorporados, aunque la tendencia actual es la de separar estas tres aplicaciones en programas diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quina d'aquestes condicions impedeix que un procediment o mètode siga un &lt;i0&gt;algorisme&lt;/i0&gt;?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225151Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Cuál de estas condiciones impide que un procedimiento o método sea un \emph{algoritmo}? \begin{enumerate} \item Que la respuesta sea incorrecta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[MHz:] vegeu megahertz.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225136Z" changeid="User">
        <seg>[MHz:] ver megaherzio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[ADSL] (de l'anglés &lt;i0&gt;asymmetric digital subscriber line&lt;/i0&gt;, línia d'abonat digital asimètrica): Versió asimètrica de DSL (vegeu DSL).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225124Z" changeid="User">
        <seg>[ADSL] (del inglés &lt;i0&gt;asymmetric digital subscriber line&lt;/i0&gt;, linea de abonado digital asimétrica): Versión asimétrica de DSL (ver DSL).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Que s'encarreguen de la gestió de tots els recursos del maquinari de l'ordinador on s'executen.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225228Z" changeid="User">
        <seg>\item Que se encargan de la gestión de todos los recursos del hardware del ordenador donde se ejecutan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un CD-ROM conté uns 700 MB, tot i que també n'hi ha varietats que arriben als 900 MB.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225057Z" changeid="User">
        <seg>Un CD-ROM contiene unos 700 MB, aunque también hay variedades que llegan a los 900 MB.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u9&gt; (a): Els CD-ROM usen un sistema òptic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225250Z" changeid="User">
        <seg>Los CD-ROM usan un sistema óptico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es concedeix permís per a copiar, distribuir i/o modificar aquest document d'acord amb les condicions de la Llicència General Pública de GNU, versió 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225535Z" changeid="User">
        <seg>Se concede permiso para copiar, distribuir y/o modificar este documento de acuerdo con las condiciones de la Licencia General Pública de GNU, versión 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Són les tres de la matinada i ja és hora d'anar a dormir.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225236Z" changeid="User">
        <seg>\end{enumerate} \item Son las tres de la madrugada y ya es hora de ir a dormir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Sí.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225154Z" changeid="User">
        <seg>\item Sí.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Programari d'ús general:] Programari dissenyat per a fer tasques més genèriques, interessants per a moltes classes d'usuaris.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T161512Z" changeid="User">
        <seg>[&lt;i0&gt;Software&lt;/i0&gt; de uso general:] &lt;i0&gt;Software&lt;/i0&gt; diseñado para hacer tareas más genéricas, interesantes para muchas clases de usuarios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els disquets de densitat alta (marcats ``HD'') de 3,5 polzades, emmagatzemen 1,44 MB de dades i són un tipus un tipus de suport en desús.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225056Z" changeid="User">
        <seg>Los disquets de densidad alta (marcados ``HD'') de 3,5 pulgadas, almacenan 1,44 MB de datos y son un tipo de soporte en desuso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi havia també sistemes operatius especialitzats per a connectar ordinadors formant una xarxa, com Novell Netware, però són poc usats perquè els sistemes operatius actuals ja estan preparats per a les xarxes més bàsiques</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160708Z" changeid="User">
        <seg>Había también sistemas operativos especializados para conectar ordenadores formando una red, como Novell Netware, pero son poco usados porque los sistemas operativos actuales ya están preparados para las redes más básicas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Fitxers i directoris</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225025Z" changeid="User">
        <seg>Ficheros y directorios</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Copiar, moure i esborrar fitxers de dades.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160736Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u1&gt; Copiar, mover y borrar ficheros de datos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Amb preus no massa diferents dels de l'ADSL.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224819Z" changeid="User">
        <seg>Con precios no demasiado diferentes de los de ADSL.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Fes que l'acumulador valga 0.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154837Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u2&gt; Haz que el acumulador valga 0.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u6&gt; Cal descriure la plataforma de traducció automàtica de codi obert Apertium, i en tot cas explicar interNOSTRUM com a precursor.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225655Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u6&gt; Hace falta describir la plataforma de traducción automática de código abierto Apertium, y en todo caso explicar interNOSTRUM como precursor.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Moltes voltes s'usen noms curts (en anglés &lt;i0&gt;mnemonics&lt;/i0&gt;) per a les instruccions del processador i també noms elegits pel programador per a referir-se a posicions del programa (aquesta notació se sol anomenar &lt;i1&gt;llenguatge assemblador&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T155415Z" changeid="User">
        <seg>Muchas veces se usan nombres cortos (en inglés &lt;i0&gt;mnemonics&lt;/i0&gt;) para las instrucciones del procesador y también nombres elegidos por el programador para referirse a posiciones del programa (esta notación se suele denominar &lt;i1&gt;lenguaje ensamblador&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;} saber si estan buits o contenen text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225240Z" changeid="User">
        <seg>\item {\ldots} saber si están vacíos o contienen texto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan el disseny de la publicació no és massa complex, és possible usar senzillament un processador de textos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225019Z" changeid="User">
        <seg>Cuando el diseño de publicación no es muy complejo, es posible usar sencillamente un procesador de textos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En les imatges en blanc i negre, cada punt és un bit; una pantalla d'ordinador en conté més o menys un milió.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225048Z" changeid="User">
        <seg>En las imágenes en blanco y negro, cada punto es un bit; una pantalla de ordenador contiene más o menos un millón.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta llicència us obliga, bàsicament, a publicar qualsevol treball derivat d'aquest amb la mateixa llicència.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225659Z" changeid="User">
        <seg>Esta licencia os obliga, básicamente, a publicar cualquier trabajo derivado de este con la misma licencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;} una manera d'especificar el format dels textos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225233Z" changeid="User">
        <seg>\item {\ldots} una manera de especificar el formato de los textos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Correu electrònic</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224750Z" changeid="User">
        <seg>Correo electrónico</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els programes navegadors es coneixen també per altres noms: {&lt;u0&gt; browsers} (fullejadors), &lt;i0&gt;exploradors&lt;/i0&gt; i &lt;i1&gt;visors&lt;/i1&gt; (vegeu la pàg. &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224804Z" changeid="User">
        <seg>Los programas navegadores se conocen también por otros nombres: {&lt;u0&gt; browsers}, &lt;i0&gt;exploradores&lt;/i0&gt; y &lt;i1&gt;visores&lt;/i1&gt; (ver la pág. &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha diverses modalitats de descompte: preus per minut reduïts, bons de preu fix per un nombre d'hores al mes, quotes mensuals fixes per a totes les connexions a certes hores, o fins i tot les anomenades &lt;i1&gt;tarifes planes&lt;/i1&gt;: quotes mensuals fixes que permeten connectar-s'hi a qualsevol hora sense limitacions de temps (actualment al voltant dels 20 euros mensuals).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224810Z" changeid="User">
        <seg>Hay varias modalidades de descuento: precios reducidos por minuto, bonos de precio fijo por un número de horas al mes, cuotas mensuales fijas para todas las conexiones a ciertas horas, o incluso las llamadas &lt;i1&gt;tarifas planas&lt;/i1&gt;: cuotas mensuales fijas que permiten conectarse a cualquier hora sin limitación de tiempo (actualmente alrededor de los 20 euros mensuales).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una bona part dels usuaris particulars d'Internet (i també algunes petites empreses) s'hi connecten mitjançant una línia telefònica com les que s'usen normalment per a parlar (potser la mateixa que usen per a parlar).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224811Z" changeid="User">
        <seg>Una buena parte de los usuarios particulares de Internet (y también algunas pequeñas empresas) se conectan mediante una línea telefónica como las que se usan normalmente para hablar (quizás la misma que usan para hablar).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Altres esquemes són: {&lt;u0&gt; ftp://}, &lt;i0&gt;file transfer protocol&lt;/i0&gt;, usat per a descarregar (transferir) fitxers per a guardar-los en el nostre ordinador&lt;n0&gt;; i {&lt;u1&gt; telnet:}, per a connectar-nos a l'ordinador remot i usar-lo com si ens trobàrem allà mateix, o {&lt;u2&gt; news:} per a identificar grups de notícies.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T230400Z" changeid="User">
        <seg>Otros esquemas son: {&lt;u0&gt; *ftp://}, &lt;i0&gt;file transfer protocol&lt;/i0&gt;, usado para descargar (transferir) ficheros para guardarlos en nuestro ordenador&lt;n0&gt;; y {&lt;u1&gt; telnet:} para conectarnos al ordenador remoto, y usarlo, como si nos encontráramos allá mismo, o {&lt;u2&gt; news:} para identificar grupos de noticias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u10&gt; En la memòria RAM (almenys parcialment).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225204Z" changeid="User">
        <seg>\item En la memoria RAM (al menos parcialmente).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; No.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225200Z" changeid="User">
        <seg>organización sin ánimo de lucro &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si s'envia un missatge a &lt;i10&gt;mt-list@eamt.org&lt;/i10&gt; el reben tots els subscrits.} &lt;n2&gt; Els missatges poden contenir, a més del text mateix del missatge, fitxers &lt;i8&gt;annexos&lt;/i8&gt; (en anglés {&lt;u3&gt; attachments}) com ara imatges o documents de text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224753Z" changeid="User">
        <seg>Si se manda un mensaje a &lt;i10&gt;mt-list@eamt.org&lt;/i10&gt; lo reciben todos los subscritos.} &lt;n2&gt; Los mensajes pueden contener, además del texto mismo del mensaje, ficheros &lt;i8&gt;anexos&lt;/i8&gt; (en inglés {&lt;u3&gt; attachments}) como por ejemplo imágenes o documentos de texto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta modalitat de connexió és cada vegada menys usada degut a la seua lentitut respecte de les connexions ADSL i PLC explicades a continuació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T230554Z" changeid="User">
        <seg>Esta modalidad de conexión es cada vez menos usada debido a su lentitud con respecto de las conexiones ADSL y PLC que se explican a continuación.pu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Altres noms: &lt;i2&gt;browser&lt;/i2&gt; (fullejador), &lt;i3&gt;explorador&lt;/i3&gt; i &lt;i4&gt;visor&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T161436Z" changeid="User">
        <seg>Otros nombres: &lt;i2&gt;browser&lt;/i2&gt; (buscador), &lt;i3&gt;explorador&lt;/i3&gt; y &lt;i4&gt;visor&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u0&gt; Un teclat separat i un ratolí, típicament de tres botons.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225106Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u0&gt; Un teclado separado y un ratón, típicamente de tres botones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ha de quedar clar que els buscadors realment &lt;i0&gt;no busquen&lt;/i0&gt; documents en Internet sinó que consulten &lt;i1&gt;índexs&lt;/i1&gt; que han anat construint a partir dels documents visitats.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224807Z" changeid="User">
        <seg>Tiene que quedar claro que los buscadores realmente &lt;i0&gt;no buscan&lt;/i0&gt; documentos en Internet sino que consultan &lt;i1&gt;índices&lt;/i1&gt; que se han ido construyendo a partir de los documentos visitados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com que sovint no porten teclat, els caràcters s'hi introdueixen escrivint-los directament sobre la seua pantalla tàctil mitjançant un punter.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225023Z" changeid="User">
        <seg>Como a menudo no tienen teclado, los caracteres se introducen escribiéndolos directamente sobre la pantalla táctil usando un puntero.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Només uns anys després de la seua introducció ha esdevingut el sistema estàndar per a vídeo i aviat ho serà també per a dades i música.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T153800Z" changeid="User">
        <seg>Sólo unos años después de su introducción se ha convertido en el sistema estándar para vídeo y pronto lo será también para datos y música.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Molts mòdems interns fan part de les seues funcions usant programari que s'executa en l'ordinador en comptes de maquinari especialitzat (``mitjos mòdems''), cosa que els fa dependents d'un sistema operatiu concret; això no passa amb els mòdems externs.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225137Z" changeid="User">
        <seg>Muchos módems internos hacen parte de sus funciones usando &lt;i0&gt;software&lt;/i0&gt; que se ejecuta en el ordenador en vez mediante &lt;i0&gt;hardware&lt;/i0&gt; especializado (``medios módems''), cosa que los hace dependientes de un sistema operativo concreto; eso no pasa con los módems externos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, si tenim una unitat d'informació que pot presentar-se en 778 formes diferents&lt;p0&gt;, necessitarem 10 bits, perquè amb 9 bits només podem fer $$2 &lt;u0&gt; 2 &lt;u1&gt; 2 &lt;u2&gt; 2 &lt;u3&gt; 2 &lt;u4&gt; 2 &lt;u5&gt; 2 &lt;u6&gt; 2 &lt;u7&gt; 2 = 2^9 = 512$$ combinacions, però amb 10, ja en podem fer suficients, perquè $2^{10}=1.024$ (en quedarien $1024-778=246$ combinacions sense usar).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225045Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, si tenemos una unidad de información que puede presentarse en 778 formas diferentes&lt;p0&gt;, necesitamos 10 bits, porque con 9 bits sólo podemos hacer $$2 &lt;u0&gt; 2 &lt;u1&gt; 2 &lt;u2&gt; 2 &lt;u3&gt; 2 &lt;u4&gt; 2 &lt;u5&gt; 2 &lt;u6&gt; 2 &lt;u7&gt; 2 = 2^9 = 512$$ combinaciones, pero con 10, ya podemos hacer suficientes, porque $2^{10}=1.024$ (quedarían $1024-778=246$ combinaciones sin usar).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Només si el fitxer ha estat creat pel sistema operatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225229Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item Sólo si el fichero ha sido creado por el sistema operativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El text està obert, per descomptat, a suggeriments i a correccions que el facen més útil, tant a l'alumnat de l'assignatura com a altres persones que volen saber sobre el tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225657Z" changeid="User">
        <seg>El texto está abierto, por supuesto, a sugerencias y a correcciones que lo hagan más útil, tanto para el alumnado de la asignatura como para otras personas que quieren saber sobre el tema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com, per exemple, els signes d'alguna escriptura ideogràfica oriental</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225043Z" changeid="User">
        <seg>Como, por ejemplo, los símbolos de alguna escritura ideográfica oriental</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u17&gt; (c) &lt;u18&gt; (a) &lt;u19&gt; (b).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225254Z" changeid="User">
        <seg>\item (c) \item (a) \item (b).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els grups de notícies tenen noms compostos per diversos mots separats per punts, com ara {&lt;u0&gt; comp.ai.neural-nets}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224758Z" changeid="User">
        <seg>Los grupos de noticias tienen nombres compuestos por varias palabras separadas por puntos, como por ejemplo {&lt;u0&gt; comp.ai.neural-nets}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, és el sistema operatiu qui controla la visualització en pantalla.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160201Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, es el sistema operativo el que controla la visualización en pantalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un bit pot tenir dos valors: 0 (apagat, inactiu) o 1 (encés, actiu); això és perquè el dispositiu electrònic corresponent pot estar en dos estats.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225044Z" changeid="User">
        <seg>Un bit puede tener dos valores: 0 (apagado, inactivo) o 1 (encendido, activo); eso es porque el dispositivo electrónico correspondiente puede estar en dos estados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per raons històriques, els noms de fitxers solen tenir dues parts: el &lt;i1&gt;nom&lt;/i1&gt; pròpiament dit i l'&lt;i2&gt;extensió&lt;/i2&gt;, separades per un punt (per exemple, &lt;i3&gt;alacant.txt&lt;/i3&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225031Z" changeid="User">
        <seg>Por razones históricas, los nombres de ficheros suelen tener dos partes: el &lt;i1&gt;nombre&lt;/i1&gt; propiamente dicho y la&lt;i2&gt;extensión&lt;/i2&gt;, separados por un punto (por ejemplo, &lt;i3&gt;alacant.txt&lt;/i3&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És possible posar un fitxer de text en el directori (la carpeta) arrel?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225211Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Es posible poner un documento de texto en el directorio (la carpeta) raíz?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els bits s'agrupen normalment en grups de vuit, anomenats {&lt;u0&gt; octets} o &lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225045Z" changeid="User">
        <seg>Los bits se agrupan normalmente en grupos de ocho, llamados &lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La velocitat de la primera és 40&lt;n1&gt;&lt;u4&gt;&lt;n4&gt; i la de la segona 4&lt;n2&gt;&lt;u5&gt;&lt;n5&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225215Z" changeid="User">
        <seg>La velocidad de la primera es 40\begin{math}\times\end{math} y la de la segunda 4\begin{math}\times\end{math}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n6&gt; &lt;n7&gt; Els programes d'aplicació els activa l'usuari per mitjà del sistema operatiu, i utilitzen el sistema operatiu per a accedir als recursos (maquinari i altres programes) del sistema.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225019Z" changeid="User">
        <seg>&lt;n6&gt; &lt;n7&gt; Los programas de aplicación los activa el usuario por medio del sistema operativo, y se utiliza el sistema operativo para acceder a los recursos (&lt;i0&gt;hardware&lt;/i0&gt; y otros programas) del sistema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La missatgeria instantània i el xat (en anglés &lt;i0&gt;chat&lt;/i0&gt;) permeten ---com en el cas del correu electrònic, a través de programes especialitzats o &lt;i1&gt;webs&lt;/i1&gt; accessibles amb un navegador--- una comunicació escrita molt ràpida (``en temps real''), consistent en missatges molt curts, de manera que el resultat és similar al d'una conversa, però per escrit, el que permet un registre de comunicació molt informal que ha donat lloc a una llengua molt diferenciada tant de l'oral com de l'escrita.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224755Z" changeid="User">
        <seg>La mensajería instantánea y el chat (en inglés &lt;i0&gt;chat&lt;/i0&gt;) permiten, como en el caso del correo electrónico, a través de programas especializados o &lt;i1&gt;webs&lt;/i1&gt; accesibles con un navegador--- una comunicación escrita muy rápida (&quot;en tiempo real'') que consiste en mensajes muy cortos, de forma que el resultado es similar al de una conversación, pero por escrito, lo que permite un registro de comunicación muy informal que ha dado lugar a una lengua muy diferenciada tanto del oral como de la escrita. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>organització no lucrativa &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224748Z" changeid="User">
        <seg>organización sin ánimo de lucro &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[386:] Un model de processador central de la família 86, dissenyat per Intel i comercialitzat també per altres companyies, que es troba en ordinadors personals del tipus PC.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225119Z" changeid="User">
        <seg>[386:] Un modelo de procesador central de la familia 86, diseñado por Intel y comercializado también por otras compañías, que se encuentra en ordenadores personales de tipo PC.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Entre els serveis de missatgeria instantània comercial més populars estan MSN Messenger de Microsoft, Yahoo!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224756Z" changeid="User">
        <seg>Entre los servicios de mensajería instantánea comercial más populares están MSN Messenger de Microsoft y Yahoo!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt;[3.] Si el caràcter en la posició $p$ de $A$ és `\$', digues &lt;i1&gt;sí&lt;/i1&gt; i para.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225116Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u2&gt;[3.] Si el caracter en la posición $p$ de $A$ és `\$', di &lt;i1&gt;sí&lt;/i1&gt; y para.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Altres components, com ara la memòria RAM, també funcionen a una determinada velocitat, independent de la del processador, que es mesura també en MHz.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225136Z" changeid="User">
        <seg>Otros componentes, como la memoria RAM, también funcionan a una determinada velocidad, independiente de la del procesador, que se mide también en MHz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'organització dels ordinadors en una xarxa permet la comunicació d'informació entre ells i la compartició de recursos, com ara una impressora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160406Z" changeid="User">
        <seg>La organización de los ordenadores en una red permite la comunicación de información entre ellos y que se compartan recursos, como por ejemplo una impresora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Només si és un fitxer propi del sistema operatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225212Z" changeid="User">
        <seg>\item Sólo si es un documento propio del sistema operativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El programa que suma els nombres de l'1 al 10 quedaría així en Pascal: &lt;n0&gt; program SUMA; var index, suma: integer; begin suma:=0; for index:=1 to 10 suma:=suma+index; end.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T161218Z" changeid="User">
        <seg>El programa que suma los números del 1 al 10 quedaría así en Pascal: &lt;n0&gt; program SUMA; var index, suma: integer; begin suma:=0; for index:=1 to 10 suma:=suma+index; end.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una de les eines informàtiques bàsiques que es troben a l'abast del professional de la traducció és Internet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224624Z" changeid="User">
        <seg>Una de las herramientas de informática más básica que se encuentra al alcance del profesional de la traducción es Internet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Cada punt pot presentar-se en 8 colors diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225256Z" changeid="User">
        <seg>Cada punto puede presentarse en 8 colores diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha dos famílies bàsiques de processadors de llenguatges: els &lt;i0&gt;compiladors&lt;/i0&gt;, que tradueixen tot el programa al llenguatge de la màquina abans d'executar-lo, i els &lt;i1&gt;intèrprets&lt;/i1&gt;, que lligen el programa línia a línia i executen petits programes ja escrits en el llenguatge de la màquina i que corresponen a les sentències del llenguatge de programació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T161011Z" changeid="User">
        <seg>Hay dos familias básicas de procesadores de lenguajes: los &lt;i0&gt;compiladores&lt;/i0&gt;, que traducen todo el programa al lenguaje de la máquina antes de ejecutarlo, y los &lt;i1&gt;intérpretes&lt;/i1&gt;, que leen el programa línea a línea y ejecutan pequeños programas ya escritos en el lenguaje del ordenador y que corresponden a las sentencias del lenguaje de programación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Algunes nocions bàsiques sobre Internet</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224624Z" changeid="User">
        <seg>Algunas nociones básicas sobre Internet</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u10&gt; (c) &lt;u11&gt; (b): Almenys la porció del programa que s'està executant ha de residir en la RAM.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225251Z" changeid="User">
        <seg>Al menos la parte del programa que se está ejecutando tiene que residir en la RAM.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt;[Navegadors d'Internet:] programes que permeten accedir de manera senzilla als documents d'Internet en màquines connectades a aquesta xarxa.&lt;p0&gt; Exemples: &lt;i5&gt;Microsoft Internet Explorer&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;Netscape&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt;Mozilla&lt;/i7&gt;, &lt;i8&gt;Opera&lt;/i8&gt;, o l'històric &lt;i9&gt;Mosaic&lt;/i9&gt; de mitjans dels noranta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225017Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u5&gt;[Navegadores de Internet:] programas que permiten acceder de manera sencilla a los documentos de Internet en ordenadores conectados a la red.&lt;p0&gt; Ejemplos: &lt;i5&gt;Microsoft Internet Explorer&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;Netscape&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt;Mozilla&lt;/i7&gt;, &lt;i8&gt;Opera&lt;/i8&gt;, o el histórico &lt;i9&gt;Mosaic&lt;/i9&gt; de mediados de los noventa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Navegadors</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224804Z" changeid="User">
        <seg>Navegadores</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si un ordinador té un disc dur de 6 &lt;i0&gt;gigabytes&lt;/i0&gt; (gigaoctets) i una pàgina de text (europeu occidental) típica té 50 línies de 60 caràcters (contant els blancs), quantes pàgines caben aproximadament en la memòria?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225149Z" changeid="User">
        <seg>\item Si un ordenador tiene un disco duro de 6~\emph{gigabytes} y una página de texto (europeo occidental) típica tiene 50 líneas de 60 caracteres (contando los espacios), ¿cuántas páginas caben aproximadamente en la memoria? \begin{enumerate} \item 200 \item 20000 \item 2000000 \end{enumerate}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Buscadors}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224806Z" changeid="User">
        <seg>{Buscadores}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt;[6.] Vés al pas 2.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225113Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u5&gt;[6.] Ve al paso 2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un minut aproximadament &lt;u1&gt; Uns 7 minuts &lt;u2&gt; Uns set segons</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225210Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item Un minuto aproximadamente \item Unos 7 minutos \item Unos siete segundos \end{enumerate}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La memòria USB és un dispositiu de memòria flaix, un xip de memòria que manté el seu contingut en absència d'alimentació, que es connecta al port USB de l'ordinador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T153659Z" changeid="User">
        <seg>La memoria USB es un dispositivo de memoria flash, un chip de memoria que mantiene su contenido en ausencia de alimentación, que se conecta al puerto USB del ordenador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com en qualsevol directori.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225212Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item Como en cualquier directorio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt;[De mà o de butxaca] (en anglés &lt;i7&gt;handheld&lt;/i7&gt;): Tenen una grandària una mica més gran que la d'una calculadora i poden considerar-se hereus de les antigues agendes electròniques, tot i que els ordinadors de mà (coneguts també com a &lt;i4&gt;PDA&lt;/i4&gt; per &lt;i5&gt;Personal Digital Assistant&lt;/i5&gt;, assistent digital personal) porten un sistema operatiu potent que permet fer-los servir en tasques como ara l'edició de documents o la navegació per Internet a través d'una connexió sense fils.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225023Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u2&gt;[De mano o bolsillo] (en inglés &lt;i7&gt;handheld&lt;/i7&gt;): Tienen un tamaño un poco mayor al de una calculadora y pueden considerarse herederos de las antiguas agendas electrónicas, aunque los ordenadores de mano (conocidos también como &lt;i4&gt;PDA&lt;/i4&gt; por &lt;i5&gt;Personal Digital Assistant&lt;/i5&gt;, asistente digital personal) tienen un sistema operativo potente que permite hacerlos servir en tareas como la edición de documentos o la navegación por Internet a través de una conexión inalámbrica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En aquest sentit, volem agrair les contribucions de Raül Canals i Marote, qui a més ha trobat i corregit algunes errades del text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225542Z" changeid="User">
        <seg>En este sentido, queremos agradecer las contribuciones de Raül Canals i Marote, quien además ha encontrado y corregido algunas erratas del texto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les línies telefòniques domèstiques actuals admeten connexions via mòdem telefònic d'uns 100.000 bits per segon; amb mòdems ADSL (vegeu la secció &lt;n2&gt;) es poden aconseguir velocitats de l'ordre de megabits per segon.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225249Z" changeid="User">
        <seg>Las líneas telefónicas domésticas actuales admiten conexiones vía módem telefónico de unos 100.000 bits por segundo; con módems ADSL (ver la sección~\ref{ss:OiPgloss}) se pueden llegar a conseguir velocidades de megabits por segundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Si reduïm de 1200 MHz a 600 MHz la freqüència del rellotge d'un ordinador i encara funciona{&lt;u7&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225233Z" changeid="User">
        <seg>\end{enumerate} \item Si reducimos de 1200~MHz a 600~MHz la frecuencia de reloj de un ordenador y todavía funciona{\ldots}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest algorisme està relacionat amb la recerca d'un mot en un diccionari, per exemple.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225110Z" changeid="User">
        <seg>Este algoritmo está relacionado con la búsqueda de una palabra en un diccionario, por ejemplo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es tracta de pàgines &lt;i2&gt;web&lt;/i2&gt; que permeten buscar documents d'Internet; s'hi ha de teclejar una o més paraules, a més d'altres &lt;i3&gt;condicions de recerca&lt;/i3&gt; opcionals, com ara que els documents hagen d'estar en una llengua determinada o en un servidor determinat, i entreguen els URIs dels documents que compleixen aquestes condicions, enllaços a aquests documents i un petit resum o retall (anomenat &lt;i4&gt;snippet&lt;/i4&gt;) del contingut de les pàgines desitjades.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224807Z" changeid="User">
        <seg>Se trata de páginas &lt;i2&gt;web&lt;/i2&gt; que permiten buscar documentos de Internet; se tiene que teclear una o más palabras, además de otras &lt;i3&gt;condiciones de investigación&lt;/i3&gt; opcionales, como por ejemplo que, los documentos tengan que estar en una lengua determinada o en un servidor determinado, y contengan los URIs de los documentos que cumplen estas condiciones, enlaces a estos documentos y un pequeño resumen o recorte (llamado &lt;i4&gt;snippet&lt;/i4&gt;) del contenido de las páginas deseadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un dels buscadors més populars a l'hora d'escriure aquestes línies és &lt;i0&gt;Google&lt;/i0&gt; (&lt;u0&gt;{http://www.google.com}); també són útils &lt;i1&gt;Alltheweb&lt;/i1&gt; (&lt;u1&gt;{http://www.alltheweb.com}) i &lt;i2&gt;Altavista&lt;/i2&gt; (&lt;u2&gt;{http://www.altavista.com}).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224808Z" changeid="User">
        <seg>Uno de los buscadores más populares a la hora de escribir estas líneas es &lt;i0&gt;Google&lt;/i0&gt; (&lt;u0&gt;{http://www.google.com}); también son útiles &lt;i1&gt;Alltheweb&lt;/i1&gt; (&lt;u1&gt;{http://www.alltheweb.com}) y &lt;i2&gt;Altavista&lt;/i2&gt; (&lt;u2&gt;{http://www.altavista.com}).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els ordinadors de mà es poden connectar (amb cables o mitjançant tecnologies sense cables) a altres dispositius (ordinadors, telèfons mòbils, impressores, etc.) per compartir dades.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225023Z" changeid="User">
        <seg>Los ordenadores de mano se pueden conectar (con cables o mediante tecnologías sin cables) a otros dispositivos (ordenadores, teléfonos móviles, impresoras, etc.) para compartir datos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els models actuals poden executar, en determinades circumstàncies, més d'una instrucció alhora, el que fa que de vegades s'execute una instrucció per cicle o fins i tot més d'una.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225134Z" changeid="User">
        <seg>Los modelos actuales pueden ejecutar, en determinadas circunstancias, más de una instrucción a la vez, lo que hace que a veces se ejecute una instrucción por ciclo o incluso más de una.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quants &lt;i0&gt;kilobytes&lt;/i0&gt; (kilooctets) hi ha en un &lt;i1&gt;gigabyte&lt;/i1&gt; (gigaoctet)?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225148Z" changeid="User">
        <seg>\section{Preguntas y ejercicios} \begin{enumerate} \item ¿Cuántos \emph{kilobytes} hay en \emph{un gigabyte}? \begin{enumerate} \item 1.024 \item</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; No, perquè un suport és electrònic i l'altre òptic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225155Z" changeid="User">
        <seg>\item No, porque un soporte es electrónico y el otro óptico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>) ) ) &lt;n0&gt; &lt;n1&gt; En aquest disc, el directori principal, ``&lt;u0&gt;{}'', conté un únic [sub]directori ``&lt;u1&gt;{prac1}''; aquest directori conté dos [sub]directoris, ``&lt;u2&gt;{iat}'' (que conté els fitxers ``&lt;i0&gt;iat1.txt&lt;/i0&gt;'' i ``&lt;i1&gt;iat2.txt&lt;/i1&gt;'') i ``&lt;u3&gt;{reserva}''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225040Z" changeid="User">
        <seg>) ) ) &lt;n0&gt; &lt;n1&gt; En este disco, el directorio principal, ``&lt;u0&gt;{}'', contiene un único [sub]directorio ``&lt;u1&gt;{prac1}''; este directorio contiene dos [sub]directorios, ``&lt;u2&gt;{iat}'' (que contiene los ficheros ``&lt;i0&gt;iat1.txt&lt;/i0&gt;'' i ``&lt;i1&gt;iat2.txt&lt;/i1&gt;'') i ``&lt;u3&gt;{reserva}''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En altres països ({&lt;u0&gt; .uk}, {&lt;u1&gt; .nz}, {&lt;u2&gt; .za}) s'usen indicatius similars ({&lt;u3&gt; .co}(mercial), {&lt;u4&gt; .ac}(adèmic), etc.) davant de l'indicatiu de país (per exemple, {&lt;u5&gt; www.shef.ac.uk} és la Universitat de Sheffield).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224633Z" changeid="User">
        <seg>En otros países ({&lt;u0&gt; .uk}, {&lt;u1&gt; .nz}, {&lt;u2&gt; .za}) se usan indicativos similares ({&lt;u3&gt; .co}(comercial), {&lt;u4&gt; .ac}(académico), etc.) delante el indicativo de país (por ejemplo, {&lt;u5&gt; www.shef.ac.uk} es la Universidad de Sheffield).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225217Z" changeid="User">
        <seg>organización sin ánimo de lucro &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[megahertz:] Un megahertz (MHz) és un milió de hertzs (Hz), és a dir, un milió de cicles per segon.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225134Z" changeid="User">
        <seg>[megaherzio:] Un megaherzio (MHz) es un millón de herzios (Hz), es decir, un millón de ciclos por segundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Depenent de la codificació escollida per als caràcters de la imatge, ara al voltant de 600, ara al voltant de 1200.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225225Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item Dependiendo de la codificación escogida para los caracteres de la imagen, alrededor de 600 o alrededor de 1200.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'execució d'una instrucció per part del processador sol consumir un nombre menut de cicles, quasi sempre més d'un.&lt;p0&gt; Una velocitat típica (any 2006) és 3 GHz, és a dir, 3000 MHz.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225135Z" changeid="User">
        <seg>La ejecución de una instrucción por parte del procesador suele consumir un número pequeño de ciclos, casi siempre más de uno.&lt;p0&gt; Una velocidad típica (año 2006) es 3 GHz, es decir, 3000 MHz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u11&gt; Guarda el valor de l'acumulador en &lt;i6&gt;índex&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T155316Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u11&gt; Guarda el valor del acumulador en &lt;i6&gt;índice&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Cada node (cada ordinador) de la xarxa Internet té un {&lt;u0&gt; número IP} únic, el qual es compon de 4 octets (4 enters del 0 al 255) separats per punts, com ara {&lt;u1&gt; 192.168.5.5}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224629Z" changeid="User">
        <seg>Cada nudo (cada ordenador) de la red Internet tiene un {&lt;u0&gt; número IP} único, el cual se compone de 4 &lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt; (4 enteros del 0 al 255) separados por puntos, como por ejemplo {&lt;u1&gt; 192.168.5.5}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; No, primer s'hi ha de crear una carpeta (un directori).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225212Z" changeid="User">
        <seg>\item No, primero se tiene que crear una carpeta (un directorio).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es pot instal·lar Linux (que es presenta en moltes &lt;i0&gt;distribucions&lt;/i0&gt; diferents) en un PC amb processador 386 o superior i en molts altres tipus d'ordinador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225130Z" changeid="User">
        <seg>Se puede instalar Linux (que se representa en muchas &lt;i0&gt;distribuciones&lt;/i0&gt; diferentes) en un PC con procesador 386 o superior y en muchos otros tipos de ordenadores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Potser cal millorar l'apartat sobre resolució de l'ambigüitat estructural pura.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225653Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u3&gt; Quizás haga falta mejorar el apartado sobre resolución de la ambigüedad estructural pura.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Informàtica Aplicada a la Traducció: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225419Z" changeid="User">
        <seg>Informática Aplicada a la Traducción: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com en el cas dels CD, podem parlar de DVD-ROM, DVD-R i DVD-RW.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T162930Z" changeid="User">
        <seg>Como en el caso de los CD, podemos hablar de DVD-ROM, DVD-R y DVD-RW.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El nom &lt;i0&gt;algorisme&lt;/i0&gt; ve del nom d'un matemàtic que treballava a Bagdad vora l'any 825 de la nostra era, Muhammad ibn Musa al Khwarizmi, anomenat així perquè sembla que era d'una ciutat al sud del mar d'Aral anomenada Khwarizm (ara Kheva).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225108Z" changeid="User">
        <seg>El nombre &lt;i0&gt;algoritmo&lt;/i0&gt; viene del nombre de un matemático que trabajaba en Bagdad entorno al año 825 de nuestra era, Muhammad ibn Musa al Khwarizmi, llamado así porque parece que era de una ciudad del sur del mar Aral llamada Khwarizm (ahora Kheva).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ací en teniu alguns exemples: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt;[Processadors de text] per a preparar, modificar, emmagatzemar i imprimir documents de text (vegeu la secció &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T161938Z" changeid="User">
        <seg>Aquí  tenéis algunos ejemplos: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt;[Procesadores de texto] para preparar, modificar, almacenar e imprimir documentos de texto (ver la sección &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha mòdems &lt;i2&gt;interns&lt;/i2&gt;, que s'instal·len dins de la caixa o torre de l'ordinador, i &lt;i3&gt;externs&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225136Z" changeid="User">
        <seg>Hay módems &lt;i2&gt;internos&lt;/i2&gt;, que se instalan dentro de la caja o torre del ordenador, y &lt;i3&gt;externos&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[targeta de xarxa:] per a connectar ordinadors i formar una xarxa (normalment local) per a compartir recursos, cada ordinador ha de tenir una placa o targeta de xarxa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225146Z" changeid="User">
        <seg>\item[tarjeta de red:] para conectar ordenadores y formar una red (normalmente local) para compartir recursos, cada ordenador tiene que tener una placa o tarjeta de red.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En canvi, l'URI &lt;u0&gt;{mailto:anton@dlsi.ua.es} serveix per a enviar correu electrònic ({&lt;u2&gt; mailto}) a l'usuari que té l'adreça de correu electrònic &lt;u1&gt;{anton@dlsi.ua.es}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224803Z" changeid="User">
        <seg>En cambio, el URI &lt;u0&gt;{mailto:anton@dlsi.ua.es} sirve para enviar un correo electrónico ({&lt;u2&gt; mailto}) al usuario que tiene la dirección de correo electrónico &lt;u1&gt;{anton@dlsi.ua.es}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En l'acumulador del processador central.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225237Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item En el acumulador del procesador central.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest glossari arreplega alguns termes d'ús comú en la descripció d'ordinadors i programes que no han estat definits més amunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225119Z" changeid="User">
        <seg>Este glosario recoge algunos términos de uso común en la descripción de ordenadores y programas que no se definieron más arriba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com ja s'ha dit en la pàgina &lt;n0&gt;, és comú que les dades ---de qualsevol classe: textos, programes, gràfics, so, vídeo, etc.--- emmagatzemades en memòria secundària estiguen organitzades en {&lt;u0&gt; fitxers}&lt;p0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225027Z" changeid="User">
        <seg>Como ya se ha dicho en la página &lt;n0&gt;, es común que los datos ---de cualquier clase: textos, programas, gráficos, sonido, vídeo, etc.--- almacenados en memoria secundaria estén organizados en {&lt;u0&gt; ficheros}&lt;p0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si quan s'ha demanat la 2.000.000 es copien en la &lt;i2&gt;memòria cau&lt;/i2&gt; les 524.288 posicions que van de la 1.572.864 a la 2.097.151, l'accés a la posició 2.000.003 serà més ràpida.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225126Z" changeid="User">
        <seg>Si cuando se ha pedido la 2.000.000 se copian en la &lt;i2&gt;caché&lt;/i2&gt; las 524.288 posiciones que van de la 1.572.864 a la 2.097.151, El acceso a la posición 2.000.003 será más rápido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si suposem que hem triat una resolució i un format d'imatge que fa que cada fotografia necessite un espai de 2048 kB, quantes tarjetes d'aquestes hem de comprar si volem fer 100 fotos al llarg d'un viatge?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225231Z" changeid="User">
        <seg>Si suponemos que hemos elegido una resolución y un formato de imagen que hace que cada fotografía necesite un espacio de 2048 kB, ¿cuántas tarjetas de éstas tenemos que comprar si queremos hacer 100 fotos a lo largo de un viaje?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Sistemes operatius i &lt;i0&gt;firmware&lt;/i0&gt;:] són els programes que permeten el funcionament bàsic de l'ordinador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160139Z" changeid="User">
        <seg>[Sistemas operativos y &lt;i0&gt;firmware&lt;/i0&gt;:] son los programas que permiten el funcionamiento básico del ordenador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Entrada:] la funció primària dels dispositius d'entrada és que l'usuari puga interactuar amb la màquina i amb els programes que executa amb la finalitat d'&lt;i0&gt;introduir-hi&lt;/i0&gt; dades o informació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074328Z" changeid="User">
        <seg>[Entrada:] la función primaria de los dispositivos de entrada es que el usuario pueda interactuar con la máquina y con los programas que ejecuta con el fin de &lt;i0&gt;introducir&lt;/i0&gt; datos o información.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Només si la impressora és compatible amb Internet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225208Z" changeid="User">
        <seg>\item Sólo si la impresora es compatible con Internet.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quant a la &lt;i0&gt;interfície d'ús&lt;/i0&gt;, és a dir, l'aparença i la forma d'interaccionar amb l'usuari, els sistemes operatius es poden dividir en &lt;i1&gt;gràfics&lt;/i1&gt;, és a dir, basats en ratolí, punters, finestres, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160435Z" changeid="User">
        <seg>En cuanto a la &lt;i0&gt;interfaz de uso&lt;/i0&gt;, es decir, la apariencia y la forma de interaccionar con el usuario, los sistemas operativos se pueden dividir en &lt;i1&gt;gráficos&lt;/i1&gt;, es decir, basados en ratón, punteros, ventanas, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Actualment, en molts casos, els programes de comunicació formen part dels sistemes operatius i l'usuari no s'adona que estiguen actius.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225016Z" changeid="User">
        <seg>Actualmente, en muchos casos, los programas de comunicación forman parte de los sistemas operativos y el usuario no se da cuenta de que están activos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Un URI.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224825Z" changeid="User">
        <seg>Un pequeño glosario</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si el disc es diu &lt;i4&gt;a:&lt;/i4&gt; (típic d'un disquet en un PC amb sistema operatiu Windows), les trajectòries d'aquests dos fitxers serien &lt;i5&gt;a:&lt;/i5&gt;&lt;u6&gt;{}&lt;u7&gt;{prac1}&lt;u8&gt;{iat}&lt;i6&gt;iat1.txt&lt;/i6&gt; i &lt;i7&gt;a:&lt;/i7&gt;&lt;u9&gt;{}&lt;u10&gt;{prac1}&lt;u11&gt;{reserva}&lt;u12&gt;{iat}&lt;i8&gt;iat1.txt&lt;/i8&gt;, i, per tant, serien diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225042Z" changeid="User">
        <seg>Si el disco duro se llama &lt;i4&gt;a:&lt;/i4&gt; (típico de un disquet en un PC con un sistema operativo Windows), las trayectorias de estos dos ficheros serían &lt;i5&gt;a:&lt;/i5&gt;&lt;u6&gt;{}&lt;u7&gt;{prac1}&lt;u8&gt;{iat}&lt;i6&gt;iat1.txt&lt;/i6&gt; i &lt;i7&gt;a:&lt;/i7&gt;&lt;u9&gt;{}&lt;u10&gt;{prac1}&lt;u11&gt;{reserva}&lt;u12&gt;{iat}&lt;i8&gt;iat1.txt&lt;/i8&gt;, y, por tanto, serían diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els programes poden estar escrits a mà en un paper, guardats en un disc o carregats en la memòria de l'ordinador mentre són executats pel processador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074126Z" changeid="User">
        <seg>Los programas pueden estar escritos a mano en un papel, guardados en un disco o cargados en la memoria del ordenador mientras son ejecutados por el procesador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si existira un llenguatge de programació de l'estil de Pascal en català, potser tindria una forma com aquesta:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225117Z" changeid="User">
        <seg>Si existiera un lenguaje de programación de estilo de Pascal en castellano, puede que tuviera una forma como ésta:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un algorisme (també &lt;i1&gt;algoritme&lt;/i1&gt;, per interferència amb &lt;i2&gt;aritmètica&lt;/i2&gt;) és una seqüència finita d'operacions executables i no ambigües&lt;p0&gt; que defineix un procediment que sempre es deté.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T155932Z" changeid="User">
        <seg>Un algoritmo es una secuencia finita de operaciones ejecutables y no ambiguas&lt;p0&gt; que define un procedimiento que siempre se detiene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u7&gt; Carrega el valor d'&lt;i5&gt;índex&lt;/i5&gt; en l'acumulador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154929Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u5&gt; Suma el valor de &lt;i3&gt;índice&lt;/i3&gt; al acumulador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un disquet de 3 polzades i mitja de densitat alta té 1,44 MB, és a dir, uns 1.440.000 octets.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225253Z" changeid="User">
        <seg>Un disquete de 3 pulgadas y media de alta densidad tiene 1,44 MB, es decir, unos 1.440.000 bytes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El directori ``&lt;u4&gt;{reserva}'' conté un subdirectori ``&lt;u5&gt;{iat}'' (que conté l'arxiu ``&lt;i2&gt;iat1.txt&lt;/i2&gt;)''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225041Z" changeid="User">
        <seg>El directorio ``&lt;u4&gt;{reserva}'' contiene un subdirectorio ``&lt;u5&gt;{iat}'' (que contiene el archivo ``&lt;i2&gt;iat1.txt&lt;/i2&gt;)''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En l'actualitat esta diferència no existeix i tant uns com altres empren processadors de la família 86.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225133Z" changeid="User">
        <seg>Actualmente esta diferencia no existe y tanto unos como otros utilizan procesadores de la familia 86.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les instruccions dels programes, com el de l'exemple, que sumava tots els enters del 1 al 10, també s'emmagatzemen en octets: per exemple, la instrucció {&lt;u7&gt; inc A}, que incrementa l'acumulador en 1, podria ser l'octet {&lt;u8&gt; 11010110}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225049Z" changeid="User">
        <seg>Las instrucciones de los programas, como el del ejemplo, que sumaba todos los enteros del 1 al 10, también se almacenan en &lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;: por ejemplo, la instrucción {&lt;u7&gt; inc A}, que incrementa el acumulador en 1, podría ser el &lt;i0&gt;byte&lt;/i0&gt; {&lt;u8&gt; 11010110}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es pot fer que diversos ordinadors compartisquen un recurs connectat a un d'ells com, per exemple, una impressora?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225207Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Se puede hacer que varios ordenadores compartan un recurso conectado a uno de ellos como, por ejemplo, una impresora?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Fixeu-vos que alguns indicatius (&lt;i0&gt;.tv&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;.fm&lt;/i1&gt;, etc.) s'usen per a aplicacions no estrictament relacionades amb aquestos països.}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224745Z" changeid="User">
        <seg>Fijaos que algunos indicativos (&lt;i0&gt;.tv&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;.fm&lt;/i1&gt;, etc.) se usan para aplicaciones no estrictamente relacionadas con estos países.}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>D'altra banda, sovint es fa la distinció entre els ordinadors de tipus PC i els Macinstosh (sovint anomenats Mac); els PC són l'evolució dels primers ordinadors personals desenvolupats per IBM, tot i que actualment són fabricats per un nombre molt gran d'empreses; els Mac són fabricats exclusivament per l'empresa Apple Computers, tenen un sistema operatiu propi i una quota de mercat molt més reduïda.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225025Z" changeid="User">
        <seg>Por otro lado, a menudo se hace una distinción entre los ordenadores de tipo PC y los Macinstosh (a los que se llama Mac); los PC son la evolución de los primeros ordenadores personales desarrollados por IBM, aunque actualmente los fabrican muchas empresas; los Mac son fabricados exclusivamente por la empresa Apple Computers, tienen un sistema operativo propio y una cuota de mercado mucho más reducida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} el conjunt d'instruccions del processador &lt;n3&gt;A&lt;n9&gt; i el conjunt d'instruccions del processador &lt;n4&gt;B&lt;n10&gt; contenen un grup d'instruccions comunes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225220Z" changeid="User">
        <seg>\item {\ldots} el conjunto de instrucciones del procesador \begin{math}A\end{math} contiene todas las instrucciones del procesador \begin{math}B\end{math}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt; Suma el valor d'&lt;i3&gt;índex&lt;/i3&gt; a l'acumulador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154901Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u5&gt; Suma el valor de &lt;i3&gt;índice&lt;/i3&gt; al acumulador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els números IP es componen de 4 números del 0 al 255 separats per punts.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224827Z" changeid="User">
        <seg>Los números IP se componen de 4 números del 0 al 255 separados por puntos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No, perquè la memòria RAM s'esborra quan falta l'alimentació elèctrica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225222Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item No, porque la memoria RAM se borra cuando no hay alimentación eléctrica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[mòdem:] abreviatura de modulador-desmodulador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225137Z" changeid="User">
        <seg>[módem:] abreviatura de modulador-desmodulador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Caben $6.000.000.000/3.000=2.000.000$ pàgines en un disc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225246Z" changeid="User">
        <seg>Caben $6.000.000.000/3.000=2.000.000$ páginas en un disco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; És ràpida, volàtil i d'accés aleatori.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225206Z" changeid="User">
        <seg>\item Es rápida, volátil y de acceso aleatorio.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El llibre és bàsicament una compilació de procediments algebraics i geomètrics, és a dir, d'&lt;i3&gt;algorismes&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225109Z" changeid="User">
        <seg>El libro es básicamente una compilación de procedimientos algebraicos y geométricos, es decir, de&lt;i3&gt;algoritmos&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Macintosh] o &lt;i0&gt;Mac&lt;/i0&gt;: nom genèric (i comercial) d'una família d'ordinadors construïts per Apple Computer i que són bàsicament equivalents als PC.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225131Z" changeid="User">
        <seg>[Macintosh] o &lt;i0&gt;Mac&lt;/i0&gt;: nombre genérico (y comercial) de una familia de ordenadores construidos por Apple Computer y que son básicamente equivalentes a los PC.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Això evita el parpalleig de les pantalles clàssiques i en redueix la grandària, tot i que també incrementa el preu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225101Z" changeid="User">
        <seg>&lt;n3&gt; &lt;u8&gt; Un monitor o pantalla, normalmente una pantalla plana TFT&lt;u9&gt;{Las pantallas TFT (del inglés &lt;i1&gt;thin-film transistor&lt;/i1&gt;) no llevan ningún tubo de rayos catódicos, sino que usan uno o más transitores para cada punto de la pantalla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En els dos casos, si hi enviem un missatge, el reben tots els inscrits, de manera que es pot usar per a establir, per exemple, fòrums de discussió.&lt;p0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224752Z" changeid="User">
        <seg>En los dos casos, si  mandamos un mensaje, lo reciben todos los inscritos, de forma que se puede usar para establecer, por ejemplo, foros de discusión.&lt;p0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per tant, per a enviar el disquet són necessaris \((1.440.000 B)/(3.600 B/s)=400\) segons, que són uns 7 minuts.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225254Z" changeid="User">
        <seg>Por lo tanto, para enviar el disquete son necesarios \((1.440.000~B)/(3.600~B/s)=400\) segundos, que son unos 7 minutos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>S'anomena &lt;i0&gt;Internet&lt;/i0&gt; a un conjunt d'ordinadors, distribuïts arreu del món i interconnectats mitjançant un protocol estàndard (el protocol d'Internet o IP) de manera que els recursos presents en uns ordinadors (normalment, informació) estan disponibles per a ser usats pels usuaris d'altres ordinadors.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224626Z" changeid="User">
        <seg>Se denomina &lt;i0&gt;Internet&lt;/i0&gt; a un conjunto de ordenadores, distribuidos en todo el mundo e interconectados mediante un protocolo estándar (el protocolo de Internet o IP) de forma que los recursos presentes en ciertos ordenadores (normalmente, información) están disponibles para ser usados por los usuarios de otros ordenadores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'accés es fa mitjançant un nom d'usuari i una contrasenya.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224812Z" changeid="User">
        <seg>El acceso se hace mediante un nombre de usuario y una contraseña.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha diversos estàndards de connexió en xarxa; els més anomenats són Ethernet i Token Ring.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225146Z" changeid="User">
        <seg>Hay varios estándares de conexión en red;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els algorismes s'enuncien &lt;i1&gt;en imperatiu&lt;/i1&gt;, com si fossen ordres que es donen a algú perquè les execute seqüencialment, excepte quan es trenca l'ordre amb una instrucció ``Vés a''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225111Z" changeid="User">
        <seg>Los algoritmos se enuncian &lt;i1&gt;en imperativo&lt;/i1&gt;, como si fueran órdenes que se dan a alguien para que las ejecute secuencialmente, excepto cuando se rompe la orden com una instrucción ``Ve a''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; A més, és segur que hi ha errades que s'han de corregir.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225656Z" changeid="User">
        <seg>&lt;n1&gt; Además, es seguro que hay erratas que han de corregirse.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Accés inalàmbric &lt;i1&gt;Wi-Fi&lt;/i1&gt; (vegeu el glossari &lt;n3&gt;), com el que va oferir el 2003 l'empresa Afitel a unes 1200 llars en la ciutat castellana de Zamora, a 9,90 euros al mes, però que es va interrompre als sis mesos de començar.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224821Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u2&gt; Acceso inalámbrico &lt;i1&gt;Wi-Fin&lt;/i1&gt; (ver el glosario &lt;n3&gt;), como el que ofreció en 2003 la empresa Afitel a unos 1200 hogares en la ciudad castellana de Zamora, a 9,90 euros al mes, pero que se interrumpió a los seis meses de empezar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En l'actualitat, d'una banda, la major part dels ISP ofereixen el servei d'Internet gratuïtament de manera que només s'han de pagar les telefonades, però, d'altra banda, molts proveïdors d'Internet estan associats a companyies telefòniques i ofereixen descomptes&lt;p0&gt; si l'accés es fa a través d'una companyia concreta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224813Z" changeid="User">
        <seg>En la actualidad, por un lado, la mayor parte de los ISP ofrecen el servicio de Internet gratuitamente, de forma que sólo se tienen que pagar las llamadas, pero, por otro lado, muchos proveedores de Internet están asociados a compañías telefónicas y ofrecen descuentos&lt;p0&gt; si el acceso se hace a través de una compañía concreta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, aprofitem per donar les gràcies a totes les persones (alumnat, professorat, etc.) que, amb els seus comentaris crítics, han anat millorant aquest text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225657Z" changeid="User">
        <seg>De hecho, aprovechamos para dar las gracias a todas las personas (alumnado, profesorado, etc.) que, con sus comentarios críticos, han ido mejorando este texto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Exercicis i qüestions</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224821Z" changeid="User">
        <seg>Ejercicios y cuestiones</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si la velocitat del mòdem és de 28.800 bits per segon, és de \(28.800/8=3.600\) octets per segon.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225253Z" changeid="User">
        <seg>Si la velocidad del módem es de 28.800 bits por segundo, es de \(28.800/8=3.600\) bytes por segundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En la Universitat d'Alacant hi havia 32050 alumnes durant el curs 2001--2002.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225213Z" changeid="User">
        <seg>\item En la Universitat de Alicante había 32050 alumnos durante el curso 2001--2002.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La configuració clàssica d'un ordinador personal model 2006 sol ser més o menys com segueix: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; La unitat base (la ``caixa'' o la ``torre'') conté: &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; El processador (típicament un Pentium d'Intel d'uns 3 GHz o un processador equivalent de la marca AMD), &lt;u2&gt; La memòria RAM (per exemple, de 1 GB), &lt;u3&gt; Una bona targeta gràfica, &lt;u4&gt; Un disc fix amb una capacitat de l'ordre dels 320 GB, la unitat de disquet, &lt;u5&gt; Una unitat enregistradora de DVD&lt;p0&gt; i de CD-ROM&lt;p1&gt; &lt;u6&gt; Una targeta de so amb altaveus i micròfon.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225059Z" changeid="User">
        <seg>La configuración clásica de un ordenador personal modelo 2006 suele ser más o menos como sigue: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; La unidad base (la ``caja'' o la ``torre'') contiene: &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; El procesador (típicamente un Pentium de Intel de unos 3 GHz o un procesador equivalente de la marca AMD), &lt;u2&gt; La memoria RAM (por ejemplo, de 1 GB), &lt;u3&gt; Una buena tarjeta gráfica, &lt;u4&gt; Un disco fijo con una capacidad del orden de los 320 GB, la unidad del disquet, &lt;u5&gt; Una unidad grabadora de DVD&lt;p0&gt; y de CD-ROM&lt;p1&gt; &lt;u6&gt; Una tarjeta de sonido con altavoces y micrófono.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Un mòdem és un dispositiu que{&lt;u7&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225241Z" changeid="User">
        <seg>\end{enumerate} \item Un módem es un dispositivo que{\ldots}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[1.] Fes que $p$ valga 1 ($p$ indica la posició actual dins de les seqüències que estem comparant: $p=1$, per al primer caràcter, $p=2$, per al segon, etc.) &lt;u1&gt;[2.] Si no existeix la posició $p$ de $A$, vés a 7.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225112Z" changeid="User">
        <seg>[1.] Haz que $p$ valga 1 ($p$ indica la posición actual dentro de las secuencias que estamos comparando: $p=1$, para el primer caracter, $p=2$, para el segundo, etc.) &lt;u1&gt;[2.] Si no existe la posición $p$ de $A$, ve a 7.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u0&gt; &lt;u1&gt; ALGORISME COMPARA2&lt;u3&gt; &lt;u2&gt; Entrada: Dues seqüències de caràcters $A$ i $B$, acabades en `\$'.&lt;u4&gt; Eixida: &lt;i0&gt;Sí&lt;/i0&gt;, si són iguals; &lt;i1&gt;no&lt;/i1&gt; si no ho són.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225115Z" changeid="User">
        <seg>{&lt;u0&gt; &lt;u1&gt; ALGORITMO COMPARA&lt;u3&gt; &lt;u2&gt; Entrada: Dos secuencias de caracteres $A$ i $B$, acabadas en `\$'.&lt;u4&gt; Salida: &lt;i0&gt;Sí&lt;/i0&gt;, si son iguales; &lt;i1&gt;no&lt;/i1&gt; si no lo son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(c).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225244Z" changeid="User">
        <seg>\item (c).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com que un octet pot contenir poca informació, normalment es parla de: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; &lt;i0&gt;kilooctets&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;kilobytes&lt;/i1&gt; (kB), o milers d'octets.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225049Z" changeid="User">
        <seg>Como un &lt;i0&gt;byte&lt;/i0&gt; puede contener poca información, normalmente se habla de: &lt;n0&gt;  &lt;i1&gt;kilobytes&lt;/i1&gt; (kB), o miles de &lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Missatgeria instantània i xat</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224755Z" changeid="User">
        <seg>Mensajería instantánea y chat</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Podem esperar que l'execució dels programes continue en el mateix punt on es trobava quan les bateries van fallar?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225221Z" changeid="User">
        <seg>¿Podemos esperar que la ejecución de los programas continúe en el mismo punto donde se encontraba cuando las baterías fallaron?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una persona connectada a Internet per telèfon observa que les velocitats de transferència que li indica el seu navegador (vegeu el capítol &lt;n0&gt;) varien al voltant dels 3 kilooctets (&lt;i0&gt;kilobytes&lt;/i0&gt;) per segon.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225150Z" changeid="User">
        <seg>\item Una persona conectada a Internet por teléfono observa que las velocidades de transferencia que le indica su navegador (ver el capítulo~\ref{se:Internet}) varían alrededor de los 3~(\emph{kilobytes}) por segundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, si tenen data i hora diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225201Z" changeid="User">
        <seg>\item Sí, si tienen fecha y hora diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Actualment no es pot transferir un megabit per segon per una línia telefònica domèstica usant un mòdem telefònic convencional.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225153Z" changeid="User">
        <seg>\item Actualmente no se puede transferir un megabit por segundo por una línea telefónica doméstica usando un módem telefónico convencional.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Pot un fitxer contenir les instruccions d'un programa executable?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225223Z" changeid="User">
        <seg>\item ¿Puede un fichero contener las instrucciones de un programa ejecutable?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El sistema operatiu, d'una banda, permet que la persona usuària hi execute programes gestione els fitxers de dades, etc.; per a això, ofereix una &lt;i0&gt;interfície d'ús&lt;/i0&gt; (vegeu més endavant).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160315Z" changeid="User">
        <seg>El sistema operativo, por un lado, permite que la persona usuaria ejecute programas, gestione los ficheros de datos, etc.; para lo cual, ofrece una &lt;i0&gt;interfaz de uso&lt;/i0&gt; (ver más adelante).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Vol dir això que tant un navegador com un processador de textos com una memòria de traducció contenen instruccions de programa per a executar aquestes operacions bàsiques?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225216Z" changeid="User">
        <seg>¿Quiere decir esto que tanto un navegador, como un procesador de textos o una memoria de traducción contienen instrucciones de programa para ejecutar estas operaciones básicas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Pentium:] nom genèric de diverses famílies de processadors d'Intel, successors del 486, amb un conjunt d'instruccions més complet i amb moltes millores internes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225141Z" changeid="User">
        <seg>\item[Pentium:] nombre genérico de varias familias de procesadores de Intel, sucesores del 486, con un conjunto de instrucciones más completo y con muchas mejoras internas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Veureu que els continguts d'aquestes notes es poden dividir en tres parts: la primera presenta alguns conceptes bàsics de la informàtica (capítol &lt;n0&gt;), i, més concretament, d'Internet (capítol &lt;n1&gt;), sobre l'entrada i el processament de textos (capítol &lt;n2&gt;), i sobre les bases de dades (capítol &lt;n3&gt;); la segona és una introducció a alguns aspectes generals de la traducció automàtica (capítols &lt;n4&gt; a &lt;n5&gt;), i la tercera, un recull d'aspectes més concretament referits a la traducció espanyol--català (capítols &lt;n6&gt; i &lt;n7&gt;), els quals poden servir com a il·lustració de l'estudiat en un cas concret.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225540Z" changeid="User">
        <seg>Veréis que los contenidos de estas notas se pueden dividir en tres partes: la primera presenta algunos conceptos básicos de la informática (capítulo &lt;n0&gt;), y, más concretamente, de Internet (capítulo &lt;n1&gt;), sobre la entrada y el procesamiento de textos (capítulo &lt;n2&gt;), y sobre las bases de datos (capítulo &lt;n3&gt;); la segunda es una introducción a algunos aspectos generales de la traducción automática (capítulos &lt;n4&gt; a &lt;n5&gt;), y la tercera, una compilación de aspectos referidos más concretamente a la traducción español--catalán (capítulos &lt;n6&gt; y &lt;n7&gt;), los cuales pueden servir como ilustración del estudiado en un caso concreto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u5&gt; 720 GB &lt;u6&gt; 1,44 kB &lt;u7&gt; 1440 kB &lt;n4&gt; &lt;u8&gt; On resideix un programa d'ordinador mentre l'estem executant?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225203Z" changeid="User">
        <seg>\begin{enumerate} \item 720~GB \item 1,44~kB \item 1440~kB \end{enumerate} \item ¿Dónde reside un programa de ordenador mientras lo estamos ejecutando? \begin{enumerate} \item En el disco duro o en un disquete.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'asimetria fa referència al fet que la velocitat de transmissió de dades de la central cap a l'abonat és superior que la velocitat de transmissió de dades de l'abonat cap a la central (per exemple, 256 kB/s cap a l'abonat i 128 kB/s cap a la central).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225124Z" changeid="User">
        <seg>La asimetria hace referencia al hecho de que la velocidad de transmisión de datos de la central hacia el abonado es superior que la velocidad de transmisión de datos del abonado hacia la central (por ejemplo,  256 kB/s hacia el abonado y 128 kB/s hacia la central).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tots aquests conceptes es veuen potser més clars amb un exemple.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225033Z" changeid="User">
        <seg>Todos estos conceptos pueden verse más claros con un ejemplo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, un processador de textos com Microsoft Word o WordPerfect pot estar compost per més d'un &lt;i2&gt;programa&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074044Z" changeid="User">
        <seg>Por ejemplo, un procesador de textos como Microsoft Word o WordPerfect puede estar compuesto por más de un &lt;i2&gt;programa&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u12&gt; Salta a la instrucció &lt;n4&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T155318Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u12&gt; Salta a la instrucción &lt;n4&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si una carpeta està dividida en subcarpetes no pot contenir documents; els documents haurien d'anar dins de les subcarpetes &lt;u1&gt; Només en la carpeta arrel.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225217Z" changeid="User">
        <seg>los documentos tendrían que ir dentro de las subcarpetas \item Sólo en la carpeta raíz.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u7&gt; Una carpeta no pot contenir només una altra carpeta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225156Z" changeid="User">
        <seg>\item Una carpeta no puede contener sólo otra carpeta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u11&gt; En el CD-ROM.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225204Z" changeid="User">
        <seg>\item En el CD-ROM.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La lectura d'aquestes notes ---que poden fins i tot contenir algun error no detectat--- no pot mai substituir l'estudi de bons llibres sobre la matèria, molts dels quals se citen en el text i es llisten en la bibliografia.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225540Z" changeid="User">
        <seg>La lectura de estas notas ---que pueden incluso contener algún error no detectado--- no puede sustituir nunca el estudio de buenos libros sobre la materia, muchos de los cuales se citan en el texto y se listan en la bibliografía.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les adreces de correu electrònic tenen dues parts, separades pel caràcter ``{&lt;u0&gt; @}'', que se sol pronunciar &lt;i3&gt;at&lt;/i3&gt; (en anglés, per part dels informátics més vells), {&lt;u2&gt; arrova}, &lt;i4&gt;rova&lt;/i4&gt; o, per què no, &lt;i5&gt;ensaïmada&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224751Z" changeid="User">
        <seg>Las direcciones de correo electrónico tienen dos partes que están separadas por el carácter &quot;{&lt;u0&gt; @}'', que se suele pronunciar &lt;i3&gt;at&lt;/i3&gt; (sigla en inglés creada por parte de los antiguos informáticos), {&lt;u2&gt; arroba}, &lt;i4&gt;arroba&lt;/i4&gt; o, por qué no, &lt;i5&gt;ensaimada, propiamente del catalán.&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els programadors normalment escriuen els seus programes en {&lt;u1&gt; llenguatges de programació} basats en instruccions més potents (com ara BASIC, FORTRAN, C, Pascal) i usen programes especials ---els processadors de llenguatges--- per a traduir-los a les instruccions senzilles que entén la màquina.&lt;p0&gt; Quasi tots els programes que s'executen en un ordinador han estat escrits en algun llenguatge de programació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T161153Z" changeid="User">
        <seg>Los programadores normalmente escriben sus programas en {&lt;u1&gt; lenguajes de programación} basados en instrucciones más potentes (como por ejemplo BASIC, FORTRAN, C, Pascal) y usan programas especiales ---los procesadores de lenguajes--- para traducirlos a las instrucciones sencillas que entiende el ordenador.&lt;p0&gt; Casi todos los programas que se ejecutan en un ordenador han sido escritos en algún lenguaje de programación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Emmagatzematge:] els dispositius d'emmagatzematge es poden dividir en dos grups: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt;[Memòria primària:] memòria ràpida de curt termini, volàtil (s'esborra quan s'apaga l'ordinador), que serveix per a guardar-hi programes i dades mentre l'ordinador està funcionant.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T074427Z" changeid="User">
        <seg>[Almacenamiento:] los dispositivos de almacenamiento se pueden dividir en dos grupos: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt;[Memoria primaria:] memoria rápida de corto plazo, volátil (se borra cuando se apaga el ordenador), que sirve para guardar programas y datos mientras el ordenador está funcionando.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quina d'aquestes afirmacions és incorrecta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225152Z" changeid="User">
        <seg>\end{enumerate} \item ¿Cuál de estas afirmaciones es cierta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Encara que, com es mostra en la taula &lt;n7&gt;, l'indicatiu designa un estat del Pacífic anomenat Tuvalu</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224800Z" changeid="User">
        <seg>Aunque, como se muestra en la tabla &lt;n7&gt;, el indicativo designa un estado del Pacífico denominado Tuvalu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Alguns d'aquests buscadors tenen interfícies d'ús en català.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224809Z" changeid="User">
        <seg>Algunos de estos buscadores tienen interfaces de uso en catalán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; &lt;n1&gt; Carrega el valor de &lt;i2&gt;suma&lt;/i2&gt; en l'acumulador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T154855Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u4&gt; &lt;n1&gt; Carga el valor de  &lt;i2&gt;suma&lt;/i2&gt; en el acumulador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un disc de 6 gigaoctets conté aproximadament 6.000.000.000 octets.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225245Z" changeid="User">
        <seg>Un disco de 6 gigabytes contiene aproximadamente 6.000.000.000 bytes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Així garantim que el nostre treball està sempre accessible per a qualsevol persona que el considere útil per a l'ensenyament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225659Z" changeid="User">
        <seg>Así garantizamos que nuestro trabajo está siempre accesible para cualquier persona que lo considere útil para la enseñanza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>} de 17 polzades (pràcticament ja no s'instal·len monitors de tubs catòdics).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225104Z" changeid="User">
        <seg>} de 17 pulgadas (prácticamente ya no se instalan monitores de tubos cadóticos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[placa de so:] Una placa (o targeta) de so permet usar l'ordinador per a processar, enregistrar, reproduir, i manipular sons digitalitzats.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225145Z" changeid="User">
        <seg>\item[tarjeta de sonido:] Una tarjeta (o placa) de sonido permite usar el ordenador para procesar, grabar, reproducir, y manipular sonidos digitalizados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El sistema operatiu és el primer programa que comença a executar-se quan connectem l'ordinador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T160242Z" changeid="User">
        <seg>El sistema operativo es el primer programa que empieza a ejecutarse cuando conectamos el ordenador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Altres dispositius d'eixida són les impressores, les traçadores gràfiques, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120605T155625Z" changeid="User">
        <seg>Otros dispositivos de salida son las impresoras, los trazadores gráficos o &lt;i0&gt;plotters&lt;/i0&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt;[Gestors de bases de dades] &lt;n4&gt; que serveixen per a emmagatzemar, organitzar i gestionar de diverses maneres la informació continguda en &lt;i0&gt;bases&lt;/i0&gt; o bancs de dades (vegeu el capítol &lt;n2&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225015Z" changeid="User">
        <seg>&lt;u3&gt;[Gestores de bases de datos] &lt;n4&gt; que sirven para almacenar, organizar y gestionar de diferentes maneras la información contenida en &lt;i0&gt;bases&lt;/i0&gt; o bancos de datos (ver el capítulo &lt;n2&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u4&gt;} converteix senyals analògics en informació digital.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225241Z" changeid="User">
        <seg>\item {\ldots} convierte señales analógicas en información digital.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Sakurako es connecta a Internet per via telefònica amb un ordinador que té un processador de 1000 MHz, 128 megaoctets (&lt;i0&gt;megabytes&lt;/i0&gt;) de RAM i un mòdem de 57600 bits per segon.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T224831Z" changeid="User">
        <seg>Sakurako se conecta a Internet por vía telefónica con un ordenador que tiene un procesador de 1000 MHz, 128 &lt;i0&gt;megabytes&lt;/i0&gt; de RAM y un módem de 57600 bits por segundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un exemple d'algorisme/programa és el següent, que diu si dues seqüències de caràcters (també anomenades &lt;i0&gt;cadenes&lt;/i0&gt; de caràcters) són iguals o no.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changedate="20120604T225110Z" changeid="User">
        <seg>Un ejemplo de algoritmo/programa es el siguiente, que dice si dos secuencias de caracteres (también llamadas &lt;i0&gt;cadenas&lt;/i0&gt; de caracteres) son iguales o no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
