<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header creationtool="OmegaT" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="EN-US" datatype="plaintext" creationtoolversion="2.5.4" segtype="sentence" srclang="CA"/>
  <body>
<!-- Default translations -->
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u3&gt; D'altra banda, la &lt;i2&gt;reversibilitat&lt;/i2&gt;; per exemple, la representació abstracta que produeix el mòdul d'anàlisi en un sistema que va del català al francés pot ser la mateixa que processa el mòdul de generació d'un sistema francés--català, i viceversa, la representació abstracta que processa el mòdul de generació de francés del sistema català--francés pot ser la mateixa que genera l'analitzador de francés d'un sistema francés--català.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T162809Z">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u3&gt; Por otra parte, la &lt;i2&gt;reversibilitat&lt;/i2&gt;; por ejemplo, la representación abstracta que produce el módulo de análisis en un sistema que va del catalán al francés puede ser la misma que procesa el módulo de generación de un sistema francés--catalán, y viceversa, la representación abstracta que procesa el módulo de generación de francés del sistema catalán--francés puede ser la misma que genera el analizador de francés de un sistema francés--catalán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n2&gt; Aquestes tres fases s'esquematitzen en la figura &lt;n3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T160125Z">
        <seg>&lt;n2&gt; Estas tres fases se esquematizan en la figura &lt;n3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n2&gt; Si demanàrem a una persona no experta que dissenyara un sistema de traducció automàtica, el primer disseny no seria molt diferent del que s'ha descrit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T154317Z">
        <seg>&lt;n2&gt; Si pidiéramos a una persona no experta que diseñara un sistema de traducción automática, el primer diseño no sería muy diferente del que se ha descrito.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n3&gt; El procés es pot resumir en l'alineament següent: &lt;n1&gt; a n g o i x a v e n a n g o ixa - - r&lt;verb&gt;&lt;impind&gt; - &lt;3&gt;&lt;pl&gt; &lt;n4&gt; Si la forma superficial haguera estat &lt;i27&gt;angostes&lt;/i27&gt;, tot el procés fins a &lt;i28&gt;ango-&lt;/i28&gt; hauria estat idèntic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T213535Z">
        <seg>&lt;n3&gt; El proceso se puede resumir en la alineación siguiente: &lt;n1&gt; a n g o i x a v e n a n g o ixa - - r&lt;verb&gt;&lt;impind&gt; - &lt;3&gt;&lt;pl&gt; &lt;n4&gt; Si la forma superficial hubiera sido &lt;i27&gt;angostes&lt;/i27&gt;, todo el proceso hasta &lt;i28&gt;ango-&lt;/i28&gt; habría sido idéntico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n6&gt; &lt;u5&gt; Traducció indirecta &lt;n3&gt; &lt;u6&gt; per transferència &lt;n4&gt; &lt;u7&gt; per transferència morfològica (anomenada &lt;i0&gt;directa&lt;/i0&gt;) &lt;u8&gt; per transferència sintàctica &lt;u9&gt; per transferència semàntica &lt;n7&gt; &lt;u10&gt; per interlingua &lt;n5&gt; &lt;u11&gt; interlingua &lt;i1&gt;versus&lt;/i1&gt; transferència &lt;n8&gt; &lt;n9&gt; &lt;u12&gt; Aproximacions &lt;i2&gt;inductives&lt;/i2&gt; a la traducció automàtica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120508T164411Z">
        <seg>&lt;n6&gt; &lt;u5&gt; Traducción indirecta &lt;n3&gt; &lt;u6&gt; por transferencia &lt;n4&gt; &lt;u7&gt; por transferència morfológica (llamada &lt;i0&gt;directa&lt;/i0&gt;) &lt;u8&gt; por transferencia sintáctica &lt;u9&gt; por transferencia semántica &lt;n7&gt; &lt;u10&gt; por interlingua &lt;n5&gt; &lt;u11&gt; interlingua &lt;i1&gt;versus&lt;/i1&gt; transferencia &lt;n8&gt; &lt;n9&gt; &lt;u12&gt; Aproximaciones &lt;i2&gt;inductivas&lt;/i2&gt; a la traducción automática.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n8&gt; } &lt;u29&gt;{Fase d'anàlisi d'un sistema senzill de transferència morfològica avançada}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160256Z">
        <seg>&lt;n8&gt; } &lt;u29&gt;{Fase de análisis de un sistema sencillo de transferencia morfológica avanzada}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u13&gt;{&lt;u3&gt; les situacions complexes &lt;u4&gt;} &lt;n4&gt; } &lt;u14&gt;{Fase de generació d'un sistema senzill de transferència morfològica avançada }</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160531Z">
        <seg>&lt;u13&gt;{&lt;u3&gt; las situaciones complejas &lt;u4&gt;} &lt;n4&gt; } &lt;u14&gt;{Fase de generación de un sistema sencillo de transferencia morfológica avanzada }</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u15&gt;{10cm}{&lt;u19&gt; &lt;i1&gt;ANÀLISI&lt;/i1&gt;} &lt;u20&gt;{&lt;u16&gt;{10cm}{ &lt;n2&gt; $&lt;u10&gt;$ &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160143Z">
        <seg>&lt;u15&gt;{10cm}{&lt;u19&gt; &lt;i1&gt;ANÁLISIS&lt;/i1&gt;} &lt;u20&gt;{&lt;u16&gt;{10cm}{ &lt;n2&gt; $&lt;u10&gt;$ &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; La fase de &lt;i6&gt;transferència&lt;/i6&gt; converteix la RALO en una altra representació abstracta similar, però per a la llengua meta (RALM).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T160045Z">
        <seg>&lt;u1&gt; La fase de &lt;i6&gt;transferencia&lt;/i6&gt; convierte la RALO en otra representación abstracta similar, pero para la lengua meta (RALM).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Quan hem llegit &lt;i11&gt;ango-&lt;/i11&gt; el ventall de possibilitats es fa més estret: pot ser una forma d'&lt;i12&gt;angoixa&lt;/i12&gt;, d'&lt;i13&gt;angoixar&lt;/i13&gt; o d'&lt;i14&gt;angost&lt;/i14&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T212602Z">
        <seg>&lt;u1&gt; Cuando hemos leído &lt;i11&gt;ango-&lt;/i11&gt; el abanico de posibilidades se hace más estrecho: puede ser una forma de&lt;i12&gt;angoixa&lt;/i12&gt;, de&lt;i13&gt;angoixar&lt;/i13&gt; o de&lt;i14&gt;angost&lt;/i14&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u21&gt;{ANÀLISI MORFOLÒGICA} &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160203Z">
        <seg>Á&lt;u21&gt;{ANÁLISIS MORFOLÓGICO} &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u22&gt;{&lt;u17&gt;{9cm}{&lt;n3&gt; DESAMBIGUACIÓ CATEGORIAL&lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160220Z">
        <seg>&lt;u22&gt;{&lt;u17&gt;{9cm}{&lt;n3&gt; DESAMBIGUACIÓN CATEGORIAL&lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; La fase de &lt;i7&gt;generació&lt;/i7&gt; (o &lt;i8&gt;síntesi&lt;/i8&gt;) produeix la frase en la llengua meta a partir de la RALM.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T160100Z">
        <seg>&lt;u2&gt; La fase de &lt;i7&gt;generación&lt;/i7&gt; (o &lt;i8&gt;síntesi&lt;/i8&gt;) produce la frase en la lengua meta a partir de la RALM.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Quan hem llegit &lt;i15&gt;angoi-&lt;/i15&gt; ja sabem que el lema és &lt;i16&gt;angoixar&lt;/i16&gt; o &lt;i17&gt;angoixa&lt;/i17&gt;, és a dir, que comença per {&lt;u12&gt; angoixa}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T212658Z">
        <seg>&lt;u2&gt; Cuando hemos leído &lt;i15&gt;angoi-&lt;/i15&gt; ya sabemos que el lema es &lt;i16&gt;angoixar&lt;/i16&gt; o &lt;i17&gt;angoixa&lt;/i17&gt;, es decir, que comienza por {&lt;u12&gt; angoixa}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Si hem contruït un sistema que tradueix del català a l'alemany, podem usar el mòdul de generació de l'alemany per a construir un sistema de l'espanyol a l'alemany.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T162453Z">
        <seg>&lt;u2&gt; Si hemos contruido un sistema que traduce del catalán al alemán, podemos usar el módulo de generación del alemán para construir un sistema del español al alemán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Llegir &lt;i18&gt;angoix-&lt;/i18&gt; o &lt;i19&gt;angoixa-&lt;/i19&gt; no ens permet determinar amb seguretat més informació sobre la forma lèxica; en el cas d'&lt;i20&gt;angoixa-&lt;/i20&gt; es poden descartar algunes formes del verb angoixar com &lt;i21&gt;angoixem&lt;/i21&gt; o &lt;i22&gt;angoixí&lt;/i22&gt;, però encara en queden moltes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T212818Z">
        <seg>&lt;u3&gt; Leer &lt;i18&gt;angoix-&lt;/i18&gt; o &lt;i19&gt;angoixa-&lt;/i19&gt; no nos permite determinar con seguridad más información sobre la forma léxica; en el caso de&lt;i20&gt;angoixa-&lt;/i20&gt; se pueden descartar algunas formas del verbo angoixar como &lt;i21&gt;angoixem&lt;/i21&gt; o &lt;i22&gt;angoixí&lt;/i22&gt;, pero todavía nos quedan muchas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; En la segona, es consulta el diccionari bilingüe per a traduir les paraules de la frase a la llengua meta (LM).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T153958Z">
        <seg>&lt;u4&gt; En la segunda, se consulta el diccionario bilingüe para traducir las palabras de la frase a la lengua meta (LM).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; Quan hem vist &lt;i23&gt;angoixav-&lt;/i23&gt; ja podem dir que el lema és &lt;i24&gt;angoixar&lt;/i24&gt;, que es tracta d'un verb, i que estem, amb tota seguretat, davant d'una forma de l'imperfet d'indicatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T213251Z">
        <seg>&lt;u4&gt; Cuando hemos visto &lt;i23&gt;angoixav-&lt;/i23&gt; ya podemos decir que el lema es &lt;i24&gt;angoixar&lt;/i24&gt;, que se trata de un verb, y que estamos, con tota seguridad, delante de una forma del imperfecto de indicativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt; Després de veure &lt;i25&gt;angoixave-&lt;/i25&gt; encara no sabem la persona del verb (pot ser la segona del singular o la tercera del plural).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T213344Z">
        <seg>&lt;u5&gt; Después de ver &lt;i25&gt;angoixave-&lt;/i25&gt; todavía no sabemos la persona del verbo (puede ser la segunda del singular o la tercera del plural).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt; Finalment s'apliquen ajustos locals que afecten l'ordre dels mots en la frase (reordenaments locals) i es flexionen les paraules en la LM.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T154224Z">
        <seg>&lt;u5&gt; Finalmente se aplican ajustes locales que afectan al orden de las palabras en la frase (reordenamientos locales) se flexionan las palabras en la LM.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u6&gt; Finalment, quan veiem &lt;i26&gt;angoixaven&lt;/i26&gt; ja sabem que és la tercera del plural.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T213404Z">
        <seg>&lt;u6&gt; Finalmente, cuando vemos &lt;i26&gt;angoixaven&lt;/i26&gt; ya sabemos que es la tercera del plural.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u6&gt;{10cm}{&lt;u10&gt; &lt;i7&gt;TRANSFERÈNCIA&lt;/i7&gt;} &lt;u11&gt;{&lt;u7&gt;{10cm}{ &lt;n2&gt; &lt;u12&gt;{&lt;u8&gt;{9cm}{ &lt;n3&gt; REGLES DE REORDENAMENT I CONCORDANÇA: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160332Z">
        <seg>&lt;u6&gt;{10cm}{&lt;u10&gt; &lt;i7&gt;TRANSFERÉNCIA&lt;/i7&gt;} &lt;u11&gt;{&lt;u7&gt;{10cm}{ &lt;n2&gt; &lt;u12&gt;{&lt;u8&gt;{9cm}{ &lt;n3&gt; REGLAS DE REORDENAMIENTO Y CONCORDANCIA: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u7&gt;{10cm}{&lt;u10&gt; &lt;i5&gt;GENERACIÓ&lt;/i5&gt;} &lt;u11&gt;{&lt;u8&gt;{10cm}{ &lt;n2&gt; &lt;u12&gt;{&lt;u9&gt;{9cm}{ GENERACIÓ MORFOLÒGICA }} &lt;n3&gt; }} &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160456Z">
        <seg>&lt;u7&gt;{10cm}{&lt;u10&gt; &lt;i5&gt;GENERACIÓN&lt;/i5&gt;} &lt;u11&gt;{&lt;u8&gt;{10cm}{ &lt;n2&gt; &lt;u12&gt;{&lt;u9&gt;{9cm}{ GENERACIÓN MORFOLÓGICA }} &lt;n3&gt; }} &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A més, els dos passos tenen interpretacions senzilles: el primer pas uneix terminacions comunes (troba regularitats en la transducció dels sufixos) i el segon uneix començaments comuns (troba regularitats en la transducció dels prefixos).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T230147Z">
        <seg>Además, los dos pasos tienen interpretaciones sencillas: el primer paso une terminaciones comunes (encuentra regularidades en la transducción de los sufijos) y el segundo une comenzamientos comunes (encuentra regularidades en la transducción de los prefijos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Així només es visita una vegada cada mot de la frase.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T154325Z">
        <seg>Así sólo se visita una vez cada palabra de la frase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Això fa que les dades lingüístiques que usen els mòduls d'anàlisi es puguen usar per a construir mòduls de generació i viceversa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T162914Z">
        <seg>Así que hace que los datos lingüísticos que usan los módulos de análisis se pueden usar para construir módulos de generación y viceversa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Això suggereix la necessitat d'una nova regla que detecte i reordene el patró llarg adjectiu--substantiu--substantiu--substantiu, per exemple: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt;[$R_3$] &lt;i0&gt;adj&lt;/i0&gt; &lt;i1&gt;subst&lt;/i1&gt;$_1$ &lt;i2&gt;subst&lt;/i2&gt;$_2$ &lt;i3&gt;subst&lt;/i3&gt;$_3$ $&lt;u1&gt;$ &lt;i4&gt;subst&lt;/i4&gt;$_3$ &lt;i5&gt;adj&lt;/i5&gt; &lt;i6&gt;prep&lt;u2&gt;de&lt;/i6&gt; {&lt;u4&gt; subst}$_2$ &lt;i7&gt;prep&lt;u3&gt;de&lt;/i7&gt; &lt;i8&gt;subst&lt;/i8&gt;$_1$ &lt;n1&gt; Aquesta regla podria reordenar correctament aquesta seqüència de quatre mots.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T154941Z">
        <seg>Eso sugiere la necesidad de una nueva regla que detecte y reordene el patrón largo adjectivo--sustantivo--sustantivo--sustantivo, por ejemplo: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt;[$R_3$] &lt;i0&gt;adj&lt;/i0&gt; &lt;i1&gt;sust&lt;/i1&gt;$_1$ &lt;i2&gt;sust&lt;/i2&gt;$_2$ &lt;i3&gt;sust&lt;/i3&gt;$_3$ $&lt;u1&gt;$ &lt;i4&gt;sust&lt;/i4&gt;$_3$ &lt;i5&gt;adj&lt;/i5&gt; &lt;i6&gt;prep&lt;u2&gt;de&lt;/i6&gt; {&lt;u4&gt; sust}$_2$ &lt;i7&gt;prep&lt;u3&gt;de&lt;/i7&gt; &lt;i8&gt;sust&lt;/i8&gt;$_1$ &lt;n1&gt; Esta regla podría reordenar correctamente esta secuencia de cuatro palabras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Altres vegades es dóna el problema de l'ambigüitat lèxica categorial (vegeu l'apartat &lt;n0&gt;): és a dir, el mot pot pertànyer a dues categories lèxiques diferents i cal usar informació sobre les categories morfològiques dels mots anteriors i posteriors (en absència d'informació sintàctica) per a desfer l'ambigüitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T151908Z">
        <seg>Otras veces se da el problema de la ambigüedad léxica categorial (mirad el apartado&lt;n0&gt;): es decir, la palabra puede pertenecer a dos categorías léxicas diferentes y es necesario usar información sobre las categorías morfológicas de las palabras anteriores y posteriores (en ausencia de información sintáctica) para deshacer la ambigüedad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest algorisme és particularment eficient en el cas dels transductors de lletres acíclics.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T225929Z">
        <seg>Este algoritmo es particularmente eficiente en el caso de los transductores de letras acíclicos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest capítol descriu les tècniques o, dit d'una altra manera, les estratègies bàsiques usades pels programes de traducció automàtica&lt;p0&gt; també proposa una classificació general dels sistemes de traducció automàtica basada, entre altres criteris, en l'&lt;i0&gt;arquitectura&lt;/i0&gt; (estratègia).}, seguint aquest esquema:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120508T164216Z">
        <seg>Este capítulo describre las técnicas o, dicho de otro modo, las estratégias básicas utilizadas por los programas de traducción automática&lt;p0&gt; también propone una clasificación general de los sistemas de traducción automática basada, entre otros criterios, en l'&lt;i0&gt;arquitectura&lt;/i0&gt;(estrategia).}, siguiendo este esquema:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquestes operacions es poden resoldre de manera molt natural en un sistema de transferència sintàctica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T233653Z">
        <seg>Estas operaciones se pueden resolver de manera muy natural en un sistema de transferencia sintáctica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ara, pensem què li succeiria a ``tall truck driver''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T154451Z">
        <seg>Ahora, pensemos qué le sucedería a ``tall truck driver''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com a màxim, podem dir que el lema comença per {&lt;u10&gt; ang}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T212354Z">
        <seg>Como máximo, podemos decir que el lema comienza por {&lt;u10&gt; ang}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com es pot veure, les regles de reordenament intenten descobrir unitats sintàctiques (sintagmes) usant un nombre limitat de patrons que representen les seqüències de mots que poden formar aquestes unitats; el problema és que els sintagmes poden ser, en principi, indefinidament llargs&lt;p0&gt;, i el conjunt de regles de reordenament ha de ser forçosament limitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T155157Z">
        <seg>Como se puede ver, las reglas de reordenamiento intentan descubrir unidades sintácticas (sintagmas) usando un número limitado de patrones que representan las secuencias de palabras que pueden formar estas unidades; el problema es que los sintagmas pueden ser, en principio, indefinidamente largos&lt;p0&gt;, y el conjunto de reglas de reordenamiento tiene que ser forzosamente limitado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com es veurà, molt freqüentment es qualifiquen de directes estratègies que sí que generen representacions intermèdies molt rudimentàries, i que, per tant, en sentit estricte, haurien de ser classificades com a indirectes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T153507Z">
        <seg>Como veremos, muy freqüentemente se califican de directas estrategias que sí que generan representaciones intermedias muy rudimentarias, y que, por tanto, en sentido estricto, tendrían que ser clasificadas com a indirectas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com que els sistemes de transferència morfològica no identifiquen les relacions sintàctiques entre els mots de la frase en la llengua d'origen, per a fer els reordenaments han d'identificar les seqüències de mots que necessiten ser reordenats.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T164402Z">
        <seg>Como los sistemas de transferencia morfológica no identifican las relaciones sintácticas entre las palabras de la frase en la lengua de origen, para hacer los reordenamientos tienen que identificar las secuencias de palabras que necesiten ser reordenadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com que una vegada identificada la classe de sintagma queda clar que el nucli és el primer element (el substantiu), ja es pot propagar el gènere i el nombre del primer element al segon (l'adjectiu).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T155920Z">
        <seg>Como una vez identificada la clase de sintagma queda claro que el núcleo es el primer elemento (el sustantivo), ya se puede propagar el género y el número del primer elementi al segundo (el adjectivo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>D'acord amb aquesta definició, les etiquetes de transició poden ser de quatre classes: $(&lt;u34&gt;:&lt;u37&gt;)$, que indica que es llig el símbol $&lt;u35&gt;&lt;u40&gt;&lt;u2&gt;$ i s'escriu el símbol $&lt;u38&gt;&lt;u41&gt;&lt;u32&gt;$; $(&lt;u36&gt;:&lt;u16&gt;)$, que indica que es llig un símbol però no s'escriu res; $(&lt;u17&gt;:&lt;u39&gt;)$, que indica que no es llig res però s'escriu un símbol, i $(&lt;u18&gt;:&lt;u19&gt;)$, que indica que la transició d'estat succeeix sense llegir ni escriure.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T221245Z">
        <seg>De acuerdo con esta definición, las etiquetas de transición pueden ser de cuatro clases: $(&lt;u34&gt;:&lt;u37&gt;)$, que indica que se lee el símbolo $&lt;u35&gt;&lt;u40&gt;&lt;u2&gt;$ y se escribe el símbolo $&lt;u38&gt;&lt;u41&gt;&lt;u32&gt;$; $(&lt;u36&gt;:&lt;u16&gt;)$, que indica que se lee un símbolo pero no se escribe nada; $(&lt;u17&gt;:&lt;u39&gt;)$, que indica que no se lee nada pero se escribe un símbolo, y $(&lt;u18&gt;:&lt;u19&gt;)$, que indica que la transición de estado sucede sin leer ni escribir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>D'altra banda, pot haver-hi més d'una transducció vàlida per a una cadena d'entrada $w$.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T221855Z">
        <seg>Por otro lado, puede haver más de una transducción válida para una cadena de entrada $w$.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, com ja s'ha dit, els sintagmes &lt;i0&gt;tenen estructura&lt;/i0&gt;; és a dir, les relacions entre els elements d'un sintagma no són purament lineals, sinó jeràrquiques: els sintagmes estan fets de sintagmes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T231244Z">
        <seg>De hecho, como ya se ha dicho, los sintagmas &lt;i0&gt;tienen estructura&lt;/i0&gt;; es decir, las relaciones entre los elementos de un sintagma no son puramente lineales, sino jerárquicas: los sintagmas están hechos de sintagmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De vegades l'anàlisi morfològica pot ser més difícil del que sembla, com per exemple, en el cas de la morfologia verbal de les llengües romàniques.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T163244Z">
        <seg>A veces el análisis morfológico puede ser más difícil de lo que parece, como por ejemplo, en el caso de la morfología verbal de las lenguas románicas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El GDA d'un analitzador morfològic té un vèrtex inicial únic (del qual només poden eixir fletxes) que representa l'estat inicial de l'analitzador abans de començar a llegir un mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T214940Z">
        <seg>El GDA de un analizador morfológico tiene un vértice inicial único (del cual sólo pueden salir flechas) que representa el estado inicial del analizador antes de empezar a leer una palabra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El conjunt d'etiquetes de transició és $L=(&lt;u0&gt; &lt;u5&gt; &lt;u9&gt;&lt;u13&gt;&lt;u23&gt;) &lt;u27&gt; (&lt;u30&gt; &lt;u6&gt; &lt;u10&gt;&lt;u14&gt;&lt;u24&gt;)$ on $&lt;u1&gt;$ és l'alfabet dels símbols d'entrada, $&lt;u31&gt;$ l'alfabet dels símbols d'eixida i $&lt;u15&gt;$ representa el símbol buit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T220949Z">
        <seg>El conjunto de etiquetas de transición es $L=(&lt;u0&gt; &lt;u5&gt; &lt;u9&gt;&lt;u13&gt;&lt;u23&gt;) &lt;u27&gt; (&lt;u30&gt; &lt;u6&gt; &lt;u10&gt;&lt;u14&gt;&lt;u24&gt;)$ donde $&lt;u1&gt;$ es el alfabeto de los símbolos de entrada, $&lt;u31&gt;$ el alfabeto de los símbolos de salida y $&lt;u15&gt;$ representa el símbolo vacío.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El graf és {&lt;u0&gt; acíclic} si, seguint les fletxes, no es pot passar dues voltes pel mateix &lt;i3&gt;vèrtex&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T220221Z">
        <seg>El grafo es {&lt;u0&gt; acíclico} si, siguint las flechas, no se puede pasar dos veces por el mismo &lt;i3&gt;vértice&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El resultat &lt;u2&gt;[secció 4.2]{hutchins92b} és el que es podria esperar ``d'una persona que comptara únicament amb un diccionari bilingüe molt barat i amb un coneixement molt rudimentari de la gramàtica de la llengua meta'', amb ``errors freqüents de naturalesa lèxica en la traducció i estructures sintàctiques inadequades'' que reflecteixen ``les estructures pròpies de la llengua d'origen''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T155338Z">
        <seg>El resultado &lt;u2&gt;[secció 4.2]{hutchins92b} es el que se podría esperar ``de una persona que contaría únicamente con un diccionario bilingüe muy barato y con un conocimiento muy rudimentario de la gramática de la lengua meta'', con ``errores freqüentes de naturaleza léxica en la traducción y estructuras sintácticas inadequadas'' que reflejan ``las estructuras propias de la lengua de origen''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El resultat final es mostra en la fig. &lt;n4&gt; &lt;n17&gt; &lt;n18&gt; &lt;n19&gt; (.SN.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T232710Z">
        <seg>El resultado final se muestra en la fig. &lt;n4&gt; &lt;n17&gt; &lt;n18&gt; &lt;n19&gt; (.SN.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El transductor resultant d'aquest procés doble d'inversió--determinització és mínim (té el mínim nombre d'estats possible).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T225900Z">
        <seg>El transductor resultante de este proceso doble de inversión--determinización es mínimo (tiene el mínimo número de estados posible).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els &lt;i6&gt;generadors morfològics&lt;/i6&gt; es poden organitzar de forma molt similar: lligen símbol a símbol la forma lèxica i produeixen la forma superficial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T215833Z">
        <seg>Los &lt;i6&gt;generadores morfológicos&lt;/i6&gt; se pueden organizar de forma muy similar: ligan símbolo a símbolo la forma léxica y producen la forma superficial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els altres vèrtexs representen l'estat de l'analitzador després d'haver llegit una o més lletres.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T215026Z">
        <seg>Los otros vértices representan el estado del analizador después de haber leido una o más letras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els estats finals (representats amb dos cercles concèntrics) indiquen estats en els quals l'analitzador determina que ha llegit una forma superficial completa si no queden més lletres a llegir; en alguns estats finals s'escriuen símbols addicionals per a completar l'anàlisi i, en el cas d'un homògraf (ambigüitat lèxica), totes les opcions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T215427Z">
        <seg>Los estados finales (representados con dos círculos concéntricos) indican estados en los cuales el analizador determina que ha legído una forma superficial completa si no quedan más letras para leer; en algunos estados finales se escriben símbolos adicionales para completar el análisis y, en el caso de un homógrafo (ambigüedad léxica), todas las opciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els sistemes anomenats {&lt;u0&gt; directes} de primera generació tradueixen en tres fases &lt;u1&gt;[secció 4.2]{hutchins92b}: &lt;n1&gt; &lt;u3&gt; En la primera fase d'&lt;i1&gt;anàlisi morfològica&lt;/i1&gt; rudimentària s'identifiquen les categories lèxiques i es redueixen les paraules a les formes no flexionades.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T153838Z">
        <seg>Los sistemas denominados {&lt;u0&gt; directos} de primera generación traducen en tres fases &lt;u1&gt;[sección 4.2]{hutchins92b}: &lt;n1&gt; &lt;u3&gt; En la primera fase de&lt;i1&gt;análisis morfológico&lt;/i1&gt; rudimentario se identifican las categorías léxicas y se reducen las palabras a las formas no flexionadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els sistemes de transferència es classifiquen segons la naturalesa de les representacions abstractes que utilitzen: es pot parlar, en ordre de profunditat de l'anàlisi, de sistemes de &lt;i0&gt;transferència morfològica&lt;/i0&gt;, de &lt;i1&gt;transferència sintàctica&lt;/i1&gt; o de {&lt;u0&gt; transferència semàntica}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T161529Z">
        <seg>Los sistemas de transferencia se clasifican según la naturaleza de las representacioes abstractas que utilizan: se puede hablar, en orden de profundidad del análisis, de sistemas de &lt;i0&gt;transferencia morfológica&lt;/i0&gt;, de &lt;i1&gt;transferencia sintáctica&lt;/i1&gt; o de {&lt;u0&gt; transferencia semántica}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els sistemes de transferència morfològica no poden tenir en compte aquesta estructura interna, i, com a resultat, necessiten moltíssimes regles per a reordenar adequadament els mots de les frases.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T231344Z">
        <seg>Los sistemas de transferencia morfológica no pueden tener en cuenta esta estructura interna, y, como resultado, necesitan muchísimas reglas para reordenar adecuadamente las palabras de las frases.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els sistemes de transferència morfològica no són molt diferents dels ``directes'' descrits més amunt: la fase d'&lt;i0&gt;anàlisi&lt;/i0&gt; analitza morfològicament els mots de la frase però no identifica les relacions (sintàctiques) entre ells.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T163057Z">
        <seg>Los sistemas de transferencia morfológica no son muy diferentes de los ``directos'' descritos más arriba: la fase de&lt;i0&gt;análisis&lt;/i0&gt; analiza morfológicamente las palabras de la frase pero no identifica las relaciones (sintácticas) entre ellas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els sistemes de transferència morfològica per reordenament de patrons assumeixen que una oració és una seqüència lineal de sintagmes d'estructura lineal; aquest model de la sintaxi d'una oració pot ser molt limitat en moltes aplicacions de traducció automàtica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T230826Z">
        <seg>Los sistemas de transferencia morfológica por reordenamiento de patrones asumen que una oración es una secuencia lineal de sintagmas de estructura lineal; este modelo de la sintaxis de una oración puede ser muy limitado en muchas aplicaciones de traducción automática.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els transductors en qüestió són capaços d'entregar totes les anàlisis morfològiques possibles d'un homògraf (vegeu la secció &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T230241Z">
        <seg>Los transductores en cuestión son capaces de entregar todos los análisis morfológicos posibles de un homógrafo (mirad la sección &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En aquests sistemes, la representació abstracta (RALO) que s'obté en l'anàlisi inclou un arbre d'anàlisi sintàctica de la frase en la LO (o una entitat equivalent), que descriu les relacions sintàctiques existents entre les parts de la frase, a més de la informació morfològica necessària per a fer-ne la traducció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T230435Z">
        <seg>En estos sistemas, la representación abstracta (RALO) que se obtiene en el análisis incluye un árbol de análisis sintáctico de la frase en la LO (o una entidad equivalente), que describe las relaciones sintácticas existentes entre las partes de la frase, además de la información morfológica necesaria para hacer la traducción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En concret, els analitzadors morfològics es poden basar en &lt;i0&gt;transductors de lletres&lt;/i0&gt; &lt;n0&gt;, una subclasse dels transductors d'estats finits; de fet, qualsevol transductor d'estats finits es pot convertir sempre en un transductor de lletres.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T220529Z">
        <seg>En concreto, los analizadores morfológicos se pueden basar en &lt;i0&gt;transductores de letras&lt;/i0&gt; &lt;n0&gt;, una subclase de los transductores de estados finitos; de hecho, qualquier transductor de estados finitos se puede convertir siempre en un transductor de letras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el cas d'{&lt;u8&gt; angoixem}, el procés hauria estat idèntic fins a {&lt;u9&gt; angoixe-}: &lt;n2&gt; a n g o i x e m a n g o ixa - - r&lt;verb&gt;&lt;presind&gt;&lt;1&gt;&lt;pl&gt; r&lt;verb&gt;&lt;pressub&gt;&lt;1&gt;&lt;pl&gt; r&lt;verb&gt;&lt;imper&gt;&lt;1&gt;&lt;pl&gt; &lt;n5&gt; En aquest cas, el mot té tres anàlisis morfològiques diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T214259Z">
        <seg>En el caso de{&lt;u8&gt; angoixem}, el proceso habría sido idéntico hasta {&lt;u9&gt; angoixe-}: &lt;n2&gt; a n g o i x e m a n g o ixa - - r&lt;verb&gt;&lt;presind&gt;&lt;1&gt;&lt;pl&gt; r&lt;verb&gt;&lt;pressu&gt;&lt;1&gt;&lt;pl&gt; r&lt;verb&gt;&lt;imper&gt;&lt;1&gt;&lt;pl&gt; &lt;n5&gt; En este caso, la palabra tiene tres análisis morfológicos diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el paradigma generatiu, si la mateixa regla de generació es pot aplicar repetidament a un sintagma, aquest sintagma es pot allargar indefinidament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T152543Z">
        <seg>En el paradigma generativo, si la misma regla de generación se puede aplicar repetidamente a un sintagma, este sintagma se puede alargar indefinidamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En general, pot haver-hi més d'un camí; açò s'ha d'evitar i, de fet, s'elimina parcialment amb la determinització (vegeu més avall).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T221819Z">
        <seg>En general, puede haver más de un camino; esto se tiene que evitar y, de hecho, se limina parcialmente con la determinización (mirad más abajo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En informàtica teòrica, les màquines idealitzades que representen aquesta classe de GDA s'anomenen &lt;i5&gt;transductors d'estats finits $p$-subseqüencials sense cicles&lt;/i5&gt;, on $p$ indica el nombre de possibles opcions en els estats finals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T215750Z">
        <seg>En informática teórica, las máquinas idealizadas que representan esta clase de GDA se llaman &lt;i5&gt;transductores de estados finitos $p$-subseqüenciales sin ciclos&lt;/i5&gt;, donde $p$ indica el número de posibles opciones en los estados finales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En l'anàlisi morfològica, aquesta situació correspondria a l'&lt;i0&gt;ambigüitat lèxica&lt;/i0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T221934Z">
        <seg>En el análisis morfológico, esta situación correspondería a la&lt;i0&gt;ambigüedad léxica&lt;/i0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En l'anàlisi morfològica, els símbols de $&lt;u5&gt;$ són els que es troben en els textos i els de $&lt;u3&gt;$ són els necessaris per a formar els lemes i els símbols especials que representen la informació morfològica com ara {&lt;u6&gt; &lt;nom&gt;}, {&lt;u7&gt; &lt;fem&gt;}, {&lt;u8&gt; &lt;2p&gt;}, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T222052Z">
        <seg>En el análisis morfológica, los símbolos de $&lt;u5&gt;$ son los que se encuentran en los textos y los de $&lt;u3&gt;$ son los necesarios para formar los lemas y los símbolos especiales que representan la información morfológica com ahora {&lt;u6&gt; &lt;nombre&gt;}, {&lt;u7&gt; &lt;fem&gt;}, {&lt;u8&gt; &lt;2p&gt;}, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En la RALO s'eliminen tots els detalls de la frase en LO que no són rellevants per a la traducció i se'n destaquen aquelles característiques i relacions que sí que ho són.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T155920Z">
        <seg>En la RALO se eliminan todos los detalles de la frase en LO que no son relevantes para la traducción y se destacan aquellas características y relaciones que sí que lo son.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En la fase de transferència, s'apliquen regles de &lt;i1&gt;transferència estructural&lt;/i1&gt; que transformen la representació sintàctica de la frase d'entrada (la RALO) en una representació sintàctica de la traducció (la RALM) usant regles de transformació d'estructures i de &lt;i2&gt;transferència lèxica&lt;/i2&gt; que tradueixen els mots en LO a mots en LM usant un diccionari bilingüe.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T230655Z">
        <seg>En la fase de transferencia, se aplican reglas de &lt;i1&gt;transferencia estructural&lt;/i1&gt; que transforman la representación sintáctica de la frase de entrada (la RALO) en una representación sintáctica de la traducción (la RALM) usando reglas de transformación de estructuras y de &lt;i2&gt;transferencia léxica&lt;/i2&gt; que traducen las palabras en LO a palabras en LM usando un diccionario bilingüe.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En la figura &lt;n0&gt; es pot veure una part de l'analitzador morfològic, corresponent als mots que comencen per &lt;i4&gt;ang-&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T215626Z">
        <seg>En la figura &lt;n0&gt; se puede ver una parte del analizador morfológico, correspondiente a las palabras que comienzan por &lt;i4&gt;ang-&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Encara pot ser nom o verb.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T212836Z">
        <seg>Todavía puede ser  nombre o verbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es diu que un transductor de lletres és &lt;i0&gt;determinista&lt;/i0&gt; quan $&lt;u43&gt;:Q&lt;u28&gt; L &lt;u44&gt; Q$, és a dir, quan totes les transicions que ixen d'un estat tenen etiquetes de transició diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T221441Z">
        <seg>Se dice que un transductor de letras es &lt;i0&gt;determinista&lt;/i0&gt; cuando $&lt;u43&gt;:Q&lt;u28&gt; L &lt;u44&gt; Q$, es decir, cuando todas las transiciones que salen de un estado tienen etiquetas de transición diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es diu que una cadena de $w'&lt;u0&gt;&lt;u2&gt;^*$ és una transducció d'una cadena d'entrada $w&lt;u1&gt;&lt;u4&gt;^*$ quan hi ha almenys un camí des de l'estat inicial $q_I$ fins a un estat final en $F$ les etiquetes de transició del qual formen la parella $w:w'$ quan es concatenen.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T221700Z">
        <seg>Se dice que una cadena de $w'&lt;u0&gt;&lt;u2&gt;^*$ es una transducción de una cadena de entrada $w&lt;u1&gt;&lt;u4&gt;^*$ cuando hay al menos un camino desde el estado inicial $q_I$ hasta un estado final en $F$ las etiquetas de transición del cual forman la pareja $w:w'$ cuando se concatenan.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Escriure una gramàtica que cobrisca completament totes les possibles frases sintàcticament correctes d'una llengua és una tasca que està molt lluny de ser trivial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T233742Z">
        <seg>Escribir una gramática que cubra completamente todas las posibles frases sintácticamente correctas de una lengua es una tarea que está muy lejos de ser trivial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Evidentment, no sempre s'han de moure els adjectius; la traducció correcta de ``the last car'' és ``l'últim cotxe'', sense canviar l'ordre.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T231500Z">
        <seg>Evidentmente, no siempre se tienen que mover los adjectivos; la traducción correcta de ``the last car'' és ``l'últim cotxe'', sin cambiar el orden.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Finalment, la fase de generació transforma aquesta representació en la frase en LM.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T230711Z">
        <seg>Finalmente, la fase de generación transforma esta representación en la frase en LM.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Fixeu-vos en aquests dos exemples, on s'ha fet una anàlisi sintàctica parcial&lt;p0&gt; per a marcar els sintagmes nominals amb claudàtors: $$&lt;n0&gt;{ll}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T233429Z">
        <seg>Fijaos en estos dos ejemplos, donde se ha hecho un análisis sintáctico parcial&lt;p0&gt; para marcar los sintagmas nominales con corchetes: $$&lt;n0&gt;{ll}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>I pot complicar-se més.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T163302Z">
        <seg>Y puede complicarse más.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Imaginem el sintagma nominal següent en anglés: ``The old professor's smart girlfriend's red car''; el sintagma és massa llarg per a la major part dels programes de transferència morfològica, perquè involucra una seqüència massa llarga de reordenament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T231627Z">
        <seg>Imaginemos el sintagma nominal siguinte en inglés: ``The old professor's smart girlfriend's red car''; el sintagma es demasiado largo para la mayor parte de los programas de transferencia morfológica, porque involucra una secuencia demasiado larga de reordenamiento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Imaginem que seguim aquest mètode amb el mot &lt;i2&gt;angoixaven&lt;/i2&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Quan només hem vist &lt;i3&gt;ang-&lt;/i3&gt; hi ha encara moltes possibilitats: pot ser, entre altres, qualsevol forma dels mots &lt;i4&gt;angina&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;angle&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;anglés&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt;angoixa&lt;/i7&gt;, &lt;i8&gt;angoixar&lt;/i8&gt;, &lt;i9&gt;angost&lt;/i9&gt;, {&lt;u7&gt; anguila} i &lt;i10&gt;angula&lt;/i10&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T212326Z">
        <seg>Imaginemos que seguimos este método con la palabra &lt;i2&gt;angoixaven&lt;/i2&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Cuando sólo hemos visto &lt;i3&gt;ang-&lt;/i3&gt; todavía hay muchas posibilidades: puede ser, entre otras, qualquier forma de las palabras &lt;i4&gt;angina&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;angle&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;anglés&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt;angoixa&lt;/i7&gt;, &lt;i8&gt;angoixar&lt;/i8&gt;, &lt;i9&gt;angost&lt;/i9&gt;, {&lt;u7&gt; anguila} i &lt;i10&gt;angula&lt;/i10&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Imaginem que volem traduir de l'anglés al català i hem decidit que s'han d'usar aquestes regles de reordenament: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; [$R_1$] &lt;i0&gt;adj&lt;/i0&gt; &lt;i1&gt;subst&lt;/i1&gt; $&lt;u2&gt;$ &lt;i2&gt;subst&lt;/i2&gt; &lt;i3&gt;adj&lt;/i3&gt; &lt;u1&gt; [$R_2$] &lt;i4&gt;subst&lt;/i4&gt;$_1$ &lt;i5&gt;subst&lt;/i5&gt;$_2$ $&lt;u3&gt;$ {&lt;u4&gt; subst}$_2$ &lt;i6&gt;prep&lt;u5&gt;de&lt;/i6&gt; &lt;i7&gt;subst&lt;/i7&gt;$_1$ &lt;n1&gt; Per exemple, la regla $R_1$ reordenaria ``tall driver'' en ``conductor alt'' i la regla $R_2$ reordenaria ``truck driver'' en ``conductor de camió''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T152456Z">
        <seg>Imaginemos que queremos traducir del inglés al catalán y hemos decidido que se tiene que usar estas reglas de reordenamiento: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; [$R_1$] &lt;i0&gt;adj&lt;/i0&gt; &lt;i1&gt;sust&lt;/i1&gt; $&lt;u2&gt;$ &lt;i2&gt;sust&lt;/i2&gt; &lt;i3&gt;adj&lt;/i3&gt; &lt;u1&gt; [$R_2$] &lt;i4&gt;sust&lt;/i4&gt;$_1$ &lt;i5&gt;sust&lt;/i5&gt;$_2$ $&lt;u3&gt;$ {&lt;u4&gt; sust}$_2$ &lt;i6&gt;prep&lt;u5&gt;de&lt;/i6&gt; &lt;i7&gt;sust&lt;/i7&gt;$_1$ &lt;n1&gt; Por ejemplo, la regla $R_1$ reordenaría ``tall driver'' en ``conductor alto'' y la regla $R_2$ reordenaría ``truck driver'' en ``conductor de camión''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ja podem dir que el lema comença per {&lt;u11&gt; ango}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T212622Z">
        <seg>Ya podemos decir que el lema comienza por {&lt;u11&gt; ango}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'&lt;i0&gt;anàlisi morfològica&lt;/i0&gt; és el procés que determina, per a cada mot d'un text (forma &lt;i1&gt;superficial&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;flexionada&lt;/i2&gt;) una o diverses &lt;i3&gt;formes lèxiques&lt;/i3&gt; , consistents en una &lt;i4&gt;forma canònica&lt;/i4&gt; o &lt;i5&gt;lema&lt;/i5&gt; i informació sobre la categoria lèxica del mot i la flexió (vegeu la secció &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160735Z">
        <seg>El&lt;i0&gt;análisis morfológico&lt;/i0&gt; es el proceso que determina, para cada palabra de un texto (forma &lt;i1&gt;superficial&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;flexionada&lt;/i2&gt;) una o diversas &lt;i3&gt;formas léxicas&lt;/i3&gt; , consistentes en una &lt;i4&gt;forma canónica&lt;/i4&gt; o &lt;i5&gt;lema&lt;/i5&gt; y información sobre la categoría léxica de la palabra y la flexión (mirad la sección &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'analitzador ens pot dir ja {&lt;u13&gt; angoixar&lt;verb&gt;­&lt;impind&gt;}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T213312Z">
        <seg>El analizador nos puede decir ya {&lt;u13&gt; angoixar&lt;verb&gt;­&lt;impind&gt;}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'analitzador llig la forma superficial lletra per lletra, va d'estat en estat, i va produint la forma lèxica, fins que llig tot el mot; si arriba a un estat final, accepta el mot i en retorna la forma lèxica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T215544Z">
        <seg>El analizador lee la forma superficial letra por letra, va de estado en estado, y va produiendo la forma léxica, hasta que lee toda la palabra; si arriba en un estado final, acepta la palabra y devuelve la forma léxica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'analitzador produeix: {&lt;u14&gt; angoixar&lt;verb&gt;&lt;impind&gt;&lt;3&gt;&lt;pl&gt;}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120517T213418Z">
        <seg>El analizador produce: {&lt;u14&gt; angoixar&lt;verb&gt;&lt;impind&gt;&lt;3&gt;&lt;pl&gt;}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'anàlisi sintàctica s'explica amb més detall en l'apartat &lt;n0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T230538Z">
        <seg>El análisis sintáctico se explica con más detalle en el apartado &lt;n0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'arquitectura de transferència té dues característiques interessants que mereixen ser esmentades: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; D'una banda, la &lt;i0&gt;modularitat&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T161803Z">
        <seg>La arquitectura de transferencia tiene dos características interesantes que merecen ser nombradas: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Por una parte, la &lt;i0&gt;modularidad&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'elecció de la profunditat de l'anàlisi s'ha de fonamentar en la naturalesa i la profunditat de les divergències de traducció &lt;u1&gt;{vandooren93b} entre les llengües implicades.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T161643Z">
        <seg>La elección de la profundidad del análisis se tiene que fundamentar en la naturaleza y la profundidad de las divergéncias de traducción &lt;u1&gt;{vandooren93b} entre las lenguas implicadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'estat inicial, indicat amb una fletxa entrant, és el situat més a l'esquerra en el graf.}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T220121Z">
        <seg>El estado inicial, indicado con una flecha entrante, es el situado más a la izquierda en el grafo.}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'estratègia &lt;i2&gt;directa&lt;/i2&gt; s'anomena així perquè la traducció d'una frase es produeix directament, sense que es genere una representació intermèdia de la frase; de vegades també se sol anomenar vagament traducció &lt;i3&gt;mot per mot&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120508T164727Z">
        <seg>La estrategia &lt;i2&gt;directa&lt;/i2&gt; se llama así porque la traducción de una frase se produce directamente, sin que se genere una representación intermedia de la frase; a veces también se suele llamar vagamente traducción &lt;i3&gt;palabra por palabra&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'estratègia &lt;i4&gt;indirecta&lt;/i4&gt; produeix, a partir de la frase en la llengua d'origen (LO), una representació intermèdia de la frase que després s'usa per a traduir-la.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T152611Z">
        <seg>La estrategia &lt;i4&gt;indirecta&lt;/i4&gt; produce, a partir de la frase en la llengua origen (LO), una representación intermedia de la frase que después se usa para traducirla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'estratègia de transferència sintàctica resol una bona part dels problemes dels sistemes directes i dels de transferència morfològica, ja que és capaç de determinar l'extensió i l'estructura de cada un dels sintagmes de la frase en LO i manipular cada sintagma com una unitat, independentment de l'estructura o de la longitud.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T231053Z">
        <seg>La estrategia de transferencia sintáctica resuelve una buena parte de los problemas de los sistemas directos y de los de transferencia morfológica, ya que es capaz de determinar la extensión y la estructura de cada uno de los sintagmas de la frase en LO y manipular cada sintagma como una unidad, independientemente de la estructura o de la longitud.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'estratègia directa es correspon molt bé amb la que s'usa en els programes de traducció automàtica de primera generació (decenni de 1950).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T153103Z">
        <seg>La estrategia directa se correponde muy bien con la que se usa en los programas de traducción automática de primera generación (decenio de 1950).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La capacitat d'un sistema de transferència morfològica per a produir traduccions acceptables dependrà de la seua capacitat per a detectar seqüències de mots que es corresponguen amb els sintagmes que necessiten ser reordenats.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T152246Z">
        <seg>La capacidad de un sistema de transferencia morfológica para producir traducciones aceptables dependerá de su capacidad para detectar secuencias de palabras que se correspondan con los sintagmas que necessitan ser reordenados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La divisió en &lt;i1&gt;mòduls&lt;/i1&gt; o etapes ben diferenciades (anàlisi, transferència i generació) en permet la reutilització.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T162159Z">
        <seg>La división en &lt;i1&gt;módulos&lt;/i1&gt; o etapas bien definidas (análisis, transferencia y generación) permite la reutilitzación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La fase de &lt;i0&gt;generació&lt;/i0&gt; podria efectuar la substitució de les formes lèxiques de la LM per les corresponents formes superficials.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T151957Z">
        <seg>La fase de &lt;i0&gt;generación&lt;/i0&gt; podría efectuar la sustitución de las formas léxicas de la LM por las correspondientes formas superficiales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La fase de &lt;i0&gt;transferència&lt;/i0&gt; pot consistir en un reordenament local (&lt;i1&gt;transferència estructural&lt;/i1&gt;) d'algunes seqüències de mots (per exemple, quan es tradueix de l'anglés al català, els parells adjectiu--substantiu es podrien reordenar a substantiu--adjectiu) i en la conversió de les formes lèxiques de la LO en les corresponents de la LM mitjançant l'ús d'un diccionari bilingüe (&lt;i2&gt;transferència lèxica&lt;/i2&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T151942Z">
        <seg>La fase de &lt;i0&gt;transferencia&lt;/i0&gt; puede consistir en un reordenamiento local (&lt;i1&gt;transferencia estructural&lt;/i1&gt;) de algunas secuencias de palabras (por ejemplo, cuando se traduce del inglés al catalán, los pares adjectivo--sustantivo se podrían reordenar a sustantivo--adjectivo) y en la conversión de las formas léxicas de la LO en las correspondientes de la LM mediante el uso de un diccionario bilingüe (&lt;i2&gt;transferencia léxica&lt;/i2&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La identificació de patrons de categories morfològiques que es corresponguen amb els sintagmes més freqüents pot servir, a més de per a fer reordenaments, per a resoldre la concordança de nombre i gènere.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T155505Z">
        <seg>La identificación de patrones de categorías morfológicas que se correspondan con los sintagmas más frecuentes puede servir, además de para hacer reordenamientos, para resolver la concordancia de núnero y género.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La primera (d'entrada) indica la lletra que es llig; la segona (d'eixida) indica el que s'ha de produir (zero, un o més símbols).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T215222Z">
        <seg>La primera (de entrada) indica la letra que se lee; la segunda (de salida) indica lo que se tiene que producir (cero, uno o más símbolos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La secció &lt;n0&gt; dóna més detalls sobre l'anàlisi i la generació morfològiques.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T163132Z">
        <seg>La sección &lt;n0&gt; da más detalles sobre el análisis y la generación morfológicas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La sintaxi generativa actual (vegeu &lt;u0&gt;{chomsky96b</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T231415Z">
        <seg>La sintaxis generativa actual (mirad &lt;u0&gt;{chomsky96b</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La {&lt;u0&gt; generació} morfològica fa l'operació inversa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160753Z">
        <seg>La {&lt;u0&gt; generación} morfológica hace la operación inversa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les estratègies de traducció automàtica es poden dividir en dos grans grups, les &lt;i0&gt;directes&lt;/i0&gt; i les &lt;i1&gt;indirectes&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120508T164522Z">
        <seg>Las estrategias de traducción automática se pueden dividir en dos grandes grupos, las &lt;i0&gt;directas&lt;/i0&gt; y las &lt;i1&gt;indirectas&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les figures &lt;n0&gt;, &lt;n1&gt; i &lt;n2&gt; il·lustren el funcionament de les fases d'anàlisi, transferència i generació, respectivament, d'un sistema de transferència morfològica avançada (és a dir, amb reconeixement de patrons senzills que representen sintagmes) de l'anglés al català.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160109Z">
        <seg>Las figuras &lt;n0&gt;, &lt;n1&gt; i &lt;n2&gt; ilustran el funcionamiento de las fases de análisis, transferencia y generación, respectivamente, de un sistema de transferencia morfológica avanzada (es decir, con reconocimiento de patrones sencillos que representan sintagmas) del inglés al catalán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les fletxes que ixen d'un vèrtex qualsevol del graf tenen dues etiquetes separades per ``{&lt;u1&gt; :}''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T220212Z">
        <seg>Las flechas que salen de un vértice cualquiera del grafo tienen dos etiquetas separadas por ``{&lt;u1&gt; :}''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les regles són, en el fons, els subarbres bàsics amb els quals es construeixen els arbres d'anàlisi sintàctica de totes les frases sintàcticament acceptables; és a dir, aquestes regles especifiquen com es pot construir un sintagma o {&lt;u0&gt; constituent</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T233915Z">
        <seg>Las reglas son, en el fondo, los subáboles básicos con los cuales se construyen los árboles de análisis sintáctico de todas las frases sintácticamente aceptables; es decir, estas reglas especifican cómo se puede construir un sintagma o {&lt;u0&gt; constituyente</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les representacions abstractes &lt;i0&gt;apropen&lt;/i0&gt; les dues llengües eliminant-ne alguns detalls específics i destacant característiques generals que poden així ser tractades més fàcilment pel mòdul de transferència.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T160307Z">
        <seg>Las representaciones abstractas &lt;i0&gt;aproximan&lt;/i0&gt; las dos lenguas eliminando algunos detalles específicos y destacando características generales que pueden así ser tratadas más fácilmente por el módulo de transferencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les transicions de l'últim tipus no són necessàries ni convenients en el transductor final, però poden ser molt útils durant la construcció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T221335Z">
        <seg>Las transiciones del último tipo no son necesarias ni convenientes en el transductor final, pero pueden ser muy útiles durante la construcción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les transicions etiquetades $(&lt;u1&gt;:&lt;u2&gt;)$ és poden eliminar durant la determinització usant una tècnica paral·lela a l'anomenada {&lt;u4&gt; clausura $&lt;u3&gt;$}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T222402Z">
        <seg>Las transiciones etiquetadas $(&lt;u1&gt;:&lt;u2&gt;)$ se pueden eliminar durante la determinización usando una técnica paralela a la nombrada {&lt;u4&gt; clausura $&lt;u3&gt;$}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Molts dels sistemes indirectes són sistemes de &lt;i0&gt;transferència&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T155553Z">
        <seg>Muchos dels sistemas indirectos son sistemas de &lt;i0&gt;transferencia&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Noteu que un transductor de lletres que siga determinista respecte a l'alfabet de les transicions $L=(&lt;u3&gt;&lt;u7&gt;&lt;u11&gt;&lt;u21&gt;&lt;u25&gt;)&lt;u29&gt;(&lt;u33&gt;&lt;u8&gt;&lt;u12&gt;&lt;u22&gt;&lt;u26&gt;)$ pot perfectament ser indeterminista respecte de l'alfabet d'entrada $&lt;u4&gt;$.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T221536Z">
        <seg>Notáis que un transductor de letras que sea determinista respecto al alfabeto de las transiciones $L=(&lt;u3&gt;&lt;u7&gt;&lt;u11&gt;&lt;u21&gt;&lt;u25&gt;)&lt;u29&gt;(&lt;u33&gt;&lt;u8&gt;&lt;u12&gt;&lt;u22&gt;&lt;u26&gt;)$ puede perfectamente ser indeterminista respecto del alfabeto de entrada $&lt;u4&gt;$.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a minimitzar el transductor resultant, es pot usar un algorisme com el descrit per &lt;u0&gt;{vandesnepscheut93b}, que consta de dos passos idèntics que es poden resumir com segueix: en cada pas, les fletxes de les transicions del transductor de lletres s'inverteixen, de manera que l'estat inicial és el final i al revés, i el transductor resultant es determinitza respecte de $L$ (és a dir, es formen nous estats amb conjunts d'estats vells de manera que la nova $&lt;u1&gt;$ és $&lt;u2&gt;:Q&lt;u3&gt; L&lt;u4&gt; Q$).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T222611Z">
        <seg>Para minimizar el transductor resultante, se puede usar un algoritmo como el descrito por &lt;u0&gt;{vandesnepscheut93b}, que consta de dos pasos idénticos que se pueden resumir como sigue: en cada paso, las flechas de las transiciones del transductor de letras se invierten, de manera que el estado inicial es el final y al revés, y el transductor resultante se determiniza respecto de $L$ (es decir, se forman nuevos estados con conjuntos de estados viejos de manera que la nueva $&lt;u1&gt;$ és $&lt;u2&gt;:Q&lt;u3&gt; L&lt;u4&gt; Q$).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per això, els transductors de lletres es poden determinitzar i minimitzar (respecte de l'alfabet $L$) usant els algorismes existents per a AFND i AFD.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T222324Z">
        <seg>Por eso, los transductores de letras se pueden determinizar y minimizar (respecto del alfabeto $L$) usando los algoritmos existentes para AFND y AFD.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per altra banda, la part final del processament d'&lt;i29&gt;angoixaven&lt;/i29&gt; i de &lt;i30&gt;cantaven&lt;/i30&gt; seria molt similar, ja que els dos verbs es conjuguen segons el mateix paradigma.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T214414Z">
        <seg>Por otro lado, la parte final del proceso de&lt;i29&gt;angoixaven&lt;/i29&gt; y de &lt;i30&gt;cantaven&lt;/i30&gt; sería muy similar, ya que los dos verbos se conjugan según el mismo paradigma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; si hem construït un sistema de transferència que tradueix de l'anglés al català, podem usar el mòdul d'anàlisi de l'anglés per a construir un sistema de l'anglés a l'espanyol.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T162337Z">
        <seg>Por ejemplo, &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; si hemos construido un sistema de transferencia que traduce del inglés al catalán, podemos usar el módulo de análisis del inglés para construir un sistema del inglés al espñol.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, els adjectius catalans van normalment darrere dels substantius mentre que els anglesos van normalment davant; traduir comporta, per tant, canviar els adjectius de posició.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T160539Z">
        <seg>Por ejemplo, els adjectivos catalanes van normalmente detrás de los sustantivos mientras que los ingleses van normalmente delante; traducir conlleva, por lo tanto, cambiar los adjectivos de posición.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, fixeu-vos en l'imperatiu espanyol &lt;i0&gt;demos&lt;/i0&gt;: si va seguit del pronom enclític &lt;i1&gt;le&lt;/i1&gt;, forma amb aquest un únic mot i rep un nou accent ortogràfic: &lt;i2&gt;démosle&lt;/i2&gt;; si el pronom és &lt;i3&gt;nos&lt;/i3&gt;, a més es perd una consonant: &lt;i4&gt;démonos&lt;/i4&gt;; amb dos pronoms, pot ser {&lt;u0&gt; démonoslos}, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T163535Z">
        <seg>Peor ejemplo, fijaos en el imperativo español &lt;i0&gt;demos&lt;/i0&gt;: si va seguido del pronombre enclítico &lt;i1&gt;le&lt;/i1&gt;, forma con este una única palabra y recibe un nuevo acento ortográfico: &lt;i2&gt;démosle&lt;/i2&gt;; si el pronombre es &lt;i3&gt;nos&lt;/i3&gt;, además se pierde una consonante: &lt;i4&gt;démonos&lt;/i4&gt;; con dos pronombres, puede ser {&lt;u0&gt; démonoslos}, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, l'anàlisi morfològica de la forma superficial &lt;i6&gt;vius&lt;/i6&gt; (ambigua) donaria com a resultat dues formes lèxiques: {&lt;u1&gt; viure&lt;verb&gt;&lt;pres.&lt;u3&gt; ind.&gt;&lt;2a pers.&gt;&lt;sing.&gt;} i {&lt;u2&gt; viu&lt;adj.&gt;&lt;masc.&gt;&lt;pl.&gt;}, on els lemes són, respectivament, &lt;i7&gt;viure&lt;/i7&gt; i &lt;i8&gt;viu&lt;/i8&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160937Z">
        <seg>Por ejemplo, el análisis morfológico de la forma superficial &lt;i6&gt;vius&lt;/i6&gt; (ambigua) daría como resultado dos formas léxicas: {&lt;u1&gt; viure&lt;verbo&gt;&lt;pres.&lt;u3&gt; ind.&gt;&lt;2a pers.&gt;&lt;sing.&gt;} y {&lt;u2&gt; viu&lt;adj.&gt;&lt;masc.&gt;&lt;pl.&gt;}, donde los lemas son, respectivamente, &lt;i7&gt;viure&lt;/i7&gt; y &lt;i8&gt;viu&lt;/i8&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, podria convenir que les frases angleses ``Sam gave a book to Leslie'' i ``Sam gave Leslie a book'' &lt;u3&gt;{arnold93j} tingueren la mateixa RALO.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T160009Z">
        <seg>Por ejemplo, podría convenir que las frases inglesas ``Sam gave a book to Leslie'' y ``Sam gave Leslie a book'' &lt;u3&gt;{arnold93j} tuvieran la misma RALO.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, si usem el patró &lt;n0&gt; &lt;i0&gt;subst&lt;/i0&gt; &lt;i1&gt;adj&lt;/i1&gt; &lt;n1&gt; per a identificar una classe de sintagmes nominals senzills, podem fer que la traducció correcta al català del sintagma nominal espanyol {&lt;u0&gt; postre buenísimo} siga &lt;i2&gt;postres boníssimes&lt;/i2&gt;, ja que el gènere i el nombre de l'adjectiu que modifica a un substantiu ha de concordar-hi i el substantiu espanyol &lt;i3&gt;postre&lt;/i3&gt; (masculí singular) es correspon amb el substantiu català &lt;i4&gt;postres&lt;/i4&gt; (femení plural).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T155757Z">
        <seg>Por ejemplo, si usamos el patrón &lt;n0&gt; &lt;i0&gt;sust&lt;/i0&gt; &lt;i1&gt;adj&lt;/i1&gt; &lt;n1&gt; para identificar una clase de sintagmas nominales sencillos, podemos hacer que la traducción correcta al catalán del sintagma nominal español {&lt;u0&gt; postre buenísimo} sea &lt;i2&gt;postres boníssimes&lt;/i2&gt;, ya que el género y el número del adjectivo que modifica a un sustantivo tiene que concordar y el sustantivo español &lt;i3&gt;postre&lt;/i3&gt; (masculino singular) se corresponde con el sustantivo catalán &lt;i4&gt;postres&lt;/i4&gt; (femenino plural).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Perquè siga pràctic, l'algorisme d'anàlisi sintàctica ha de ser ràpid i eficient; per exemple, és convenient que funcione de manera que puga construir progressivament els arbres llegint l'oració d'esquerra a dreta, ja que així (a) pot començar a treballar abans que l'analitzador morfològic haja analitzat tota l'oració i (b) pot proveïr el mòdul de transferència amb anàlisis parcials que li poden servir per a anar preparant la traducció parcial de les parts ja analitzades.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T235238Z">
        <seg>Para que sea práctico, el algoritmo de análisis sintáctico tiene que ser rápido y eficiente; por ejemplo, es conveniente que funcione de manera que pueda construir progresivamente los árboles leyendo la oración de esquerra a la derecha, ya que así (a) puede comenzar a trabajar antes que el analizador morfológico haya analizado toda la oración y (b) puede proveer el módulo de transferéncia con análisis parciales que le pueden servir para ir preparando la traducción parcial de las parts ya analizadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però per a això, cal identificar quines paraules són adjectius i substantius: la fase d'anàlisi es pot encarregar d'aquesta tasca perquè la fase de transferència puga aplicar regles generals sense preocupar-se de quins són els adjectius o els substantius concrets.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T160843Z">
        <seg>Pero para esto, es necesario identificar qué palabras son adjectivos y substantivos: la fase de análisis se puede encargar de esta tarea para que la fase de transferencia pueda aplicar reglas generales sin preocuparse de cuáles son los adjectivos o los sustantivos concretos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan els mecanismes de flexió de les llengües són, com en la major part de les llengües indoeuropees, per modificació de les terminacions (&lt;i0&gt;desinències&lt;/i0&gt;) dels mots, un mètode atractiu consisteix a processar la forma superficial lletra a lletra d'esquerra a dreta i produir la forma lèxica incrementalment, afegint a cada pas més informació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T161657Z">
        <seg>Cuando los mecanismos de flexión de las lenguas son, como en la mayor parte de las lenguas indoeuropeas, por modificación de las terminaciones (&lt;i0&gt;desinencias&lt;/i0&gt;) de las palabras, un método atractivo consiste en procesar la forma superficial letra a letra de izquierda a derecha y producir la forma léxica incrementalmente, añadiendo a cada paso más información.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan es tradueix de l'espanyol al català, poques vegades es donen situacions com aquesta, ja que, en general, l'ordre dels mots no sol canviar tan radicalment; una construcció espanyola que sí que podria requerir la identificació i el desplaçament d'un sintagma nominal complet per a traduir-lo al català seria la construcció de relatiu possessiu amb &lt;i0&gt;cuyo&lt;/i0&gt;, ja que el català no en té.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T233147Z">
        <seg>Cuando se traduce del español al catalán, pocas veces se dan situaciones como esta, ya que, en general, el orden de las palabras no suele cambiar tan radicalmente; una construcción española que sí que podría requerir la identificación y el desplazamiento de un sintagma nominal completo para traducirlo al catalán sería la construcción de relativo posessivo con &lt;i0&gt;cuyo&lt;/i0&gt;, ya que el catalán no tiene.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan tenim més d'una regla, no sabem en quin ordre cal aplicar-les-hi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T154649Z">
        <seg>Cuando tenemos más de una regla, no sabemos en qué orden hay que aplicarlas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Queda, a més, per determinar, en els casos en què es pot aplicar més d'una regla, quina s'hi ha d'aplicar abans.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T155246Z">
        <seg>Queda, además, por determinar, en los casos en que se puede aplicar más de una regla, cuál se tiene que aplicar antes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>REPRESENTACIÓ ABSTRACTA DEL TEXT META: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160349Z">
        <seg>REPRESENTACIÓN ABSTRACTA DEL TEXTO META: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>REPRESENTACIÓ ABSTRACTA DEL TEXT ORIGEN: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160230Z">
        <seg>REPRESENTACIÓN ABSTRACTA DEL TEXTO ORIGEN: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Recordeu que els arbres d'anàlisi sintàctica estan ``cap per avall'': l'arrel és a dalt i les fulles, a baix.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T234035Z">
        <seg>Recordad que los árboles de análisis sintáctico están ``cabeza abajo': la raíz está arriba y las hojas, abajo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>S'acostuma a representar la cadena buida $&lt;u20&gt;$ amb un zero (``{&lt;u42&gt; 0}'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T221352Z">
        <seg>Se acostumbra a representar la cadena vacía $&lt;u20&gt;$ con un cero (``{&lt;u42&gt; 0}'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>S'assumeix que les primeres lletres del mot en són l'&lt;i1&gt;arrel&lt;/i1&gt; i, per tant, determinen el lema, i que les últimes lletres determinen la forma gramatical.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T161809Z">
        <seg>Se asume que las primeras letras de la palabra son la&lt;i1&gt;raíz&lt;/i1&gt; y, por tanto, determinan el lema, y que las últimas letras determinan la forma gramatical.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si no es pot aplicar un reordenament al primer mot pendent de processar, es tradueix aïlladament i es continua amb el següent mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T154429Z">
        <seg>Si no se puede aplicar un reordenamiento a la primera palabra pendiente de procesar, se traduce aisladamente y se continua con la siguiente palabra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si s'aplica primer la regla $R_1$ a ``tall truck'' ja no podem aplicar-hi la $R_2$.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T154528Z">
        <seg>Si se aplica primero la regla $R_1$ a ``tall truck'' ya no podemos aplicar la $R_2$.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si s'hi aplica primer la $R_2$ i després la $R_1$, s'obté la traducció correcta: ``conductor alt de camió''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T154608Z">
        <seg>Si se aplica primero la $R_2$ y después la $R_1$, se obtiene la traducción correcta: ``conductor alto de camión''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si tenim ``tall gasoline truck driver'' (``conductor alt de camió de gasolina''), no hi ha cap ordre d'aplicació de $R_2$ i $R_1$ que done una traducció acceptable.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T154749Z">
        <seg>Si tenemos ``tall gasoline truck driver'' (``conductor alto de camión de gasolina''), no hay ningún orden de aplicación de $R_2$ i $R_1$ que dé una traducción aceptable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si, en canvi, tenim un sistema de TA per transferència sintàctica i suposem que la gramàtica conté les regles següents&lt;p0&gt;, &lt;n0&gt;) prediu molts aspectes de les llengües naturals postulant l'existència d'un conjunt de regles universals molt senzilles o &lt;i0&gt;principis&lt;/i0&gt; amb variacions que en cada llengua estan determinades per &lt;i1&gt;paràmetres&lt;/i1&gt;; la gramàtica que es considera en aquesta discussió no és, en principi, la postulada per aquesta formulació, sinó una adequada per a la tasca concreta.}: $&lt;u0&gt;{SN}&lt;u18&gt; &lt;u1&gt;{SG}&lt;u22&gt;&lt;u2&gt;{SN}$, $&lt;u3&gt;{SN} &lt;u19&gt; &lt;u4&gt;{A}&lt;u23&gt;&lt;u5&gt;{SN}$, $&lt;u6&gt;{SN}&lt;u20&gt; &lt;u7&gt;{N}$ i $&lt;u8&gt;{SG}&lt;u21&gt; &lt;u9&gt;{SN}&lt;u24&gt;&lt;u10&gt;{GS}$, on $&lt;u11&gt;{SN}$ és un sintagma nominal, $&lt;u12&gt;{SG}$ un ``sintagma de genitiu'', $&lt;u13&gt;{A}$ un adjectiu, $&lt;u14&gt;{N}$ un substantiu i $&lt;u15&gt;{GS}$ la partícula de genitiu saxó (&lt;i2&gt;'s&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;'&lt;/i3&gt;), l'estructura d'aquest sintagma nominal es podria representar, usant un arbre d'anàlisi sintàctica (sense tenir en compte els determinants, per a simplificar) com es veu en la fig. &lt;n1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T232147Z">
        <seg>Si, en cambio, tenemos un sistema de TA por transferencia sintáctica y suponemos que la gramática contiene las reglas siguintes&lt;p0&gt;, &lt;n0&gt;) predice muchos aspectos de las lenguas naturales postulando la existencia de un conjunto de reglas universales muy sencillas o &lt;i0&gt;principios&lt;/i0&gt; con variaciones que en cada lengua están determinados por &lt;i1&gt;parámetros&lt;/i1&gt;; la gramática que se considera en esta discusión no es, en principio, la postulada por esta formulación, sino una adecuada para la tarea concreta.}: $&lt;u0&gt;{SN}&lt;u18&gt; &lt;u1&gt;{SG}&lt;u22&gt;&lt;u2&gt;{SN}$, $&lt;u3&gt;{SN} &lt;u19&gt; &lt;u4&gt;{A}&lt;u23&gt;&lt;u5&gt;{SN}$, $&lt;u6&gt;{SN}&lt;u20&gt; &lt;u7&gt;{N}$ y $&lt;u8&gt;{SG}&lt;u21&gt; &lt;u9&gt;{SN}&lt;u24&gt;&lt;u10&gt;{GS}$, on $&lt;u11&gt;{SN}$ es un sintagma nominal, $&lt;u12&gt;{SG}$ un ``sintagma de genitivo'', $&lt;u13&gt;{A}$ un adjectivo, $&lt;u14&gt;{N}$ un sustantivo y $&lt;u15&gt;{GS}$ la partícula de genitivo sajón (&lt;i2&gt;'s&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;'&lt;/i3&gt;), la estructura de este sintagma nominal se podría representar, usando un árbol de análisis sintáctico (sin tener en cuenta los determinantes, para simplificar) como se ve en la fig. &lt;n1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>TEXT META: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160500Z">
        <seg>TEXTO META: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>TEXT ORIGEN: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160116Z">
        <seg>TEXTO ORIGEN: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tot això permet representar l'analitzador morfològic com el que els matemàtics anomenen &lt;i0&gt;graf dirigit acíclic&lt;/i0&gt; (GDA).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T220247Z">
        <seg>Todo esto permite representar el analizador morfológico com lo que los matemáticos llaman &lt;i0&gt;grafo dirigido acíclico&lt;/i0&gt; (GDA).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Traducció &lt;i0&gt;directa&lt;/i0&gt;?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T152705Z">
        <seg>Traducción &lt;i0&gt;directa&lt;/i0&gt;?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Traducció directa i traducció indirecta</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120508T164429Z">
        <seg>Traducción directa y traducción indirecta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Traducció indirecta per transferència</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T155530Z">
        <seg>Traducción indirecta por transferencia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tècniques de traducció automàtica</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120508T163814Z">
        <seg>Tècnicas de traducción automática</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un &lt;i1&gt;graf dirigit&lt;/i1&gt; té dues parts: un conjunt de nodes, nusos o &lt;i2&gt;vèrtexs&lt;/i2&gt; (representats gràficament com a punts o cercles) i un conjunt de fletxes cada una de les quals va d'un vèrtex a altre.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T220233Z">
        <seg>Un &lt;i1&gt;grafo dirigido&lt;/i1&gt; tiene dos partes: un conjunto de nodos, nudos o &lt;i2&gt;vértices&lt;/i2&gt; (representados gráficamente como  puntos o círculos) y un conjunto de flechas cada una de les cuales va de un vértice a otro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un &lt;i1&gt;sistema de transferència&lt;/i1&gt; és el que fa les traduccions en tres fases ben diferenciades anomenades &lt;i2&gt;anàlisi&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;transferència&lt;/i3&gt; i &lt;i4&gt;generació&lt;/i4&gt;: &lt;n1&gt; &lt;u0&gt; La fase d'&lt;i5&gt;anàlisi&lt;/i5&gt; produeix, a partir de la frase en la LO, una representació abstracta (RALO).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T155744Z">
        <seg>Un &lt;i1&gt;sistema de transferencia&lt;/i1&gt; es el que hace las traducciones en tres fases bien definidas denominadas &lt;i2&gt;análisis&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;transferencia&lt;/i3&gt; y &lt;i4&gt;generación&lt;/i4&gt;: &lt;n1&gt; &lt;u0&gt; La fase de&lt;i5&gt;anàlisis&lt;/i5&gt; produce, a partir de la frase en la LO, una representación abstracta (RALO).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un analitzador morfològic, per tant, ha de tenir la informació següent sobre la llengua dels textos que s'han d'analitzar: el vocabulari o conjunt de lemes, els paradigmes de flexió, i la correspondència entre lemes i paradigmes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T161447Z">
        <seg>Un analizador morfológico, por tanto, tiene que tener la información siguiente sobre la lengua de los textos que se tienen que analizar: el vocabulario o conjunto de lemes, los paradigmas de flexión, y la correspondencia entre lemas y paradigmas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un exemple clàssic d'això el donen les oracions adjectives de relatiu; la sèrie de sintagmes nominals ``el cotxe'', ``el cotxe que va dur l'home'', ``el cotxe que va dur l'home que va vindre del poble'', ``el cotxe que va dur l'home que va vindre del poble que vam visitar durant el viatge'', etc., demostra que no hi ha límits a la longitud d'un sintagma (nominal, en aquest cas).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T152853Z">
        <seg>Un ejemplo clásico de esto lo dan las oraciones adjectivas de relativo; la serie de sintagmas nominales ``el coche'', ``el coche que trajo el hombre'', ``el coche que trajo el hombre que vino del pueblo'', ``el coche que trajo el hombre que vino del pueblo que visitamos durante el viaje'', etc., demuestra que no hay límites en la longitud de un sintagma (nominal, en este caso).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un sistema real de transferència sintàctica hauria de considerar aquests casos de manera especial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T231521Z">
        <seg>Un sistema real de transferencia sintáctica tendría que considerar estos casos de manera especial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un transductor de lletres es pot definir formalment com $T=(Q,L,&lt;u1&gt;,q_I,F)$, on $Q$ és un conjunt finit d'&lt;i1&gt;estats&lt;/i1&gt;, $L$ un conjunt d'&lt;i2&gt;etiquetes de transició&lt;/i2&gt;, $q_I&lt;u3&gt; Q$ és l'{&lt;u4&gt; estat inicial}, $F&lt;u5&gt; Q$ el conjunt d'&lt;i3&gt;estats finals&lt;/i3&gt; i $&lt;u2&gt;: Q &lt;u6&gt; L &lt;u7&gt; 2^Q$ és la funció de transició (on $2^Q$ representa el conjunt de tots els subconjunts de $Q$).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T223248Z">
        <seg>Un transductor de letras se puede definir formalmente como $T=(Q,L,&lt;u1&gt;,q_I,F)$, donde $Q$ es un conjunto finito de&lt;i1&gt;estados&lt;/i1&gt;, $L$ un conjunt de&lt;i2&gt;etiquetas de transición&lt;/i2&gt;, $q_I&lt;u3&gt; Q$ es el{&lt;u4&gt; estado inicial}, $F&lt;u5&gt; Q$ el conjunto de&lt;i3&gt;estados finales&lt;/i3&gt; y $&lt;u2&gt;: Q &lt;u6&gt; L &lt;u7&gt; 2^Q$ es la función de transición (donde $2^Q$ representa el conjunto de todos los subconjuntos de $Q$).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una aproximació a la traducció humana assistida per ordinador (és a dir, semiautomàtica) que està molt relacionada amb la traducció directa és la que s'usa en les anomenades &lt;i0&gt;memòries de traducció&lt;/i0&gt; (vegeu el capítol &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T155508Z">
        <seg>Una aproximación a la traducción humana asistida por ordenador (es decir, semiautomática) que está muy relacionada con la traducción directa es la que se usa en las denominadas &lt;i0&gt;memorias de traducción&lt;/i0&gt; (mirad el capítulo &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una possible solució usa frases preposicionals del tipus de &lt;i1&gt;del qual&lt;/i1&gt; postposades a la traducció del sintagma nominal que segueix a &lt;i2&gt;cuyo&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T233301Z">
        <seg>Una posible solución usa frases preposicionales del tipo de &lt;i1&gt;del cual&lt;/i1&gt; postpuestas a la traducción del sintagma nominal que sigue a &lt;i2&gt;cuyo&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una tècnica observada en alguns programes és la següent: (a) els reordenaments es van aplicant segons es recorre la frase d'esquerra a dreta; (b) els reordenaments de seqüències més llargues tenen prioritat, i (c) els mots afectats per un reordenament no tornen a estar involucrats en cap altre reordenament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T154249Z">
        <seg>Una técnica observada en algunos programas es la siguiente: (a) los reordenamientos se aplicaron según se recorre la frase de izquoerda a derecha; (b) los reordenamientos de secuencias más largas tienen prioridad, y (c) las palabras afectadas por un reordenamiento no vuelven a estar involucradas en ningún otro reordenamiento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Veurem més endavant de quina naturalesa són aquestes representacions intermèdies.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T152659Z">
        <seg>Más adelante veremos de qué naturaleza son estas representaciones intermedias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[0.2cm] &lt;u0&gt;{&lt;u1&gt;{9cm}{ &lt;n4&gt; DICCIONARI BILINGÜE: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160341Z">
        <seg>[0.2cm] &lt;u0&gt;{&lt;u1&gt;{9cm}{ &lt;n4&gt; DICCIONARIO BILINGÜE: &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[_{SN} &lt;i0&gt; la comunitat &lt;/i0&gt;] [_{SN} &lt;i1&gt; les senyes d'identitat bàsiques &lt;/i1&gt; [_{SP} &lt;i2&gt; de la qual &lt;/i2&gt; ] ] &lt;u0&gt; ] ] &lt;n0&gt; $$ El sintagma nominal que segueix a &lt;i3&gt;cuyo&lt;/i3&gt; (i hi concorda en gènere i nombre) pot ser, en principi, indefinidament llarg; cal identificar-lo correctament, moure'l com una unitat i afegir-li la frase relativa {&lt;u1&gt; del qual} de manera que concorde ara (en gènere i nombre) amb l'antecedent (el sintagma nominal anterior al &lt;i4&gt;cuyo&lt;/i4&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T233613Z">
        <seg>[_{SN} &lt;i0&gt; la comunitat &lt;/i0&gt;] [_{SN} &lt;i1&gt; les senyes d'identitat bàsiques &lt;/i1&gt; [_{SP} &lt;i2&gt; de la qual &lt;/i2&gt; ] ] &lt;u0&gt; ] ] &lt;n0&gt; $$ El sintagma nominal que sigue a &lt;i3&gt;cuyo&lt;/i3&gt; (y concuerda en género y número) puede ser, en principio, indefinidamente largo; es necesario identificarlo correctamente, moverlo como una unidad y añadirle la frase relativa {&lt;u1&gt; del qual} de manera que concuerde ahora (en género y número) con el antecedente (el sintagma nominal anterior al &lt;i4&gt;cuyo&lt;/i4&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[h!] &lt;n1&gt; &lt;u0&gt;{Detall de l'analitzador morfològic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T215851Z">
        <seg>[h!] &lt;n1&gt; &lt;u0&gt;{Detalle del analizador morfológico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`&lt;i4&gt;de&lt;/i4&gt;' ) `SN$_2$' ) ) &lt;n27&gt; &lt;n28&gt; L'aplicació de la regla $R_2$ al $&lt;u16&gt;{SN}$ en l'arrel de l'arbre d'anàlisi sintàctica de la frase dóna com a resultat l'arbre que es veu en la figura &lt;n2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T232514Z">
        <seg>`&lt;i4&gt;de&lt;/i4&gt;' ) `SN$_2$' ) ) &lt;n27&gt; &lt;n28&gt; La aplicación de la regla $R_2$ al $&lt;u16&gt;{SN}$ en la raíz del árbol de análisis sintáctico de la frase da como resultado el árbol que se ve en la figura &lt;n2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`SN$_2$' `A' ) &lt;n24&gt; &lt;n25&gt; i una altra per a reordenar els sintagmes nominals que contenen un genitiu saxó: &lt;n11&gt; $R_2:$ &lt;n12&gt; (.SN$_1$.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T232342Z">
        <seg>`SN$_2$' `A' ) &lt;n24&gt; &lt;n25&gt; y otra para reordenar los sintagmas nominales que contienen un genitivo sajón: &lt;n11&gt; $R_2:$ &lt;n12&gt; (.SN$_1$.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`car' ) ) ) ) &lt;n20&gt; &lt;n21&gt; &lt;u25&gt;{Arbre d'anàlisi sintàctica del sintagma nominal ``The old professor's smart girlfriend's red car''} &lt;n34&gt; &lt;n22&gt; Un sistema de transferència sintàctica de l'anglés al català podria usar dues regles per a transformar subarbres (parts de l'arbre), una per a moure els adjectius:&lt;p1&gt; &lt;n8&gt; $R_1:$ &lt;n9&gt; (.&lt;u27&gt;{SN}$_1$.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T232313Z">
        <seg>`car' ) ) ) ) &lt;n20&gt; &lt;n21&gt; &lt;u25&gt;{Árbol de análisis sintáctico del sintagma nominal ``The old professor's smart girlfriend's red car''} &lt;n34&gt; &lt;n22&gt; Un sistema de transferencia sintáctica del inglés al catalán podría usar dos reglas para transformar subárboles (partes del árbol), una para mover los adjectivos:&lt;p1&gt; &lt;n8&gt; $R_1:$ &lt;n9&gt; (.&lt;u27&gt;{SN}$_1$.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`girlfriend' ) ) ) ) ) ) &lt;n29&gt; &lt;n30&gt; &lt;u26&gt;{Arbre d'anàlisi sintàctica del sintagma ``The old professor's smart girlfriend's red car'' després d'aplicar-hi la regla $R_2$ al $SN$ principal o arrel (vegeu el text i la figura &lt;u30&gt;&lt;n3&gt;).} &lt;n35&gt; &lt;n31&gt; Després caldria aplicar la regla $R_1$ al $&lt;u17&gt;{SN}$ que genera ``red car'', després la regla $R_2$ al $SN$ que genera ``old professor's smart girlfriend'', etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T232630Z">
        <seg>`girlfriend' ) ) ) ) ) ) &lt;n29&gt; &lt;n30&gt; &lt;u26&gt;{Árbol de análisis sintáctico del sintagma ``The old professor's smart girlfriend's red car'' después de aplicarle la regla $R_2$ al $SN$ principal o raíz (mirad el texto y la figura &lt;u30&gt;&lt;n3&gt;).} &lt;n35&gt; &lt;n31&gt; Después sería necesario aplicar la regla $R_1$ al $&lt;u17&gt;{SN}$ que genera ``red car'', después la regla $R_2$ al $SN$ que genera ``old professor's smart girlfriend'', etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u1&gt;{10cm}{&lt;u2&gt; &lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Traducció directa &lt;n2&gt; &lt;u4&gt; és realment directa en els sistemes reals?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120508T164242Z">
        <seg>{&lt;u1&gt;{10cm}{&lt;u2&gt; &lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Traducción directa &lt;n2&gt; &lt;u4&gt;¿es realment directa en los sistemes reales?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Anàlisi i generació morfològiques}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160549Z">
        <seg>{Análisis y generación morfológicas}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Anàlisi sintàctica} &lt;n0&gt; L'anàlisi sintàctica pressuposa l'existència d'una &lt;i0&gt;gramàtica&lt;/i0&gt; de la LO, és a dir, d'un conjunt de regles que descriuen com es construeixen, sintagma per sintagma, totes les frases vàlides de la LO:&lt;p0&gt; l'analitzador sintàctic actua després de l'analitzador morfològic, i obté l'&lt;i1&gt;arbre d'anàlisi sintàctica&lt;/i1&gt; (o els arbres, si n'hi ha més d'un) a partir de la seqüència de categories lèxiques de la frase; cada arbre indica una possible combinació i ordre d'aplicació de regles que dóna lloc a la frase en qüestió.&lt;p1&gt; a partir d'altres sintagmes i de categories lèxiques.} Els algorismes d'anàlisi sintàctica poden ser {&lt;u1&gt; ascendents} (anglés &lt;i2&gt;bottom-up&lt;/i2&gt;) quan construeixen l'arbre començant a partir de les fulles ---les categories lèxiques de cada mot--- anant cap a l'arrel ---el qual correspon al sintagma complet---, o &lt;i3&gt;descendents&lt;/i3&gt; (anglés &lt;i4&gt;top-down&lt;/i4&gt;), en cas contrari.&lt;p2&gt; Si la frase és estructuralment ambigua (vegeu l'apartat &lt;n1&gt;), té més d'un arbre d'anàlisi sintàctica: alguns analitzadors produeixen tots els arbres possibles; d'altres, n'elegeixen un (usant alguna estratègia de desambiguació sintàctica com les descrites en &lt;n2&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T234830Z">
        <seg>{Análisis sintáctico} &lt;n0&gt; El análisis sintáctico presupone la existencia de una &lt;i0&gt;gramática&lt;/i0&gt; de la LO, es decir, de un conjunto de reglas que describen cómo se construyen, sintagma por sintagma, todas las frases válidas de la LO:&lt;p0&gt; el analizador sintáctico actúa después del analizador morfológico, y obtiene el&lt;i1&gt;árbol de análisis sintáctico&lt;/i1&gt; (o los árboles, si n hay más de uno) a partir de la secuencia de categorías léxicas de la frase; cada árbol indica una posible combinación y orden de aplicación de reglas que da lugar a la frase en cuestión.&lt;p1&gt; a partir de otros sintagmas y de categorías léxicas.} Los algoritmos de análisis sintáctica pueden ser {&lt;u1&gt; ascendientes} (inglés &lt;i2&gt;bottom-up&lt;/i2&gt;) cuando construyen el árbol comenzando a partir de las hojas ---las categorías léxicas de cada palabra--- yendo hacia la raíz ---el cual corresponde al sintagma completo---, o &lt;i3&gt;descendientes&lt;/i3&gt; (inglés &lt;i4&gt;top-down&lt;/i4&gt;), en caso contrario.&lt;p2&gt; Si la frase es estructuralmente ambigua (mirad el apartado &lt;n1&gt;), tiene más de un árbol de análisis sintáctico: algunos analizadores producen todos los árboles posibles; otros, eligen uno (usando alguna estrategia de desambiguación sintáctica como las descritas en &lt;n2&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Arbre d'anàlisi sintàctica del sintagma ``The old professor's smart girlfriend's red car'' després d'haver-hi fet tots els reordenaments possibles amb les regles $R_1$ i $R_2$ (vegeu el text i les figures &lt;u1&gt;&lt;n0&gt; i &lt;u2&gt;&lt;n1&gt;).} &lt;n2&gt; &lt;n3&gt; i es correspon amb l'arbre d'anàlisi sintàctica de la traducció, ``El cotxe roig de l'amiga intel·ligent del professor vell'', la qual es podria generar directament a partir de l'arbre.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T232922Z">
        <seg>{Árbol de análisis sintáctico del sintagma ``The old professor's smart girlfriend's red car'' después de haber hecho todos los reordenamientos posibles con las reglas $R_1$ i $R_2$ (mirad el texto y las figuras &lt;u1&gt;&lt;n0&gt; i &lt;u2&gt;&lt;n1&gt;).} &lt;n2&gt; &lt;n3&gt; y se corresponde con el árbol de análisis sintáctico de la traducción, ``El cotxe roig de l'amiga intel·ligent del professor vell'', la cual se podría generar directamente a partir del árbol.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Fase de transferència d'un sistema senzill de transferència morfològica avançada, amb regles de reordenament i de concordança}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120515T160439Z">
        <seg>{Fase de transferéncia de un sistema sencillo de transferéncia morfológica avanzada, con reglas de reordenamiento y de concordancia}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Minimització dels transductors de lletres:} La definició general dels transductors de lletres és completament paral·lela a la dels autòmats finits no deterministes (AFND) i la dels transductors de lletres deterministes, a la dels automats finits deterministes (AFD).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T222216Z">
        <seg>{Minimización de los transductores de letras:} La definición general de los transductores de letras es completamente paralela a la de los autómatas finitos no deterministas (AFND) y la de los transductores de letras deterministas, a la de los autómatas finitos deterministas (AFD).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Sistemes de transferència morfològica}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T162925Z">
        <seg>{Sistemas de transferencia morfológica}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Sistemes de transferència sintàctica}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T230257Z">
        <seg>{Sistemas de transferencia sintáctica}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Transductors de lletres:} La construcció d'un analitzador morfològic d'aquesta classe és molt senzilla a partir d'expressions que expressen les relacions d'alineament entre les formes superficials i les lèxiques; a més, es pot relaxar la restricció que el transductor siga determinista, per tal que durant l'anàlisi d'una forma superficial es puga considerar més d'una forma lèxica possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T220422Z">
        <seg>{Transductores de letras:} La construcción de un analizador morfológico de esta clase es muy sencilla a partir de expresiones que expresan las relaciones de alienamiento entre las formas superficiales y las léxicas; además, se puede relajar la restricción que el transductor sea determinista, para que durante el análisis de una forma superficial se pueda considerar más de una forma léxica posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>} &lt;n1&gt;} &lt;n2&gt;} &lt;n3&gt; &lt;n4&gt; &lt;u0&gt;{Fases d'anàlisi, transferència i generació en un sistema de traducció indirecta per transferència.} &lt;n6&gt; &lt;n5&gt; L'arquitectura de transferència és el model estàndard per a la traducció automàtica contemporània, i ho ha estat per molts anys &lt;u1&gt;{arnold93j}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="alumno" changedate="20120514T161332Z">
        <seg>} &lt;n1&gt;} &lt;n2&gt;} &lt;n3&gt; &lt;n4&gt; &lt;u0&gt;{Fases de analisis, transferencia y generación en un sistema de traducción indirecta por transferencia.} &lt;n6&gt; &lt;n5&gt; La arquitectura de transferencia es el modelo estándard para la traducción automática contemporanea, y lo ha sido por muchos años &lt;u1&gt;{arnold93j}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És a dir, el transductor es pot trobar en més d'un estat per al mateix prefix del mot d'entrada i pot estar considerant diverses transduccions alternatives, algunes de les quals pot abandonar quan haja llegit un prefix més llarg del mot d'entrada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T220843Z">
        <seg>Es decir, el transductor se puede encontrar en más de un estado para el mismo prefijo de la palabra de entrada y puede estar considerando diversas transducciones alternativas, algunas de las cuales puede abandonar cuando haya leído un prefijo más largo de la palabra de entrada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És a dir, es fa una anàlisi morfològica i una anàlisi sintàctica (anglés &lt;i0&gt;parsing&lt;/i0&gt;) de la frase en LO.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T230509Z">
        <seg>Es decir, se hace un análisis morfológico y un análisis sintáctico (inglés &lt;i0&gt;parsing&lt;/i0&gt;) de la frase en LO.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És a dir, sense construir l'arbre complet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES-ES" changeid="USER" changedate="20120518T232946Z">
        <seg>Es decir, sin construir el árbol completo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
<!-- Alternative translations -->
  </body>
</tmx>
