<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "http://www.ttt.org/oscarstandards/tmx/tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header
    creationtool="OmegaT"
    creationtoolversion="2.3.0"
    segtype="sentence"
    o-tmf="OmegaT TMX"
    adminlang="EN-US"
    srclang="CA"
    datatype="plaintext"
  >
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;n1&gt; &lt;u1&gt;{Alguns exemples del codi ASCII.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T204228Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;n1&gt; &lt;u1&gt;{Algunos ejemplos del código ASCII.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La línia &lt;n7&gt;&lt;n8&gt; &lt;!ELEMENT FAX (DESTINATARI, REMITENT?, DATA, TEXT)&gt; &lt;n23&gt;&lt;n24&gt; defineix l'element arrel o principal, &lt;i2&gt;FAX&lt;/i2&gt;, i especifica que es compon (en l'ordre especificat) d'un &lt;i3&gt;DESTINATARI&lt;/i3&gt;, un &lt;i4&gt;REMITENT&lt;/i4&gt; opcional (indicat amb &lt;i5&gt;?&lt;/i5&gt;), d'una &lt;i6&gt;DATA&lt;/i6&gt; i d'un &lt;i7&gt;TEXT&lt;/i7&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T115822Z" changeid="usuario">
        <seg>La línea &lt;n7&gt;&lt;n8&gt; &lt;!ELEMENT FAX (DESTINATARIO, REMITENTE?, FECHA, TEXTO)&gt; &lt;n23&gt;&lt;n24&gt; define el elemento raíz o principal, &lt;i2&gt;FAX&lt;/i2&gt;, y especifica que se compone (en la orden especificado) de un &lt;i3&gt;DESTINATARIO&lt;/i3&gt;, un &lt;i4&gt;REMITENTE&lt;/i4&gt; opcional (indicado con &lt;i5&gt;?&lt;/i5&gt;), de una &lt;i6&gt;FECHA&lt;/i6&gt; y de un &lt;i7&gt;TEXTO&lt;/i7&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, si volem que un text tinga un cert format, només podrem usar caràcters de control con l'espai en blanc, el tabulador, el salt de línia, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T213743Z" changeid="Andrea">
        <seg>Por ejemplo, si queremos que un texto tenga un cierto formato, sólo podremos usar caracteres de control con el espacio en blanco, el tabulador, el salto de línea, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(un espai en blanc) &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T204108Z" changeid="Andrea">
        <seg>(un espacio en blanco) &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com s'hi pot veure, les etiquetes que apareixen entre parèntesis angulars indiquen les diverses parts del document, anomenades &lt;i4&gt;elements&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T090616Z" changeid="Andrea">
        <seg>Como se puede ver, las etiquetas que aparecen entre paréntesis angulares indican las diversas partes del documento, denominadas &lt;i4&gt;elementos&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En concret, UTF-8 usa &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; per als codis del 0 al 127, 1 octet (compatible amb ASCII) &lt;u2&gt; per als codis del 128 al 2047, 2 octets &lt;u3&gt; per als codis del 2048 al 65535, 3 octets, i així successivament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T213437Z" changeid="Andrea">
        <seg>En concreto, UTF-8 usa &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; para los códigos del 0 al 127, 1 octeto (compatible con ASCII) &lt;u2&gt; para los códigos del 128 al 2047, 2 octetos &lt;u3&gt; para los códigos del 2048 al 65535, 3 octetos, y así sucesivamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha altres codificacions en la família ISO-8859; per exemple, l'albanés, el bosni, el croat, el txec, l'hongarés, o el romanés usen una codificació anomenada ISO-8859-2 o &lt;i5&gt;Latin-2&lt;/i5&gt;, el letó, el lituà i l'estonià usen l'ISO-8859-4 o &lt;i6&gt;Latin 4&lt;/i6&gt;, el rus usa l'ISO-8859-5 que conté l'alfabet ciríl·lic a més de l'alfabet llatí bàsic, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T203344Z" changeid="Andrea">
        <seg>Hay otras codificaciones en la familia ISO-8859; por ejemplo, el albanés, el bosnio, el croata, el checo, el húngaro, o el rumano usan una codificación llamada ISO-8859-2 o &lt;i5&gt;Latin-2&lt;/i5&gt;, el letón, el lituano y el estón usan la ISO-8859-4 o &lt;i6&gt;Latin 4&lt;/i6&gt;, el ruso usa la ISO-8859-5 que contiene el alfabeto cirílico además del alfabeto latino básico, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Molts dels problemes que apareixen quan es tracten textos amb l'ordinador provenen de discrepàncies quant a la manera de fer-ho.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T195430Z" changeid="Andrea">
        <seg>Muchos de los problemas que aparecen cuando se tratan textos con el ordenador provienen de discrepancias en cuanto a la manera de hacerlo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Els elements no es poden solapar o creuar: no és possible escriure, per exemple, &lt;i35&gt;&lt;a&gt;text&lt;b&gt;més text&lt;/a&gt;més text encara &lt;/b&gt;&lt;/i35&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T210039Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;u2&gt; Los elementos no se pueden solapar o cruzar: no es posible escribir, por ejemplo,  &lt;i35&gt;&lt;a&gt;texto&lt;b&gt;más texto&lt;/a&gt;más texto todavía &lt;/b&gt;&lt;/i35&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els codis del 0 al 31 no corresponen a caràcters imprimibles sinó a caràcters de control.}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T204325Z" changeid="Andrea">
        <seg>Los códigos del 0 al 31 no corresponden a caracteres imprimibles sino a caracteres de control.}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els codis ASCII del 0 al 31 no corresponen a caràcters imprimibles sinó a &lt;i0&gt;caràcters de control&lt;/i0&gt; que tenen noms especials i s'usen per a un control rudimentari del format i de la transmissió dels textos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T202014Z" changeid="Andrea">
        <seg>Los códigos ASCII del 0 al 31 no corresponden a caracteres imprimibles sino a &lt;i0&gt;caracteres de control&lt;/i0&gt; que tienen nombres especiales y se usan para un control rudimentario del formato y de la transmisión de los textos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta DTD es veu en la figura &lt;n1&gt;; examinem ara la DTD línia a línia per a comprendre com s'usen les DTD per a definir famílies (tipus) de documents en XML: &lt;n2&gt; &lt;u0&gt; La primera línia declara que la DTD és una DTD de la versió 1.0 i que el joc de caràcters que s'usa és l'ISO-8859-1, també conegut com a Latin-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T115054Z" changeid="usuario">
        <seg>Esta DTD se observa en la figura &lt;n1&gt;; examinamos ahora la DTD línea a línea para comprender como se usan las DTD para definir familias (tipos) de documentos en XML: &lt;n2&gt; &lt;u0&gt; La primera línea declara que la DTD es una DTD de la versión 1.0 y que el juego de caracteres que se usa es la ISO-8859-1, también conocido como Latin-1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; El document conté només un element &lt;i15&gt;arrel&lt;/i15&gt; que conté tots els elements del text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T210204Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;u3&gt; El documento contiene sólo un elemento &lt;i15&gt;raíz&lt;/i15&gt; que contiene todos los elementos del texto.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De qualsevol manera, ASCII i ANSI s'usen en aplicacions com ara el correu electrònic, o quan volem que un text ---el contingut del qual és molt més important que l'aparença--- puga ser llegit per qualsevol usuari sense importar el processador de textos que use; els textos d'aquesta mena s'anomenen de vegades &lt;i0&gt;textos plans&lt;/i0&gt; i s'emmagatzemen normalment en fitxers amb noms que tenen l'extensió &lt;i2&gt;.txt&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T214101Z" changeid="Andrea">
        <seg>De cualquier manera, ASCII y ANSI se usan en aplicaciones como por ejemplo el correo electrónico, o cuando queremos que un texto ---el contenido del cual es mucho más importante que la apariencia--- pueda ser leído por cualquier usuario sin importar el procesador de textos que use; los textos de este tipo se denominan a veces &lt;i0&gt;textos planos&lt;/i0&gt; y se almacenan normalmente en ficheros con nombres que tienen la extensión &lt;i2&gt;.txt&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquests textos es poden produir i llegir amb qualsevol &lt;i1&gt;editor de textos&lt;/i1&gt; (vegeu l'epígraf &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T214311Z" changeid="Andrea">
        <seg>Estos textos se pueden producir y leer con cualquier &lt;i1&gt;editor de textos&lt;/i1&gt; (veáse el epígrafe &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Extensions d'ASCII a 8 bits}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T202208Z" changeid="Andrea">
        <seg>{Extensiones de ASCII a 8 bits}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per això, és necessària l'assignació de &lt;i0&gt;codis&lt;/i0&gt; (que també es convertiran en octets) per a regular altres característiques del text: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; l'aparença &lt;i1&gt;visual&lt;/i1&gt; o de presentació (per exemple, ``inici cursives'', ``final negretes'', ``lletra de 16 punts''), o &lt;u1&gt; l'&lt;i2&gt;estructura&lt;/i2&gt; (és a dir, l'organització del contingut, per exemple, ``títol de secció'', ``llista numerada'', ``nota a peu de pàgina'', ``fila d'una taula'', etc.)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T133907Z" changeid="alumno">
        <seg>Por esto, es necesaria la asignación de &lt;i0&gt;códigos&lt;/i0&gt; (que también se convertirán en octetos) para regular otras características del texto: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; la apariencia &lt;i1&gt;visual&lt;/i1&gt; o de presentación (por ejemplo, ``inicio cursiva'', ``final negrita'', ``letra de 16 puntos''), o &lt;u1&gt; la &lt;i2&gt;estructura&lt;/i2&gt; (es decir, la organización del contenido, por ejemplo, ``título de sección'', ``lista numerada'', ``nota a pie de página'', ``fila de una tabla'', etc.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Format pròpiament dit</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T214353Z" changeid="Andrea">
        <seg>Formato propiamente dicho</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>SGML, el llenguatge estàndar generalitzat de marques, havia tingut un èxit relatiu fins a mitjans dels noranta; però l'aparició d'una versió restringida i simplificada de SGML anomenada XML ha impulsat enormement l'adopció dels formats d'estructuració de documents, de tal manera que en l'actualitat s'usa XML moltíssim més que el SGML original;&lt;p0&gt; per això, ens centrarem en aquest últim format.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120515T132400Z" changeid="Andrea">
        <seg>SGML, el lenguaje estándar generalizado de marcas, había tenido un éxito relativo hasta mediados de los noventa; pero la aparición de una versión restringida y simplificada de SGML llamada XML ha impulsado enormemente la adopción de los formatos de estructuración de documentos, de tal manera que en la actualidad se usa XML muchísimo más que el SGML original;&lt;p0&gt; por esto, nos centraremos en este último formato.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un &lt;i0&gt;text informatitzat&lt;/i0&gt; és, com qualsevol porció de dades informatitzada, una &lt;i1&gt;seqüència de bits&lt;/i1&gt;, és a dir, d'&lt;i2&gt;uns&lt;/i2&gt; i &lt;i3&gt;zeros&lt;/i3&gt; de l'estil de la següent:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T191325Z" changeid="Andrea">
        <seg>Un &lt;i0&gt;texto informatizado&lt;/i0&gt; es, como cualquier porción de datos informatizada, una &lt;i1&gt;secuencia de bits&lt;/i1&gt;, es decir, de &lt;i2&gt;unos&lt;/i2&gt; y &lt;i3&gt;ceros&lt;/i3&gt; del estilo de la siguiente:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; El pot haver generat un &lt;i2&gt;sistema de reconeixement de la parla&lt;/i2&gt; (vegeu la secció &lt;n5&gt;) a partir de la veu de la persona que l'ha dictat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120515T082024Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;u4&gt; Lo puede haber generado &lt;i2&gt;un sistema de reconocimiento del habla&lt;/i2&gt;(veáse la sección &lt;n5&gt;) a partir de la voz de la persona que lo ha dictado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La taula &lt;n1&gt; mostra alguns exemples de codis ASCII.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T201724Z" changeid="Andrea">
        <seg>La tabla &lt;n1&gt; muestra algunos ejemplos de códigos ASCII.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De tota manera, encara hi ha formats molt importants que es basen en SGML, com el llenguatge de marques per a hipertextos HTML, encara que les revisions més recents de HTML ---conegudes com XHTML--- es basen directament en XML.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T114449Z" changeid="usuario">
        <seg>De todas maneras, todavía hay formatos muy importantes que se basan en SGML, como el lenguaje de marcas para hipertextos HTML, aunque las revisiones más recientes de HTML ---conocidas como XHTML--- se basan directamente en XML.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; El &lt;i8&gt;DESTINATARI&lt;/i8&gt; del fax té dues parts: el &lt;i9&gt;NOM&lt;/i9&gt; (opcional) i el número (&lt;i10&gt;NUM&lt;/i10&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T115208Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;u3&gt; El &lt;i8&gt;DESTINATARIO&lt;/i8&gt; del fax tiene dos partes: el &lt;i9&gt;NOMBRE&lt;/i9&gt; (opcional) y el número (&lt;i10&gt;NUM&lt;/i10&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquestes són algunes de les característiques que fan que un document XML estiga &lt;i0&gt;ben format&lt;/i0&gt;, és a dir, siga un document XML i no una altra cosa: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Cada etiqueta d'inici d'element de la forma &lt;i19&gt;&lt;&lt;/i19&gt;&lt;i1&gt;nom&lt;/i1&gt;&lt;i20&gt;&gt;&lt;/i20&gt;, &lt;i21&gt;&lt;&lt;/i21&gt;&lt;i2&gt;nom&lt;/i2&gt; &lt;i3&gt;atribut&lt;/i3&gt;&lt;i22&gt;=&lt;/i22&gt;&lt;i4&gt;valor&lt;/i4&gt; &lt;i23&gt;&gt;&lt;/i23&gt;, &lt;i24&gt;&lt;&lt;/i24&gt;&lt;i5&gt;nom&lt;/i5&gt; &lt;i6&gt;atribut&lt;/i6&gt;&lt;i25&gt;=&lt;/i25&gt;&lt;i7&gt;valor&lt;/i7&gt; &lt;i8&gt;atribut&lt;/i8&gt;&lt;i26&gt;=&lt;/i26&gt;&lt;i9&gt;valor&lt;/i9&gt; &lt;i27&gt;&gt;&lt;/i27&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T114805Z" changeid="usuario">
        <seg>Éstas son algunas de las características que hacen que un documento XML esté &lt;i0&gt;bien formado&lt;/i0&gt;,es decir, sea un documento XML y no otra cosa: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Cada etiqueta de inicio de elemento de la forma &lt;i19&gt;&lt;&lt;/i19&gt;&lt;i1&gt;nombre&lt;/i1&gt;&lt;i20&gt;&gt;&lt;/i20&gt;, &lt;i21&gt;&lt;&lt;/i21&gt;&lt;i2&gt;nombre&lt;/i2&gt; &lt;i3&gt;atributo&lt;/i3&gt;&lt;i22&gt;=&lt;/i22&gt;&lt;i4&gt;valor&lt;/i4&gt; &lt;i23&gt;&gt;&lt;/i23&gt;, &lt;i24&gt;&lt;&lt;/i24&gt;&lt;i5&gt;nombre&lt;/i5&gt; &lt;i6&gt;atributo&lt;/i6&gt;&lt;i25&gt;=&lt;/i25&gt;&lt;i7&gt;valor&lt;/i7&gt; &lt;i8&gt;atributo&lt;/i8&gt;&lt;i26&gt;=&lt;/i26&gt;&lt;i9&gt;valor&lt;/i9&gt; &lt;i27&gt;&gt;&lt;/i27&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u7&gt; Els caràcters &lt;i44&gt;&lt;&lt;/i44&gt; i &lt;i45&gt;&lt;u11&gt;&lt;/i45&gt; no poden aparéixer en el text dels elements ni dels atributs (si es necessiten aquests caràcters s'han d'escriure &lt;i46&gt;&lt;u12&gt;lt;&lt;/i46&gt; i &lt;i47&gt;&lt;u13&gt;amp;&lt;/i47&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T210531Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;u7&gt; Los caracteres &lt;i44&gt;&lt;&lt;/i44&gt; y &lt;i45&gt;&lt;u11&gt;&lt;/i45&gt; no pueden aparecer en el texto de los elementos ni de los atributos (si se necesitan estos caracteres se tienen que escribir &lt;i46&gt;&lt;u12&gt;lt;&lt;/i46&gt; y &lt;i47&gt;&lt;u13&gt;amp;&lt;/i47&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El fet que hi haja més d'una manera estàndard d'usar els nous codis fa que de vegades els textos amb caràcters especials no queden bé quan passem d'un processador de textos (o un editor de textos) a un altre (els caràcters d'ASCII es veuen normalment bé: els que fallen són els nous).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T113852Z" changeid="usuario">
        <seg>El hecho de que haya más de una manera estándar de usar los nuevos códigos hace que a veces los textos con caracteres especiales no queden bien cuando pasamos de un procesador de textos (o un editor de textos) a otro (los caracteres de ASCII se ven normalmente bien: los que fallan son los nuevos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(espai no trencable) &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T204625Z" changeid="Andrea">
        <seg>(espacio no rompible) &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La &lt;i0&gt;codificació&lt;/i0&gt; és l'assignació d'una seqüència concreta, d'un o més &lt;i1&gt;octets&lt;/i1&gt;, a cada caràcter possible d'un text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T200118Z" changeid="Andrea">
        <seg>La &lt;i0&gt;codificación&lt;/i0&gt; es la asignación de una secuencia concreta, de uno o más &lt;i1&gt;octetos&lt;/i1&gt;, a cada carácter posible de un texto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Marques}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T203837Z" changeid="Andrea">
        <seg>{Marcas}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>NL (nova línia) &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T203923Z" changeid="Andrea">
        <seg>NL (nueva línea) &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Dues-centes cinquanta-sis combinacions no són suficients per a aquestes llengües i s'hi han proposat diverses solucions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T211053Z" changeid="Andrea">
        <seg>Doscientas cincuenta y seis combinaciones no son suficientes para estas lenguas y se han propuesto varias soluciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, un document XML corresponent a un FAX podria tenir l'aparença que es mostra en la figura &lt;n0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T204047Z" changeid="Andrea">
        <seg>Por ejemplo, un documento XML correspondiente a un FAX podría tener la apariencia que se muestra en la figura &lt;n0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{L'ASCII original de 7 bits}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T200617Z" changeid="Andrea">
        <seg>{El ASCII original de 7 bits}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Tipus de documents}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T211822Z" changeid="Andrea">
        <seg>{Tipo de documentos}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, no podrem canviar fàcilment de tipus o de grandària de lletra, o indicar que una determinada part del text és el títol d'una secció o el text d'una nota a peu de pàgina.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T213831Z" changeid="Andrea">
        <seg>Por ejemplo, no podremos cambiar fácilmente de tipo o de tamaño de letra, o indicar que una determinada parte del texto es el título de una sección o el texto de una nota a pie de página.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Codificació</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T200611Z" changeid="Andrea">
        <seg>Codificación</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La primera línia declara que el document és un document XML de la versió 1.0 i que el joc de caràcters que usa és l'ISO-8859-1 (o ``Latin 1'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T204452Z" changeid="Andrea">
        <seg>La primera línea declara que el documento es un documento XML de la versión 1.0 y que el juego de caracteres que usa es el ISO-8859-1 (o ``Latin 1'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Alguns exemples d'ISO-8859-1.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T210452Z" changeid="Andrea">
        <seg>{Algunos ejemplos de ISO-8859-1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per això, és molt important conéixer quin esquema de codificació de caràcters s'ha usat en un document de text determinat per a poder-lo llegir correctament; alguns formats de text inclouen aquesta informació dins del mateix document.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T203647Z" changeid="Andrea">
        <seg>Por esto, es muy importante conocer qué esquema de codificación de caracteres se ha usado en un documento de texto determinado para poderlo leer correctamente; algunos formatos de texto incluyen esta información dentro del mismo documento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt; El pot haver generat un &lt;i3&gt;sistema de reconeixement de textos escrits&lt;/i3&gt; a partir d'un text tipografiat o manuscrit (vegeu la secció &lt;n6&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T190901Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;u5&gt; Lo puede haber generado un &lt;i3&gt;sistema de reconocimiento de textos escritos&lt;/i3&gt; a partir de un texto tipografiado o manuscrito (veáse la sección &lt;n6&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En SGML es permet que alguns elements es tanquen &lt;i11&gt;implícitament&lt;/i11&gt;, sense necessitat d'una etiqueta de final d'element.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T205820Z" changeid="Andrea">
        <seg>En SGML se permite que algunos elementos se cierren &lt;i11&gt;implícitamente&lt;/i11&gt;, sin necesidad de una etiqueta de final de elemento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els codis del 0 al 127 són com els d'ASCII.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T210546Z" changeid="Andrea">
        <seg>Los códigos del 0 al 127 son como los de ASCII.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest fitxer pot contenir, a més del text mateix, informació sobre la presentació: el format dels paràgrafs i de les pàgines, sobre els tipus i les grandàries de lletra que s'usen amb cada mot, etc., o sobre l'organització del contingut (indicacions que una determinada part del text és un títol de capítol, o una nota a peu de pàgina, etc.).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T184355Z" changeid="Andrea">
        <seg>Este fichero puede contener, además del texto mismo, información sobre la presentación: el formato de los párrafos y de las páginas, sobre los tipos y los tamaños de letra que se usan con cada palabra, etc., o sobre la organización del contenido (indicaciones de que una determinada parte del texto es un título de capítulo, o una nota a pie de página, etc.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En l'exemple, es pot veure que un fax (&lt;i11&gt;&lt;FAX&gt;&lt;/i11&gt;&lt;u0&gt;&lt;i12&gt;&lt;/FAX&gt;&lt;/i12&gt;) té un destinatari, un remitent, una data i un text; és a dir, els elements poden contenir altres elements; les marques funcionen com a parèntesis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T204748Z" changeid="Andrea">
        <seg>En el ejemplo, se puede ver que un fax (&lt;i11&gt;&lt;FAX&gt;&lt;/i11&gt;&lt;u0&gt;&lt;i12&gt;&lt;/FAX&gt;&lt;/i12&gt;) tiene un destinatario, un remitente, una fecha y un texto; es decir, los elementos pueden contener otros elementos; las marcas funcionan como paréntesis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n13&gt;&lt;n14&gt; &lt;!ELEMENT NOM (#PCDATA)&gt; &lt;!ELEMENT NUM (#PCDATA)&gt; &lt;!ELEMENT DATA (#PCDATA)&gt; &lt;n29&gt;&lt;n30&gt; &lt;u6&gt; El &lt;i14&gt;TEXT&lt;/i14&gt; es compon d'un o més (&lt;i15&gt;+&lt;/i15&gt;) paràgrafs (&lt;i16&gt;P&lt;/i16&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T115717Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;n13&gt;&lt;n14&gt; &lt;!ELEMENT NOMBRE (#PCDATA)&gt; &lt;!ELEMENT NUM (#PCDATA)&gt; &lt;!ELEMENT FECHA (#PCDATA)&gt; &lt;n29&gt;&lt;n30&gt; &lt;u6&gt; El &lt;i14&gt;TEXTO&lt;/i14&gt; se compone de uno o más (&lt;i15&gt;+&lt;/i15&gt;) párrafos (&lt;i16&gt;P&lt;/i16&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Necessitem codificar-hi informació estructural (sobre l'organització del contingut del document) o presentacional (sobre l'aparença que tindrà quan es presente): tipus i grandàries de lletra, format dels paràgrafs, notes a peu de pàgina, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T114236Z" changeid="usuario">
        <seg>Necesitamos codificar información estructural (sobre la organización del contenido del documento) o presentacional (sobre la apariencia que tendrá cuando se presente): tipo y tamaños de letra, formato de los párrafos, notas a pie de página, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un document XML és un document de text on, a més del text pròpiament dit, podem trobar &lt;i0&gt;etiquetes&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;marques&lt;/i1&gt; (en anglés &lt;i2&gt;tags&lt;/i2&gt;) que donen informació sobre la naturalesa i l'organització de cada un dels continguts del document; com ja s'ha dit, un document XML és un document &lt;i3&gt;estructurat&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T090523Z" changeid="Andrea">
        <seg>Un documento XML es un documento de texto donde, además del texto propiamente dicho, podemos encontrar &lt;i0&gt;etiquetas&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;marcas&lt;/i1&gt; (en inglés &lt;i2&gt;tags&lt;/i2&gt;) que dan información sobre la naturaleza y la organización de cada uno de los contenidos del documento; como ya se ha dicho, un documento XML es un documento &lt;i3&gt;estructurado&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si volguérem que el text estiguera compost per &lt;i20&gt;zero&lt;/i20&gt; o més paràgrafs usaríem ``&lt;i17&gt;*&lt;/i17&gt;'' en comptes de ``&lt;i18&gt;+&lt;/i18&gt;''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T214641Z" changeid="Andrea">
        <seg>Si quisiéramos que el texto estuviera compuesto por &lt;i20&gt;cero&lt;/i20&gt; o más párrafos usaríamos ``&lt;i17&gt;*&lt;/i17&gt;'' en vez de ``&lt;i18&gt;+&lt;/i18&gt;''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com ja hem vist en l'apartat &lt;n0&gt;, els &lt;i0&gt;bits&lt;/i0&gt; van normalment en grups de vuit (&lt;i1&gt;bytes&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;octets&lt;/i2&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T091841Z" changeid="Andrea">
        <seg>Como ya hemos visto en el apartado &lt;n0&gt;, los &lt;i0&gt;bits&lt;/i0&gt; van normalmente en grupos de ocho (&lt;i1&gt;bytes&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;octetos&lt;/i2&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(amb zero o més assignacions de valors a atributs) ha d'estar emparellat amb una etiqueta de final d'element de la forma &lt;i28&gt;&lt;/&lt;/i28&gt;&lt;i10&gt;nom&lt;/i10&gt;&lt;i29&gt;&gt;&lt;/i29&gt;, sense atributs però amb el mateix nom.&lt;p0&gt; Si l'element és buit, &lt;i30&gt;&lt;&lt;/i30&gt;&lt;i12&gt;nom&lt;/i12&gt;&lt;u8&gt;&lt;i31&gt;&gt;&lt;/&lt;/i31&gt;&lt;i13&gt;nom&lt;/i13&gt;&lt;i32&gt;&gt;&lt;/i32&gt;, també es pot escriure &lt;i33&gt;&lt;&lt;/i33&gt;&lt;i14&gt;nom&lt;/i14&gt;&lt;u9&gt;&lt;i34&gt;/&gt;&lt;/i34&gt; &lt;u1&gt; Un element pot contenir qualsevol nombre d'elements.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T205732Z" changeid="Andrea">
        <seg>(con cero o más asignaciones de valores a atributos) tiene que estar emparejado con una etiqueta de final de elemento de la forma &lt;i28&gt;&lt;/&lt;/i28&gt;&lt;i10&gt;nombre&lt;/i10&gt;&lt;i29&gt;&gt;&lt;/i29&gt;, sin atributos pero con el mismo nombre.&lt;p0&gt; Si el elemento está vacío &lt;i30&gt;&lt;&lt;/i30&gt;&lt;i12&gt;nombre&lt;/i12&gt;&lt;u8&gt;&lt;i31&gt;&gt;&lt;/&lt;/i31&gt;&lt;i13&gt;nombre&lt;/i13&gt;&lt;i32&gt;&gt;&lt;/i32&gt;, también se puede escribir &lt;i33&gt;&lt;&lt;/i33&gt;&lt;i14&gt;nombre&lt;/i14&gt;&lt;u9&gt;&lt;i34&gt;/&gt;&lt;/i34&gt; &lt;u1&gt; Un elemento puede contener cualquier número de elementos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els codis del 128 al 159 no estan assignats.}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T210625Z" changeid="Andrea">
        <seg>Los códigos del 128 al 159 no están asignados.}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En la nostra àrea geogràfica s'usa normalment la codificació ANSI Latin-1, també coneguda com a ISO-8859-1 (vegeu la taula &lt;n0&gt;); aquesta codificació serveix per a les llengües següents: &lt;i3&gt;afrikaans&lt;/i3&gt; (llengua germànica parlada en la República de Sudàfrica), alemany, anglés, basc, català, danés, escocés, espanyol, feroés, finés, francés, gallec, irlandés, islandés, italià, neerlandés, noruec, portugués i suec.&lt;p1&gt; El sistema operatiu Windows de Microsoft usa la codificació anomenada CP-1252, també anomenada &lt;i4&gt;WinLatin-1&lt;/i4&gt;, que és més àmplia que ISO-8859-1 ja que usa alguns dels codis 128--159 per a caràcters (per exemple, usa el codi 128 per al símbol de l'euro).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T114109Z" changeid="usuario">
        <seg>En nuestra área geográfica se usa normalmente la codificación ANSI Latin-1, también conocida como ISO-8859-1 (veáse la tabla &lt;n0&gt;); esta codificación sirve para las lenguas siguientes: &lt;i3&gt;afrikaans&lt;/i3&gt; (lengua germánica hablada en la República de Sudáfrica), alemán, inglés, vasco, catalán, danés, escocés, español, feroés, finés, francés, gallego, irlandés, islandés, italiano, neerlandés, noruego, portugués y sueco.&lt;p1&gt; El sistema operativo Windows de Microsoft usa la codificación llamada CP-1252, también llamada &lt;i4&gt;WinLatin-1&lt;/i4&gt;, que es más amplia que ISO-8859-1 ya que usa algunos de los códigos 128--159 para caracteres (por ejemplo, usa el código 128 para el símbolo del euro).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u6&gt; Un element no pot tenir dos atributs amb el mateix nom.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T210422Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;u6&gt; Un elemento no puede tener dos atributos con el mismo nombre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{caràcter} &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T203817Z" changeid="Andrea">
        <seg>{carácter} &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n17&gt;&lt;n18&gt; &lt;!ELEMENT P (#PCDATA)&gt; &lt;n33&gt;&lt;n34&gt; &lt;n35&gt; Una de les aplicacions més importants de les DTD és que serveixen per a la validació automàtica dels documents: un programa &lt;i21&gt;validador&lt;/i21&gt; llegeix la DTD i el document XML i decideix si és vàlid, és a dir, si segueix l'especificació donada en la DTD, però les DTD poden servir també per a construir programes que processen o transformen els documents XML, com ara quan es vol produir una presentació visual del document (o de determinades estructures del document).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T115555Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;n17&gt;&lt;n18&gt; &lt;!ELEMENT P (#PCDATA)&gt; &lt;n33&gt;&lt;n34&gt; &lt;n35&gt; Una de las aplicaciones más importantes de las DTD es que sirven para la validación automática de los documentos: un programa &lt;i21&gt;validador&lt;/i21&gt; lee la DTD y el documento XML y decide si es válido, es decir, si sigue la especificación dada en la DTD, pero las DTD pueden servir también para construir programas que procesan o transforman los documentos XML, como por ejemplo cuando se quiere producir una presentación visual del documento (o de determinadas estructuras del documento).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Formats de text</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T191105Z" changeid="Andrea">
        <seg>Formatos de texto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Unicode té 31 bits; és a dir, permet $2^{31</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T210802Z" changeid="Andrea">
        <seg>Unicode tiene 31 bits; es decir, permite $2^{31</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Documents XML ben formats}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T205031Z" changeid="Andrea">
        <seg>{Documentos XML bien formados}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, recentment, amb l'aparició de XML (vegeu l'apartat &lt;n2&gt;), s'observa una tendència cap a l'adopció de formats de document estructurats, és a dir, no relacionats únicament amb la presentació, sinó també amb l'estructura pròpia del document, formats normalment concebuts de manera que la presentació desitjada es puga produir a partir de l'estructura usant fitxers (anomenats &lt;i5&gt;fulls d'estil&lt;/i5&gt;) amb regles d'estil ben definides (vegeu la secció &lt;n3&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T114721Z" changeid="usuario">
        <seg>De hecho, recientemente, con la aparición de XML (veáse el apartado &lt;n2&gt;), se observa una tendencia hacia la adopción de formatos de documento estructurados, es decir, no relacionados únicamente con la presentación, sino también con la estructura propia del documento, formatos normalmente concebidos de forma que la presentación deseada se pueda producir a partir de la estructura usando ficheros (llamados &lt;i5&gt;hojas de estilo&lt;/i5&gt;) con reglas de estilo bien definidas (veáse la sección &lt;n3&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n5&gt;&lt;n6&gt; &lt;!-- Aquest és l'exemple de DTD de FAX --&gt; &lt;n21&gt;&lt;n22&gt; &lt;u2&gt; Les línies següents defineixen l'estructura del document definint els seus &lt;i19&gt;elements&lt;/i19&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T115148Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;n5&gt;&lt;n6&gt; &lt;!-- Este es el ejemplo de DTD de FAX --&gt; &lt;n21&gt;&lt;n22&gt; &lt;u2&gt; Las líneas siguientes definen la estructura del documento definiendo sus &lt;i19&gt;elementos&lt;/i19&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un text informatitzat pot tenir orígens diversos: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Pot haver estat generat per un altre programa d'ordinador, per exemple a partir de les dades contingudes en alguna base de dades (vegeu la pàg. &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T191030Z" changeid="Andrea">
        <seg>Un texto informatizado puede tener orígenes diversos: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Puede haber sido generado por otro programa de ordenador, por ejemplo a partir de los datos contenidos en alguna base de datos (veáse la pág. &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, el &lt;i22&gt;significat&lt;/i22&gt; de les etiquetes (és a dir, quines conseqüències tindran quan es processe el document XML) l'ha d'establir el programa o els programes que processaran els documents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T215156Z" changeid="Andrea">
        <seg>De hecho, el &lt;i22&gt;significado&lt;/i22&gt; de las etiquetas (es decir, qué consecuencias tendrán cuando se procese el documento XML) lo tiene que establecer el programa o los programas que procesarán los documentos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; El podem haver descarregat (copiat) d'algun servidor d'Internet (vegeu la pàg. &lt;n3&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T185107Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;u2&gt; Lo podemos haber descargado (copiado) de algún servidor de Internet (veáse la pág. &lt;n3&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; El podem haver rebut annex a un missatge electrònic (vegeu la pàg. &lt;n2&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T184950Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;u1&gt; Lo podemos haber recibido anexo a un mensaje electrónico (veáse la pág. &lt;n2&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Documents de text</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T184146Z" changeid="Andrea">
        <seg>Documentos de texto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n3&gt;&lt;n4&gt; &lt;?xml version=&quot;1.0&quot; encoding=&quot;ISO-8859-1&quot;?&gt; &lt;n19&gt;&lt;n20&gt; &lt;u1&gt; La segona línia és un comentari.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T115102Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;n3&gt;&lt;n4&gt; &lt;?xml version=&quot;1.0&quot; encoding=&quot;ISO-8859-1&quot;?&gt; &lt;n19&gt;&lt;n20&gt; &lt;u1&gt; La segunda línea es un comentario.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest codi assigna un número de 7 bits a cada caràcter, de manera que permet emmagatzemar un caràcter per octet i encara en sobra un bit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T201643Z" changeid="Andrea">
        <seg>Este código asigna un número de 7 bits a cada carácter, de forma que permite almacenar un carácter por octeto y todavía sobra un bit.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt; Els valors dels atributs han d'anar entre cometes dobles (&lt;i40&gt;&quot;&lt;/i40&gt;&lt;i17&gt;valor&lt;/i17&gt;&lt;i41&gt;&quot;&lt;/i41&gt;) o simples (&lt;i42&gt;'&lt;/i42&gt;&lt;i18&gt;valor&lt;/i18&gt;&lt;i43&gt;'&lt;/i43&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T210403Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;u5&gt; Los valores de los atributos tienen que ir entre comillas dobles (&lt;i40&gt;&quot;&lt;/i40&gt;&lt;i17&gt;valor&lt;/i17&gt;&lt;i41&gt;&quot;&lt;/i41&gt;) o simples (&lt;i42&gt;'&lt;/i42&gt;&lt;i18&gt;valor&lt;/i18&gt;&lt;i43&gt;'&lt;/i43&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, les persones que fan això reforcen, involuntàriament, la posició monopolística de Microsoft en el mercat del programari per a ordinadors personals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T215208Z" changeid="Andrea">
        <seg>De hecho, las personas que hacen esto refuerzan, involuntariamente, la posición monopolística de Microsoft en el mercado del software para ordenadores personales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>NUL (caràcter nul) &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T203854Z" changeid="Andrea">
        <seg>NUL (carácter nulo) &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tot i que ampliem l'ASCII a ANSI o Unicode, encara és molt limitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T213703Z" changeid="Andrea">
        <seg>A pesar de que ampliemos el ASCII a ANSI o Unicode, todavía es muy limitado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{c|l|l} &lt;u0&gt;&lt;u1&gt; &lt;u2&gt;{Codi binari}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T203724Z" changeid="Andrea">
        <seg>{c|l|l} &lt;u0&gt;&lt;u1&gt; &lt;u2&gt;{Código binario}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'entrada i el processament de textos</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T184135Z" changeid="Andrea">
        <seg>La entrada y el procesamiento de textos
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>i poc freqüents en textos usuals</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T214438Z" changeid="Andrea">
        <seg>y poco frecuentes en textos usuales</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{codi decimal}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T203811Z" changeid="Andrea">
        <seg>{código decimal}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Seguint amb la jerarquia d'inclusió d'elements en altres, tant el destinatari com el remitent tenen nom i número, i el text es compon de paràgrafs (&lt;i13&gt;&lt;P&gt;&lt;/i13&gt;&lt;u1&gt;&lt;i14&gt;&lt;/P&gt;&lt;/i14&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T204923Z" changeid="Andrea">
        <seg>Siguiendo con la jerarquía de inclusión de elementos en otros, tanto el destinatario como el remitente tienen nombre y número, y el texto se compone de párrafos (&lt;i13&gt;&lt;P&gt;&lt;/i13&gt;&lt;u1&gt;&lt;i14&gt;&lt;/P&gt;&lt;/i14&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tots aquests formats usen combinacions especials&lt;p0&gt; de caràcters de text per a indicar aquestes característiques d'estructuració o de presentació.&lt;p1&gt; &lt;u1&gt; D'altra banda, hi ha els formats particulars dels processadors de textos comercials com ara Corel WordPerfect o Microsoft Word, que usen esquemes diferents, basats en codis binaris no relacionats amb l'ASCII.&lt;p2&gt; &lt;n1&gt; Com ja s'ha dit, l'ús de formats de text més avançats no només serveix per a determinar-ne la presentació en la pantalla o quan són impresos; com veurem més avall, en el cas de SGML i XML, el format serveix per a &lt;i4&gt;estructurar&lt;/i4&gt; el document de text en unitats directament relacionades amb el contingut del document, com ara seccions, títols de secció, llistes, paràgrafs, etc.; aquesta estructuració interna del document pot ser usada després per a fer recerques d'informació amb l'ajuda de l'estructura definida, com ara buscar un mot concret només en títols de secció, o també per a produir-ne una presentació concreta del document, com veurem més endavant.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T133315Z" changeid="alumno">
        <seg>Todos estos formatos usan combinaciones especiales&lt;p0&gt; de caracteres de texto para indicar estas características de estructuración o de presentación.&lt;p1&gt; &lt;u1&gt; Por otro lado, están los formatos particulares de los procesadores de textos comerciales como por ejemplo Corel WordPerfect o Microsoft Word, que usan esquemas diferentes, basados en códigos binarios no relacionados con el ASCII.&lt;p2&gt; &lt;n1&gt; Como ya se ha dicho, el uso de formatos de texto más avanzados no sólo sirve para determinar la presentación en la pantalla o cuando son imprimidos; como veremos más abajo, en el caso de SGML y XML, el formato sirve para &lt;i4&gt;estructurar&lt;/i4&gt; el documento de texto en unidades directamente relacionadas con el contenido del documento, como por ejemplo secciones, títulos de sección, listas, párrafos, etc.; esta estructuración interna del documento puede ser usada después para hacer búsquedas de información con la ayuda de la estructura definida, como por ejemplo buscar una palabra concreta sólo en títulos de sección, o también para producir una presentación concreta del documento, como veremos más adelante.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a especificar, per a un tipus determinat de document XML, quines etiquetes són vàlides, quins atributs pot tenir cada element, o quins elements poden anar dins d'un determinat element, en quin ordre o en quina quantitat, s'usa una DTD (&lt;i0&gt;document type definition&lt;/i0&gt; o definició del tipus de document).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T212057Z" changeid="Andrea">
        <seg>Para especificar, para un tipo determinado de documento XML, qué etiquetas son válidas, qué atributos puede tener cada elemento, o qué elementos pueden ir dentro de un determinado elemento, en qué orden o en qué cantidad, se usa una DTD (&lt;i0&gt;document type definition&lt;/i0&gt; o definición del tipo de documento).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, XML és especialment popular com a eina per a definir l'estructura dels documents presents en les biblioteques digitals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T203408Z" changeid="Andrea">
        <seg>Por ejemplo, XML es especialmente popular como herramienta para definir la estructura de los documentos presentes en las bibliotecas digitales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Recordeu que en informàtica és comú comptar començant pel zero.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T202243Z" changeid="Andrea">
        <seg>Recordad que en informática es común contar empezando por el cero.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n9&gt;&lt;n10&gt; &lt;!ELEMENT DESTINATARI (NOM?, NUM)&gt; &lt;n25&gt;&lt;n26&gt; &lt;u4&gt; El remitent es defineix igual: &lt;n11&gt;&lt;n12&gt; &lt;!ELEMENT REMITENT (NOM?, NUM)&gt; &lt;n27&gt;&lt;n28&gt; &lt;u5&gt; El &lt;i11&gt;NOM&lt;/i11&gt;, el número &lt;i12&gt;NUM&lt;/i12&gt; i la &lt;i13&gt;DATA&lt;/i13&gt; contenen text sense marques (indicat amb &lt;u10&gt;+#PCDATA+).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T115444Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;n9&gt;&lt;n10&gt; &lt;!ELEMENT DESTINATARIO (NOMBRE?, NUM)&gt; &lt;n25&gt;&lt;n26&gt; &lt;u4&gt; El remitente se define igual: &lt;n11&gt;&lt;n12&gt; &lt;!ELEMENT REMITENTE (NOMBRE?, NUM)&gt; &lt;n27&gt;&lt;n28&gt; &lt;u5&gt; El &lt;i11&gt;NOMBRE&lt;/i11&gt;, el número &lt;i12&gt;NUM&lt;/i12&gt; y la FECHA &lt;i13&gt;&lt;/i13&gt; contienen texto sin marcas (indicado con &lt;u10&gt;+#PCDATA+).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En les seccions següents estudiarem dos aspectes importants que anomenarem &lt;i3&gt;codificació&lt;/i3&gt; i &lt;i4&gt;format&lt;/i4&gt; propiament dit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T113644Z" changeid="usuario">
        <seg>
En las secciones siguientes estudiaremos dos aspectos importantes que denominaremos &lt;i3&gt;codificación&lt;/i3&gt; y &lt;i4&gt;formato&lt;/i4&gt; propiamente dicho.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a guardar aquesta informació, s'usen: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; D'una banda, codificacions o formats basats en text (ANSI, Unicode, etc.) com ara SGML (&lt;i0&gt;standardized generalized markup language&lt;/i0&gt;), la seua versió simplificada XML (&lt;i1&gt;extensible markup language&lt;/i1&gt;), el tipus SGML anomenat HTML (&lt;i2&gt;hypertext markup language&lt;/i2&gt;), el format proposat per Microsoft anomenat RTF (&lt;i3&gt;rich text format&lt;/i3&gt;, no relacionat amb SGML), o el llenguatge per a impressores anomenat Postscript.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T220115Z" changeid="Andrea">
        <seg>Para guardar esta información, se usan: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Por un lado, codificaciones o formatos basados en texto (ANSI, Unicode, etc.) como por ejemplo SGML (&lt;i0&gt;standardized generalized markup language&lt;/i0&gt;), su versión simplificada XML (&lt;i1&gt;extensible markup language&lt;/i1&gt;), el tipo SGML llamado HTML (&lt;i2&gt;hypertext markup language&lt;/i2&gt;), el formato propuesto por Microsoft llamado RTF (&lt;i3&gt;rich text format&lt;/i3&gt;, no relacionado con SGML), o el lenguaje para impresoras denominado Postscript.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La segona línia del fax de la figura &lt;n0&gt; especifica el tipus del document tot indicant d'una banda l'etiqueta arrel o principal del document (&lt;i0&gt;FAX&lt;/i0&gt;) i l'URI (&lt;i1&gt;SYSTEM&lt;/i1&gt;) on es troba la DTD.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T212521Z" changeid="Andrea">
        <seg>La segunda línea del fax de la figura &lt;n0&gt; especifica el tipo del documento indicando por un lado la etiqueta raíz o principal del documento (&lt;i0&gt;FAX&lt;/i0&gt;) y el URI (&lt;i1&gt;SYSTEM&lt;/i1&gt;) donde se encuentra la DTD.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta codificació consta de dues fases: en la primera, s'assigna a cada caràcter un nombre enter positiu anomenat &lt;i2&gt;punt de codi&lt;/i2&gt; o simplement &lt;i3&gt;codi&lt;/i3&gt;; per exemple: ``&lt;i5&gt;a&lt;/i5&gt;'' $&lt;u0&gt;$ 97; ``&lt;i6&gt;?&lt;/i6&gt;'' $&lt;u1&gt;$ 63, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T195900Z" changeid="Andrea">
        <seg>Esta codificación consta de dos fases: en la primera, se asigna a cada carácter un número entero positivo llamado &lt;i2&gt;punto de código&lt;/i2&gt; o simplemente &lt;i3&gt;código&lt;/i3&gt;; por ejemplo: ``&lt;i5&gt;a&lt;/i5&gt;'' $&lt;u0&gt;$ 97; ``&lt;i6&gt;?&lt;/i6&gt;'' $&lt;u1&gt;$ 63, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n15&gt;&lt;n16&gt; &lt;!ELEMENT TEXT (P)+&gt; &lt;n31&gt;&lt;n32&gt; &lt;u7&gt; Finalment, els paràgrafs contenen text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T115524Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;n15&gt;&lt;n16&gt; &lt;!ELEMENT TEXTO (P)+&gt; &lt;n31&gt;&lt;n32&gt; &lt;u7&gt; Finalmente, los párrafos contienen texto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com ja s'ha comentat en la pàgina &lt;n0&gt;, per a emmagatzemar textos s'usa el codi ASCII com a codi bàsic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T092016Z" changeid="Andrea">
        <seg>Como ya se ha comentado en la página &lt;n0&gt;, para almacenar textos se usa el código ASCII como código básico.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>CR (retorn del carro) &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T204014Z" changeid="Andrea">
        <seg>CR (retorno del carro) &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En la segona fase, anomenada de vegades &lt;i4&gt;serialització&lt;/i4&gt;, els codis es converteixen en octets assignant-los una determinada seqüència de bits (per exemple: 97 $&lt;u2&gt;$ &lt;i7&gt;01100001&lt;/i7&gt;; 63 $&lt;u3&gt;$ &lt;i8&gt;00111111&lt;/i8&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T113811Z" changeid="usuario">
        <seg>En la segunda fase, denominada a veces &lt;i4&gt;serialización&lt;/i4&gt;, los códigos se convierten en octetos asignándoles una determinada secuencia de bits (por ejemplo: 97 $&lt;u2&gt;$ &lt;i7&gt;01100001&lt;/i7&gt;; 63 $&lt;u3&gt;$ &lt;i8&gt;00111111&lt;/i8&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Recentment s'ha fet una modificació anomenada ISO-8859-15, per a incloure, entre altres, el símbol de l'euro i resoldre alguns problemes referents al francés i al finés.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T202349Z" changeid="Andrea">
        <seg>Recientemente se ha hecho una modificación llamada ISO-8859-15, para incluir, entre otras, el símbolo del euro y resolver algunos problemas referentes al francés y al finés.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Limitacions}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T213604Z" changeid="Andrea">
        <seg>{Limitaciones}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; El podem haver generat, potser a partir d'un altre text, usant un &lt;i1&gt;processador de textos&lt;/i1&gt; (vegeu l'apartat &lt;n4&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120515T081951Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;u3&gt; Lo podemos haber generado, quizás a partir de otro texto, usando un &lt;i1&gt;procesador de textos&lt;/i1&gt;(veáse el apartado &lt;n4&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els comentaris comencen amb &lt;u8&gt;+&lt;!--+ i acaben amb &lt;u9&gt;+--&gt;+ i es poden situar en qualsevol part d'una DTD.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T212940Z" changeid="Andrea">
        <seg>Los comentarios empiezan con &lt;u8&gt;+&lt;!--+ y acaban con &lt;u9&gt;+--&gt;+ y se pueden situar en cualquier parte de una DTD.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; Com es pot veure, aquestes regles que defineixen un document XML ben format no diuen quines etiquetes són vàlides i quines no, o quins atributs pot tenir un determinat element, o quins elements poden anar dins de un determinat element, en quin ordre o en quina quantitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T091039Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;n1&gt; Como se puede ver, estas reglas que definen un documento XML bien formado no dicen qué etiquetas son válidas y cuáles no, o qué atributos puede tener un determinado elemento, o qué elementos pueden ir dentro de un determinado elemento, en qué orden o en qué cantidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; El document pot contenir comentaris entre &lt;i36&gt;&lt;!--&lt;/i36&gt; i &lt;i37&gt;--&gt;&lt;/i37&gt; o instruccions de processament del tipus &lt;i38&gt;&lt;?&lt;/i38&gt;&lt;i16&gt;nom&lt;/i16&gt;&lt;u10&gt;&lt;i39&gt;?&gt;&lt;/i39&gt; en qualsevol lloc excepte dins de les etiquetes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T210326Z" changeid="Andrea">
        <seg>&lt;u4&gt; El documento puede contener comentarios entre &lt;i36&gt;&lt;!--&lt;/i36&gt; y &lt;i37&gt;--&gt;&lt;/i37&gt; o instrucciones de procesamiento del tipo &lt;i38&gt;&lt;?&lt;/i38&gt;&lt;i16&gt;nombre&lt;/i16&gt;&lt;u10&gt;&lt;i39&gt;?&gt;&lt;/i39&gt;en cualquier lugar excepto dentro de las etiquetas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Unicode} Els codis de 8 bits com ANSI són adequats per a la major part de les llengües europees, les quals es basen en l'alfabet llatí amb algunes modificacions, però hi ha llengües al món que tenen sistemes d'escriptura molt complexos amb milers de símbols diferents, com ara el xinés o el japonés.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T210855Z" changeid="Andrea">
        <seg>{Unicode} Los códigos de 8 bits como ANSI son adecuados para la mayor parte de las lenguas europeas, las cuales se basan en el alfabeto latino con algunas modificaciones, pero hay lenguas en el mundo que tienen sistemas de escritura muy complejos con miles de símbolos diferentes, como por ejemplo el chino o el japonés.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquests caràcters que indiquen el format són normalment invisibles per a la persona usuària mentre redacta o veu el document, excepte si demana explícitament que els vol veure.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T114302Z" changeid="usuario">
        <seg>Estos caracteres que indican el formato son normalmente invisibles para el usuario mientras redacta o ve el documento, excepto si pide explícitamente que los quiere ver.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>D'altra banda, els textos, a més de caràcters, contenen informació de format.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T200134Z" changeid="Andrea">
        <seg>Por otro lado, los textos, además de caracteres, contienen información de formato.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha moltes maneres d'organitzar aquests octets per a emmagatzemar els textos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T195342Z" changeid="Andrea">
        <seg>Hay muchas maneras de organizar estos octetos para almacenar los textos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El tipus de fitxer bàsic de treball del professional de la traducció sol ser un fitxer amb text, és a dir, un text informatitzat, també anomenat &lt;i0&gt;document de text&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T184812Z" changeid="Andrea">
        <seg>
El tipo de fichero básico de trabajo del profesional de la traducción suele ser un fichero con texto, es decir, un texto informatizado, también llamado &lt;i0&gt;documento de texto&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;i0&gt;Unicode&lt;/i0&gt;&lt;p0&gt;} (ISO 10646) és un nou estàndard per a fitxers de text que permet codificar pràcticament totes les llengües del món i fins i tot mesclar diversos alfabets en un mateix fitxer.&lt;p1&gt;=2.147.483.648$ caràcters diferents} La versió més comunament usada d'Unicode (BMP, &lt;i1&gt;Basic Multilingual Plane&lt;/i1&gt;) té 65534 caràcters; això comportaria l'ús de 2 octets (16 bits) en comptes d'un ($2^{16}=65536$); això fa que un text Unicode senzill siga el doble de gran que el text ASCII corresponent, però hi ha mètodes de serialització d'Unicode, com l'UTF-8, que en el cas de les llengües europees amb alfabet llatí estalvia espai perquè usa un únic octet per als codis ASCII (del 0 al 127, els més freqüents), i més d'un octet per als codis següents (així, a més, és compatible amb l'ASCII).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T114229Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;i0&gt;Unicode&lt;/i0&gt;&lt;p0&gt;} (ISO 10646) es un nuevo estándar para ficheros de texto que permite codificar prácticamente todas las lenguas del mundo e incluso mezclar varios alfabetos en un mismo fichero.&lt;p1&gt;=2.147.483.648$ caracteres diferentes} La versión más comúnmente usada de Unicode (BMP, &lt;i1&gt;Basic Multilingual Plane&lt;/i1&gt;) tiene 65534 caracteres; esto comportaría el uso de dos octetos (16 bits) en vez de uno ($2^{16}=65536$); esto hace que un texto Unicode sencillo sea el doble de grande que el texto ASCII correspondiente, pero hay métodos de serialitzación de Unicode, como el UTF-8, que en el caso de las lenguas europeas con alfabeto latino ahorra espacio porque usa un único octeto para los códigos ASCII (del 0 al 127, los más frecuentes), y más de un octeto para los códigos siguientes (así, además, es compatible con el ASCII).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però els documents de text són en general més rics que simples seqüències de caràcters.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120512T215247Z" changeid="Andrea">
        <seg>Pero los documentos de texto son en general más ricos que simples secuencias de caracteres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>ASCII no té codis per als caràcters especials que usen algunes llengües europees com &lt;i0&gt;ç&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;ä&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;ú&lt;/i2&gt;, etc.; amb l'arribada dels microordinadors es va decidir ampliar el codi ASCII, de 7 bits i per tant amb $2^7=128$ possibilitats, a un codi de 8 bits amb $2^8=256$ possibilitats; el vuité bit o ``bit 7''&lt;p0&gt;---el primer per l'esquerra--- és 1 per als caràcters especials (numerats del 128 al 255) i zero per als caràcters estàndards d'ASCII.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T113820Z" changeid="usuario">
        <seg>ASCII no tiene códigos para los caracteres especiales que usan algunas lenguas europeas como &lt;i0&gt;ç&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;ä&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;ú&lt;/i2&gt;, etc.; con la llegada de los microordenadores se decidió ampliar el código ASCII, de 7 bits y por lo tanto con $2^7=128$ posibilidades, a un código de 8 bits con $2^8=256$ posibilidades; el octavo bit o ``bit 7''&lt;p0&gt;---el primero por la izquierda--- es 1 para los caracteres especiales (numerados del 128 al 255) y 0 para los caracteres estándares de ASCII.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha una tendència a considerar el format de document de Microsoft Word, amb extensió &lt;i6&gt;.doc&lt;/i6&gt;, com la manera estàndard d'enviar documents de text annexos a un missatge electrònic, sense considerar el fet que aquest format és privat i està associat a l'ús d'un determinat producte comercial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T114341Z" changeid="usuario">
        <seg>Hay una tendencia a considerar el formato de documento de Microsoft Word, con extensión &lt;i6&gt;.doc&lt;/i6&gt;, como la manera estándar de enviar documentos de texto anexos a un mensaje electrónico, sin considerar el hecho de que este formato es privado y está asociado al uso de un determinado producto comercial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Típicament, s'obrin amb &lt;i7&gt;&lt;&lt;/i7&gt;&lt;i5&gt;nom&lt;/i5&gt;&lt;i8&gt;&gt;&lt;/i8&gt; i es tanquen amb &lt;i9&gt;&lt;/&lt;/i9&gt;&lt;i6&gt;nom&lt;/i6&gt;&lt;i10&gt;&gt;&lt;/i10&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120513T204646Z" changeid="Andrea">
        <seg>Típicamente, se abren con &lt;i7&gt;&lt;&lt;/i7&gt;&lt;i5&gt;nombre&lt;/i5&gt;&lt;i8&gt;&gt;&lt;/i8&gt; y se cierran con &lt;i9&gt;&lt;/&lt;/i9&gt;&lt;i6&gt;nombre&lt;/i6&gt;&lt;i10&gt;&gt;&lt;/i10&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El processador de textos aplica automàticament les mateixes característiques de presentació &lt;i8&gt;a tots els segments del document&lt;/i8&gt; que tenen aquell mateix estil.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T184748Z" changeid="Xenia">
        <seg>El procesador de textos aplica automaticamente las mismas características de presentación ó &lt;i8&gt;a todos los segmentos del documento&lt;/i8&gt; que tienen ese mismo estilo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La figura &lt;n0&gt; mostra part d'un document RTF, en la qual es veuen algunes comandes de l'encapçalament (començant amb ``&lt;u7&gt;+{&lt;u13&gt;rtf1+...'') i on també s'observa la manera especial com es codifiquen alguns caràcters.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T122143Z" changeid="usuario">
        <seg>La figura &lt;n0&gt; muestra parte de un documento RTF, en la que se ven algunos pedidos del encabezado (comenzando con ``&lt;u7&gt;+{&lt;u13&gt;rtf1+...'') y donde también se observa la manera especial de cómo se codifican algunos caracteres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>PDF (de l'anglés &lt;i0&gt;portable document format&lt;/i0&gt;, format portable de document) és un altre format desenvolupat per a capturar completament les característiques presentacionals dels documents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T170700Z" changeid="Xenia">
        <seg>PDF (del inglés &lt;i0&gt;portable document format&lt;/i0&gt;, formato portable de documento) es otro formato desarrollado para capturar completamente las características presentacionales de los documentos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Forcada&lt;/NOM&gt; &lt;NUM&gt;+34-96-590-9326&lt;/NUM&gt; &lt;/DESTINATARI&gt; &lt;REMITENT&gt; &lt;NOM&gt;Letícia Ibaizábal&lt;/NOM&gt; &lt;NUM&gt;+34-96-999-9999&lt;/NUM&gt; &lt;/REMITENT&gt; &lt;DATA&gt;23 de setembre de 2000&lt;/DATA&gt; &lt;TEXT&gt; &lt;P&gt;Mikel, m'agradaria que m'enviares el text de l'última pràctica d'IAT.&lt;/P&gt; &lt;P&gt;Ah, i també; l'examen de febrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T141942Z" changeid="usuario">
        <seg>Forcada&lt;\/NOMBRE&gt; &lt;NUM&gt;+34-96-590-9326&lt;\/NUM&gt; &lt;\/DESTINATARIO&gt; &lt;REMITENTE&gt; &lt;NOMBRE&gt;Letícia Ibaizábal&lt;\/NOMBRE&gt; &lt;NUM&gt;+34-96-999-9999&lt;\/NUM&gt; &lt;\/REMITENTE&gt; &lt;FECHA&gt;23 de septiembre de 2000&lt;\/DATA&gt; &lt;TEXTO&gt; &lt;P&gt;Mikel, me gustaría que me enviaras el texto de la última práctica de IAT.&lt;\/P&gt; &lt;P&gt;Ah, y también; el examen de febrero.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Contingut, estructura i presentació]{Contingut, estructura i presentació dels documents}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T181849Z" changeid="Xenia">
        <seg>[Contenido, estructura y presentación]{Contenido, estructura y presentación de los documentos}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Introducció''), però en la llengua d'arribada els termes nous van en negretes (``Un &lt;i3&gt;octet&lt;/i3&gt; és ...''), se sagna la primera línia de tots els paràgrafs excepte la del primer paràgraf d'una secció, i els números de secció no porten punt al final (``1.1 Introducció'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120511T142626Z" changeid="alumno">
        <seg>Introducción''), pero en la lengua de llegada los términos nuevos van en negrita (``Un &lt;i3&gt;byte&lt;/i3&gt; es ...''), se sangra la primera línea de todos los párrafos excepto la del primer párrafo de una sección, y los números de sección no llevan punto al final (``1.1 Introducción'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un dels tipus més senzills de fulls d'estil són els anomenats fulls d'estil en cascada&lt;p0&gt;.} (CSS, &lt;i1&gt;cascaded style sheets&lt;/i1&gt;) que s'usen sobre tot amb navegadors i HTML, encara que també es poden usar per a presentar XML directament en els navegadors.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T141640Z" changeid="usuario">
        <seg>Uno de los tipos más sencillos de hojas de estilo son las llamadas hojas de estilo en cascada&lt;p0&gt;.} (CSS, &lt;i1&gt;cascaded style sheets&lt;/i1&gt;) que se utilizan sobre todo con navegadores y HTML, aunque también se pueden utilizar para presentar XML directamente en los navegadores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u10&gt; Operacions amb tipus de lletra: &lt;n9&gt; &lt;u11&gt; selecccionar la grandària de la lletra (per exemple, en &lt;i17&gt;punts&lt;/i17&gt;, 1 polzada = 2,54 cm = 72 punts) &lt;u12&gt; seleccionar la família tipogràfica (Times, Courier, Helvetica...) &lt;u13&gt; seleccionar l'estil de la lletra: redona, cursiva, negreta, subíndex, superíndex, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T181250Z" changeid="Xenia">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u10&gt; Operacions con tipo de letra: &lt;n9&gt; &lt;u11&gt; selecccionar el tamaño de la letra (por ejemplo, en &lt;i17&gt;puntos&lt;/i17&gt;, 1 pulgada = 2,54 cm = 72 puntos) &lt;u12&gt; seleccionar la familia tipográfica (Times, Courier, Helvetica...) &lt;u13&gt; seleccionar el estilo de la letra: redonda, cursiva, negrita, subíndice, superíndice, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;h2&gt;Encapçalament de nivell 2&lt;/h2&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121532Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;h2&gt;Encabezado de nivel 2&lt;/h2&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;p&gt;Aquest és el &lt;em&gt;primer&lt;/em&gt; paràgraf d'aquest document.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121830Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;p&gt;Éste es el &lt;em&gt;primer&lt;/em&gt; párrafo de este documento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El text ha estat traduït mantenint les convencions de la llengua d'origen: per a fer-lo adequat a la llengua d'arribada, ens toca, d'una banda, anar mirant un a un els segments de text en cursives, decidir si són definicions, i canviar-los a negretes si cal; d'altra banda, ens toca anar llevant el puntet final de tots els números de secció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T183847Z" changeid="Xenia">
        <seg>El texto se ha traducido manteniendo las convenciones de la lengua de origen: para adecuarlo a la lengua de llegada, nos toca, por un lado, ir mirando uno a uno los segmentos de texto en cursiva, decidir si son definiciones, y cambiarlos a negrita si es necesario, y por otro lado, nos toca ir quitando el puntito final de todos los números de sección.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, existeix una DTD SGML (i la DTD XML simplificada corresponent) per a codificar documents de text de l'estil dels llibres, els articles, etc., que s'anomena TEI, de l'anglés &lt;i1&gt;text encoding initiative&lt;/i1&gt;, ``iniciativa de codificació de textos'' (&lt;u0&gt;{http://www.tei-c.org</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T120513Z" changeid="usuario">
        <seg>De hecho, existe una DTD SGML (y la DTD XML simplificada correspondiente) para codificar documentos de texto del estilo de los libros, los artículos, etc., que se denomina TEI, del inglés &lt;i1&gt;texto encoding initiative&lt;/i1&gt;, ``iniciativa de codificación de textos'' (&lt;u0&gt;{http://www.tei-c.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A la seua directora no li agraden així i li'ls ha fet canviar a Lucida Sans de 14, negreta i Lucida de 12, negreta sense cursives.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120511T142749Z" changeid="alumno">
        <seg>A Marina, su directora, no le gustan así y se los ha hecho cambiar a Lucida Sans de 14, negrita y Lucida de 12, negrita sin cursiva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;!DOCTYPE HTML PUBLIC &quot;-//W3C//DTD HTML 4.01 Strict//EN&quot; &quot;http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd&quot;&gt; &lt;html&gt; &lt;head&gt; &lt;meta http-equiv=&quot;Content-Type&quot; content=&quot;text/html; charset=iso-8859-1&quot;&gt; &lt;title&gt;Títol del document&lt;/title&gt; &lt;/head&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T163920Z" changeid="Xenia">
        <seg>&lt;!DOCTYPE HTML PUBLIC &quot;-//W3C//DTD HTML 4.01 Strict//EN&quot; &quot;http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd&quot;&gt; &lt;html&gt; &lt;head&gt; &lt;meta http-equiv=&quot;Content-Type&quot; content=&quot;text/html; charset=iso-8859-1&quot;&gt; &lt;title&gt;Título del documento&lt;/title&gt; &lt;/head&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Heus ací algunes de les operacions bàsiques que es poden fer amb un processador de textos, organitzades de manera similar als menús que trobarem en un processador de text: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Operacions amb fitxers: &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; &lt;i0&gt;crear&lt;/i0&gt; un nou document de text; &lt;u2&gt; &lt;i1&gt;obrir&lt;/i1&gt; un fitxer de document existent en el disc per a treballar-hi; &lt;u3&gt; &lt;i2&gt;guardar&lt;/i2&gt; el document en curs en un fitxer amb el mateix nom i en el mateix format que tenia quan el vam obrir; &lt;u4&gt; guardar el document en curs amb un altre nom o en un altre format, per exemple el d'un altre processador de textos ({&lt;u7&gt; guardar com}); &lt;u5&gt; &lt;i3&gt;imprimir&lt;/i3&gt; el document actual; &lt;u6&gt; fer una &lt;i4&gt;presentació preliminar&lt;/i4&gt; en pantalla del document tal com quedarà imprés (quan el processador no és completament &lt;i5&gt;wysiwyg&lt;/i5&gt;)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T122816Z" changeid="usuario">
        <seg>He aquí algunas de las operaciones básicas que se pueden hacer con un procesador de textos, organizadas de forma similar a los menús que encontraremos en un procesador de texto: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Operaciones con ficheros: &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; &lt;i0&gt;crear&lt;/i0&gt; un nuevo documento de texto; &lt;u2&gt; &lt;i1&gt;abrir&lt;/i1&gt; un fichero de documento existente en el disco para trabajar en él; &lt;u3&gt; &lt;i2&gt;guardar&lt;/i2&gt; el documento en curso en un fichero con el mismo nombre y con el mismo formato que tenia cuando lo abrimos; &lt;u4&gt; guardar el documento en curso con otro nombre o con otro formato, por ejemplo el de otro procesador de textos ({&lt;u7&gt; guardar como}); &lt;u5&gt; &lt;i3&gt;imprimir&lt;/i3&gt; el documento actual; &lt;u6&gt; hacer una &lt;i4&gt;presentación preliminar&lt;/i4&gt; en pantalla del documento tal com quedará impreso (cuando el procesador no es complotamente &lt;i5&gt;wysiwyg&lt;/i5&gt;)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan estem mirant un document HTML amb un navegador, podem veure les etiquetes HTML que el formaten si seleccionem l'opció ``veure font HTML'' (``view HTML source'') o similar que hi ha normalment en el menú ``veure'' (``view'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121933Z" changeid="usuario">
        <seg>Cuando estamos mirando un documento HTML con un navegador, podemos ver las etiquetas HTML que lo formatean si seleccionamos la opción ``ver fuente HTML'' (``view HTML source'') o similar que hay normalmente en el menú ``ver'' (``view'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Idealment, hauria d'acabar amb una marca de final de paràgraf.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T164148Z" changeid="Xenia">
        <seg>Idealmente, tendría que terminar con una marca de final de párrafo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Això resoldria les situacions problemàtiques explicades més amunt.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T141608Z" changeid="usuario">
        <seg>Eso resolvería las situaciones problemáticas explicadas más arriba.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Imaginem les següents situacions problemàtiques: &lt;n0&gt; Vladimir ha decidit que els títols de secció de l'informe anual que li han encarregat estaran en Helvetica de 14 punts, negreta i els de subsecció en Arial de 12 punts, negreta cursiva.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120525T175548Z" changeid="usuario">
        <seg>Fijaos en la siguiente situación problemática: &lt;n0&gt; Joaquín ha decidido que los títulos de sección del informe anual que le han encargado estarán en Helvetica de 14 puntos, negrita y los de subsección en Arial de 12 puntos, negrita cursiva.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com que l'informe ha d'estar acabat per a demà de matí, Vladimir es queda a l'oficina fins a les 11 de la nit, canviant un a un els tipus de lletra del títols de seccions i subseccions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T123248Z" changeid="usuario">
        <seg>Dado que el informe tiene que estar acabado para mañana por la mañana, Joaquín se queda en la oficina hasta las 11 de la noche, cambiando uno a uno los tipos de letra del títulos de secciones y subsecciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;p&gt;Aquest és l'&lt;em&gt;últim&lt;/em&gt; paràgraf d'aquest document HTML.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121853Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;p&gt;Éste es el&lt;em&gt;último&lt;/em&gt; párrafo de este documento HTML.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el primer problema, si s'hagueren usat els estils com s'indica, la numeració i l'estil de les seccions es determinaria automàticament i només caldria indicar (només una vegada) quin tipus de lletra correspon als títols de secció; a més és renumerarien automàticament totes les seccions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T185034Z" changeid="Xenia">
        <seg>En el primer problema, si se hubieran utilizado los estilos como se indica, la numeración y el estilo de las secciones se determinaría automáticamente y sólo habría que indicar (una sola vez) qué tipo de letra corresponde a los títulos de sección; además se renumerarían automáticamente todas las secciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Definit en &lt;u0&gt;{http://www.w3.org/TR/xhtml1/</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T140828Z" changeid="alumno">
        <seg>Definido en &lt;u0&gt;{http://www.w3.org/TR/xhtml1/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Gràcies.&lt;/P&gt; &lt;/TEXT&gt; &lt;/FAX&gt; &lt;n3&gt; &lt;n4&gt; &lt;u0&gt;{Un FAX en XML}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120525T175014Z" changeid="usuario">
        <seg>Gracias.&lt;/P&gt; &lt;/TEXTO&gt; &lt;/FAX&gt; &lt;n3&gt; &lt;n4&gt; &lt;u0&gt;{Un FAX en XML}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com ja s'ha dit, el significat de les etiquetes pot estar associat, per exemple, a la manera (&lt;i0&gt;estil&lt;/i0&gt;, vegeu la p. &lt;n0&gt;) de presentar el document quan s'imprimeix (per exemple, el destinatari del fax pot anar en negretes), però també podria servir per a facilitar el processament de la informació (per exemple, buscar tots els faxos que tenen un determinat destinatari, o, en llibres codificats en XML, decidir quines parts han de ser traduïdes automàticament de l'espanyol a l'anglés i quines no perquè són cites literàries&lt;p0&gt;).}).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T120608Z" changeid="usuario">
        <seg>Como ya se ha dicho, el significado de las etiquetas puede estar asociado, por ejemplo, a la manera (&lt;i0&gt;estilo&lt;/i0&gt;, veáse la p. &lt;n0&gt;) de presentar el documento cuando se imprime (por ejemplo, el destinatario del fax puede ir en negrita), pero también podría servir para facilitar el procesamiento de la información (por ejemplo, buscar todos los faxes que tienen un determinado destinatario, o, en libros codificados en XML, decidir qué partes tienen que ser traducidas automáticamente del español al inglés y cuáles no porque son citas literarias&lt;p0&gt;).}).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>D'altra banda només caldria indicar que no és necessari l'últim punt en els números de secció i tots passarien automàticament al format desitjat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T185307Z" changeid="Xenia">
        <seg>Por otro lado sólo habría que indicar que no es necesario el último punto en los números de sección y todos pasarían automáticamente al formato deseado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un &lt;i0&gt;processador de textos&lt;/i0&gt; és un programa que permet crear i modificar documents de text informatitzats.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T171248Z" changeid="Xenia">
        <seg>Un &lt;i0&gt;procesador de textos&lt;/i0&gt; es un programa que permite crear y modificar documentos de texto informatizados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Vladimir no pot anar a esmorzar: ha de canviar els números de seccions i subseccions a partir de la 5 i repassar si s'ha de canviar alguna referència que es faça des d'una part del text a una secció pel seu número.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T183106Z" changeid="Xenia">
        <seg>Juaquín no puede ir a almorzar: tiene que cambiar los números de secciones y subsecciones a partir de la 5 y repasar si se tiene que cambiar alguna referencia que se haga desde una parte del texto a una sección por su número.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest és el &lt;i0&gt;primer&lt;/i0&gt; paràgraf d'aquest document.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121915Z" changeid="usuario">
        <seg>Éste es el &lt;i0&gt;primer&lt;/i0&gt; párrafo de este documento</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per descomptat, aquesta secció no pretén instruir en l'ús de cap processador de textos concret, sinó que vol descriure breument algunes característiques comunes als processadors de textos que s'usen en l'actualitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T171954Z" changeid="Xenia">
        <seg>Por supuesto, esta sección no pretende instruir en el uso de ningún procesador de textos concreto, sino que quiere describir brevemente algunas características comunes a los procesadores de textos que se utilizan en la actualidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, l'ordre CSS &lt;n0&gt; h2 { display : block ; font-size : large ; font-family : sans-serif ; text-align : left ; margin-top: 0.2cm ; margin-bottom : 0.2cm ; } &lt;n1&gt; indica que tots els encapçalaments de segon nivell (&lt;i0&gt;h2&lt;/i0&gt;) de HTML es visualitzen (&lt;i1&gt;display&lt;/i1&gt;) com a blocs de text separat (&lt;i2&gt;block&lt;/i2&gt;), amb una grandària de lletra (&lt;i3&gt;font-size&lt;/i3&gt;) gran (&lt;i4&gt;large&lt;/i4&gt;) de la família &lt;i6&gt;sans serif&lt;/i6&gt;, alineat (&lt;i5&gt;text-align&lt;/i5&gt;) a l'esquerra, i amb màrgens superior i inferior de 0,2 cm.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121735Z" changeid="usuario">
        <seg>Por ejemplo, el orden CSS &lt;n0&gt; h2 { display : block ; font-size : large ; font-family : sans-serif ; text-align : left ; margin-top: 0.2cm ; margin-bottom : 0.2cm ; } &lt;n1&gt; indica que todos los encabezados del segundo nivel (&lt;i0&gt;h2&lt;/i0&gt;) de HTML se visualizan (&lt;i1&gt;display&lt;/i1&gt;) como bloques de texto separado (&lt;i2&gt;block&lt;/i2&gt;), con un tamaño de letra (&lt;i3&gt;font-size&lt;/i3&gt;) grande (&lt;i4&gt;large&lt;/i4&gt;) de la familia &lt;i6&gt;sans serif&lt;/i6&gt;, alineado (&lt;i5&gt;text-align&lt;/i5&gt;) a la izquierda, y con márgenes superior e inferior de 0,2 cm.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A més de les DTD, hi ha altres mètodes per a especificar tipus de documents XML, com els &lt;i0&gt;esquemes&lt;/i0&gt; (&lt;i1&gt;XML schema&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120525T174929Z" changeid="usuario">
        <seg>Además de las DTD, hay otros métodos para especificar tipos de documentos XML, como los &lt;i0&gt;esquemas&lt;/i0&gt; (&lt;i1&gt;XML schema&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A més de les operacions que només es fan des del teclat o amb el ratolí, com ara inserir un caràcter, esborrar-lo, moure'ns pel text, o marcar-hi un passatge, hi ha operacions de modificació del text molt importants que estan accessibles en el menú d'&lt;i1&gt;edició&lt;/i1&gt;: &lt;n7&gt; &lt;u2&gt; esborrar (&lt;i2&gt;retallar&lt;/i2&gt;) la part marcada; &lt;u3&gt; &lt;i3&gt;copiar&lt;/i3&gt; la part marcada a un &lt;i4&gt;portapapers&lt;/i4&gt; (una memòria intermèdia) per a usar-la posteriorment; &lt;u4&gt; inserir (&lt;i5&gt;enganxar&lt;/i5&gt; o &lt;i6&gt;apegar&lt;/i6&gt;) el contingut del portapapers en un punt del document actual; &lt;u5&gt; &lt;i7&gt;desfer&lt;/i7&gt; o invertir l'última operació (hi ha processadors de text que recorden un nombre considerable d'operacions bàsiques i permeten desfer-ne més d'una, en ordre invers, per descomptat; altres només en recorden l'última operació).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T122859Z" changeid="usuario">
        <seg>Además de las operaciones que solamente se hacen desdel teclado o con el ratón, como insertar un carácter, borrarlo, movernos por el texto, o marcar un pasaje, hay operaciones de modificación del texto muy importantes que están accesibles en el menú de'&lt;i1&gt;edición&lt;/i1&gt;: &lt;n7&gt; &lt;u2&gt; borrar (&lt;i2&gt;recortar&lt;/i2&gt;) la parte marcada; &lt;u3&gt; &lt;i3&gt;copiar&lt;/i3&gt; la parte marcada en un &lt;i4&gt;portapapeles&lt;/i4&gt; (una memoria intermedia) para utilizarla posteriormente; &lt;u4&gt; insertar (&lt;i5&gt;enganchar&lt;/i5&gt; o &lt;i6&gt;pegar&lt;/i6&gt;) el contenido del portapapeles en un punto del documento actual; &lt;u5&gt; &lt;i7&gt;deshacer&lt;/i7&gt; o invertir la última operación (hay procesadores de texto que recuerda un número considerable de operaciones básicas y permiten deshacer más de una, en orden inverso, por supuesto; otras sólo recuerdan la última operación).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, HTML indica el començament d'un segment de text emfatitzat amb la marca ``{&lt;u0&gt; &lt;em&gt;}'' (4 caràcters ASCII) i el final amb la marca ``{&lt;u1&gt; &lt;/em&gt;}'' (5 caràcters).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T163354Z" changeid="Xenia">
        <seg>Por ejemplo, HTML indica el principio de un segmento de texto enfatizado con la marca ``{&lt;u0&gt; &lt;em&gt;}'' (4 caracteres ASCII) y el final con la marca ``{&lt;u1&gt; &lt;/em&gt;}'' (5 caracteres).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els documents PDF poden emmagatzemar, a banda del text, tipus de lletra, gràfics, sons, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T122116Z" changeid="usuario">
        <seg>Los documentos PDF pueden almacenar, a parte del texto, tipo de letra, gráficos, sonidos, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quant a l'&lt;i0&gt;aparença&lt;/i0&gt; del programa, la major part dels processadors de text es manifesten bàsicament com una o diverses finestres, cada una de les quals mostra una secció d'algun dels documents de text informatitzats que estem creant i modificant (els documents que tenim &lt;i1&gt;oberts&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T172715Z" changeid="Xenia">
        <seg>En cuanto a la&lt;i0&gt;apariencia&lt;/i0&gt; del programa, la mayor parte de los procesadores de texto se manifiestan básicamente como una o varias ventanas, cada una de la cuales muestra una sección de alguno de los documentos de texto informatizados que estamos creando y modificando (los documentos que tenemos &lt;i1&gt;abiertos&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els enllaços (hiperreferències) a altres documents comencen amb ``&lt;i2&gt;&lt;a href=&quot;&lt;/i2&gt; $URI$ &lt;i3&gt;&quot;&lt;/i3&gt;&lt;i4&gt;&gt;&lt;/i4&gt;'' ---on $URI$ és el identificador del document enllaçat--- i acaben amb ``&lt;i5&gt;&lt;/a&gt;&lt;/i5&gt;'', etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120511T141908Z" changeid="alumno">
        <seg>Los enlaces (hiper-referencias) a otros documentos comienzan con ``&lt;i2&gt;&lt;a href=&quot;&lt;/i2&gt; $URI$ &lt;i3&gt;&quot;&lt;/i3&gt;&lt;i4&gt;&gt;&lt;/i4&gt;'' ---on $URI$ es el identificador del documento enlazado--- y terminan con ``&lt;i5&gt;&lt;/a&gt;&lt;/i5&gt;'', etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;h1&gt;Encapçalament de nivell 1&lt;/h1&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121521Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;h1&gt;Encabezado de nivel 1&lt;/h1&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, podem fer que la presentació visual del FAX de la figura &lt;n0&gt; tinga un encapçalament amb el mot FAX amb aquesta ordre CSS (amb comentaris entre &lt;i0&gt;/*&lt;/i0&gt; i &lt;i1&gt;*/&lt;/i1&gt;): &lt;n1&gt; FAX:before { /* Abans del FAX */ content : &quot;FAX&quot; ; /* El mot FAX */ display : block ; /* com un bloc */ font-weight : bold ; /* en negreta */ text-align : center ; /* centrat */ font-size : x-large ; /* i amb lletra extra-gran */ }</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121808Z" changeid="usuario">
        <seg>Por ejemplo, podemos hacer que la presentación visual del FAX de la figura &lt;n0&gt; tenga un encabezados con la palabra FAX con este orden CSS (con comentarios entre &lt;i0&gt;/*&lt;/i0&gt; y &lt;i1&gt;*/&lt;/i1&gt;): &lt;n1&gt; FAX:before { /* Antes del FAX */ content : &quot;FAX&quot; ; /* La palabra FAX */ display : block ; /* como un bloque */ font-weight : bold ; /* en negrita */ text-align : center ; /* centrat */ font-size : x-large ; /* y con letra extra-grande */ }</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ens han encarregat traduir un text informatitzat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T123157Z" changeid="usuario">
        <seg>Imaginemos que nos han encargado traducir un texto informatizado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, l'ús dels processadors de text s'aprén molt millor en el laboratori; a més, en vista del fet que els processadors de textos canvien constantment, potser és millor no aprendre a usar un processador concret sinó a buscar en cada processador les eines que necessitem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T172257Z" changeid="Xenia">
        <seg>De hecho, el uso de los procesadores de textos se aprende mucho mejor en el laboratorio; además, en vista del hecho de que los procesadores de textos cambian constantemente, quizá es mejor no aprender a utilizar un procesador concreto sino a buscar en cada procesador las herramientas que necesitamos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A més de l'accés als menús, hi ha operacions que normalment es fan amb el ratolí: una de les més importants és &lt;i0&gt;marcar&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;seleccionar&lt;/i1&gt; una porció de text per a alguna operació posterior (per exemple, copiar-la o modificar-ne el tipus de lletra); típicament, es fa prement el botó principal del ratolí en un extrem del text que volem marcar i, anant, sense soltar-lo, a l'altre extrem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T122810Z" changeid="usuario">
        <seg>Además del acceso a los menús, hay operaciones que normalmente se hacen con el ratón: una de las más importantes es &lt;i0&gt;marcar&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;seleccionar&lt;/i1&gt; una porción de texto para alguna operación posterior (por ejemplo, copiarla o modificar el tipo de letra); típicamente, se hacen apretando el botón principal del ratón en un extremo del texto que queremos marcar e, ir, sin soltarlo, al otro extremo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La majoria dels processadors de textos actuals són &lt;i0&gt;wysiwyg&lt;/i0&gt; en el sentit explicat més amunt: el text que s'edita es presenta gràficament en la finestra pràcticament igual com es veurà en el paper quan l'enviem a la impressora; això ha facilitat enormement l'accés de tothom als processadors de textos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T123107Z" changeid="usuario">
        <seg>La mayoría de los procesadores actuales son &lt;i0&gt;wysiwyg&lt;/i0&gt; en el sentido explicado más arriba: el texto que se edita se presenta gráficamente en la ventana prácticamente igual a como se verá en el papel cuando lo enviemos a la impresora; esto ha facilitado enormemente el acceso de todo el mundo a los procesadores de textos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A l'endemà, de matí, Marina, la directora, li passa un document amb una secció més que s'ha d'inserir entre la 4 i la 5.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T182953Z" changeid="Xenia">
        <seg>Al día siguiente, por la mañana, Marina le pasa un documento con una sección más que debe añadir entre la 4 y la 5.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els documents HTML poden contenir &lt;u2&gt;{enllaços} a altres documents HTML, locals o remots.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T164928Z" changeid="Xenia">
        <seg>Los documentos HTML pueden contener &lt;u2&gt;{enlaces} a otros documentos HTML, locales o remotos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta és la denominació usada per &lt;i4&gt;Word&lt;/i4&gt; i pel processador gratuït de codi obert &lt;i5&gt;OpenOffice.org</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T123339Z" changeid="usuario">
        <seg>Ésta es la denominación utilizada por &lt;i4&gt;Word&lt;/i4&gt; y por el procesador gratuito de código abierto &lt;i5&gt;OpenOffice.org</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u6&gt; Operacions de cerca i substitució: &lt;n8&gt; &lt;u7&gt; &lt;i8&gt;buscar&lt;/i8&gt; una determinada paraula o seqüència de caràcters en el text;&lt;p0&gt; &lt;u8&gt; repetir l'última recerca; &lt;u9&gt; buscar una determinada paraula o seqüència de caràcters en el text i &lt;i16&gt;substituir-la&lt;/i16&gt; per una altra (interactivament o automàticament).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T181113Z" changeid="Xenia">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u6&gt; Operaciones de búsqueda y sustitución: &lt;n8&gt; &lt;u7&gt; &lt;i8&gt;buscar&lt;/i8&gt; una determinada palabra o secuencia de caracteres en el texto;&lt;p0&gt; &lt;u8&gt; repetir la última búsqueda; &lt;u9&gt; buscar una determinada palabra o secuencia de caracteres en el texto y &lt;i16&gt;substituirla&lt;/i16&gt; por otra (interactivamente o automaticamente).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Operacions d'edició.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T122846Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Operaciones de edición.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Originalment, les marques estaven pensades per a expressar l'estructura del document, però amb el pas del temps el significat de les marques ha canviat i actualment sol estar més aviat associat a la presentació del document durant la navegació (tot i que, darrerament, sembla que a poc a poc es va tornant al plantejament original amb iniciatives com ara XHTML, una versió compatible amb XML del llenguatge HTML).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T163217Z" changeid="Xenia">
        <seg>Originalmente, las marcas estaban pensadas para expresar la estructura del documenteo, pero con el paso del tiempo el significado de las marcas ha cambiado y actualmente suele estar más bien asociado a la presentación del doucmento durante la navegación (aunque, últimamente, parece que poco a poco se va volviendo al planteamiento original con iniciativas como XHTML, una versión compatible con XML del lenguaje HTML).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Se podria dir que si qui escriu es deixa portar per la filosofia ``what you see is what you get'' acaba amb ``what you see is &lt;i0&gt;all&lt;/i0&gt; you get'', és a dir, només té el que veu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T184218Z" changeid="Xenia">
        <seg>Se podría decir que si quien escribe se deja llevar por la filosofía ``what you see is what you get'' termina con ``what you see is &lt;i0&gt;all&lt;/i0&gt; you get'', esto es, sólo tiene lo que ve.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els fulls d'estil es poden usar també per a visualitzar documents XML directament en els navegadors més recents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T190156Z" changeid="Xenia">
        <seg>Las hojas de estilo se pueden utilizar también para visualizar documentos XML directamente en los navegadores más recientes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquests exemples il·lustren la conveniència que els autors dels documents se centren més en l'estructuració lògica del contingut del document que escriuen.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T185349Z" changeid="Xenia">
        <seg>Estos ejemplos ilustran la conveniencia de que los autores de los documentos se centran más en la estructuración lógica del contenido del documento que escriben.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Fins i tot fitxers que normalment no consideraríem documents, com ara les memòries de traducció (vegeu el capítol &lt;n1&gt;) s'estructuren de manera estàndard usant un format basat en XML anomenat TMX.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T120622Z" changeid="usuario">
        <seg>Incluso ficheros que normalmente no consideraríamos documentos, como por ejemplo las memorias de traducción (veáse el capítulo &lt;n1&gt;) se estructuran de manera estándar usando un formato basado en XML llamado TMX.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La persona escriptora tendeix a centrar-se en els atributs &lt;i2&gt;visuals&lt;/i2&gt; del text (tipus i grandàries de lletra, marges, etc.), ja que confia que una bona &lt;i3&gt;presentació&lt;/i3&gt; transmetrà a les persones lectores l'estructura &lt;i4&gt;lògica&lt;/i4&gt; que la persona escriptora té al cap.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T182623Z" changeid="Xenia">
        <seg>La persona que escribe tiende a centrarse en los atributos &lt;i2&gt;visuales&lt;/i2&gt; del texto (tipo y tamaño de letra, márgenes etc.), puesto que confía en que una buena &lt;i3&gt;presentación&lt;/i3&gt; transmitirá a los lectores la estructura &lt;i4&gt;lógica&lt;/i4&gt; que la persona que escribe tiene mentalmente para el documento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el segon problema, si el document haguera contingut informació sobre quins termes són definicions i quins són mots estrangers, només caldria canviar l'estil de les definicions i totes quedarien en negretes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T185235Z" changeid="Xenia">
        <seg>En el segundo problema, si el documento hubiera contenido información sobre qué términos son definiciones y cuáles son palabras extranjeras, sólo habría que cambiar el estilo de las definiciones y todas quedarían en negrita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però l'esquema &lt;i1&gt;wysiwyg&lt;/i1&gt;, completament generalitzat des de meitat dels vuitanta, té tambe, com veurem, els seus inconvenients.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T182224Z" changeid="Xenia">
        <seg>Pero el esquema &lt;i1&gt;wysiwyg&lt;/i1&gt;, completamente generalizado desde mediados de los ochenta, tiene también, como veremos, sus inconvenientes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Processadors de textos</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T171215Z" changeid="Xenia">
        <seg>Procesadores de textos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En aquests dos casos, si la persona que va escriure els textos només va codificar informació relativa a la presentació visual no podrem evitar fer els treballs tediosos descrits.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T184040Z" changeid="Xenia">
        <seg>En estos dos casos, si la persona que escribió los textos sólo codificó información relativa a la presentación visual no podremos evitar hacer todos los trabajos tediosos descritos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però la majoria dels processadors de textos &lt;i1&gt;wysiwyg&lt;/i1&gt; actuals permeten un cert nivell de codificació de l'&lt;i2&gt;estructura&lt;/i2&gt;, a través dels anomenats &lt;i3&gt;estils&lt;/i3&gt;:&lt;p0&gt; hi ha &lt;i6&gt;estils de paràgraf&lt;/i6&gt; (paràgraf del cos de text, encapçalaments de diversos nivells, etc.) i &lt;i7&gt;estils de caràcter&lt;/i7&gt; (definicions, èmfasi, èmfasi forta, text d'ordinador, etc.).&lt;n0&gt; A cada estil se li assignen unes determinades característiques de presentació: per exemple, els encapçalaments de nivell 2 van en Helvetica de 14 punts negreta i numerats automàticament amb el número de la secció de nivell 1, un punt i el número de la secció de nivell 2; les definicions van en negreta i l'èmfasi en cursiva, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T141535Z" changeid="usuario">
        <seg>Pero la mayoría de procesadores de textos &lt;i1&gt;wysiwyg&lt;/i1&gt; actuales permiten un cierto nivel de codificación de la &lt;i2&gt;estructura&lt;/i2&gt;, a través de los llamados &lt;i3&gt;estilos&lt;/i3&gt;:&lt;p0&gt; hay &lt;i6&gt;estilos de párrafo&lt;/i6&gt; (párrafo del cuerpo de texto, encabezados de distintos niveles, etc.) y &lt;i7&gt;estilos de carácter&lt;/i7&gt; (definiciones, enfasis, énfasis fuerte, texto de ordenador, etc.).&lt;n0&gt; A cada estilo se le asignan unas determinadas características de presentación: por ejemplo, los encabezados de nivel 2 van den Helvetica de 14 puntos negrita y numerados automáticamente con el número de la sección de nivel 1, un punto y el número de la sección de nivel 2; las definiciones van en negrita y el énfasis en cursiva, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Alguns programes permeten buscar usant les anomenades &lt;i9&gt;expressions regulars&lt;/i9&gt;, clàssiques en el sistema operatiu Unix, les quals permeten, mitjançant caràcters especials anomenats &lt;i10&gt;jòquers&lt;/i10&gt; (anglés &lt;i11&gt;wildcards&lt;/i11&gt;), buscar tots els mots que segueixen un patró determinat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T122556Z" changeid="usuario">
        <seg>Algunos programas permiten buscar ulitizando las llamadas &lt;i9&gt;expresiones regulares&lt;/i9&gt;, clásicas en el sistema operativo Unix, la cuales permiten,  mediante caracteres especiales llamados &lt;i10&gt;comodines&lt;/i10&gt; (inglés &lt;i11&gt;wildcards&lt;/i11&gt;), buscar todas las palabras que siguen un patrón determinado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els documents HTML poden contenir &lt;a href=&quot;http://www.internostrum.com&quot;&gt;enllaços&lt;/a&gt; a altres documents HTML, locals o remots.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T164359Z" changeid="Xenia">
        <seg>Los documentos HTML pueden contener &lt;a href=&quot;http://www.internostrum.com&quot;&gt;enlaces&lt;/a&gt; a otros documentos HTML, locales o remotos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el document HTML que es mostra en la figura &lt;n2&gt; es mostraria en un navegador aproximadament com en la figura &lt;n3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T163902Z" changeid="Xenia">
        <seg>Por ejemplo, el documento HTML que se muestra en la figura &lt;n2&gt; se mostraría en un navegador aproximadamente como en la figura &lt;n3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El processament de textos també s'anomena &lt;i0&gt;tractament de textos&lt;/i0&gt; (paral·le­la­ment al francés, &lt;i1&gt;traitement textes&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T171733Z" changeid="Xenia">
        <seg>El procesamiento de textos también se llama &lt;i0&gt;tratamiento de textos&lt;/i0&gt; (paralelamente al francés, &lt;i1&gt;traitement textes&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>} } &lt;n0&gt; &lt;u0&gt;{El document HTML de la figura &lt;u1&gt;&lt;n2&gt;, vist a través d'un navegador determinat.}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T165015Z" changeid="Xenia">
        <seg>} } &lt;n0&gt; &lt;u0&gt;{El documento HTML de la figura &lt;u1&gt;&lt;n2&gt;, visto a través de un navegador determinado.}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En la llengua d'origen és costum posar en &lt;i0&gt;cursives&lt;/i0&gt; tant els mots estrangers (``&lt;i1&gt;Sprachgefühl&lt;/i1&gt;'') com els termes quan es defineixen per primera volta (``Un &lt;i2&gt;octet&lt;/i2&gt; és...''), se sagna la primera línia de tots els paràgrafs, i els números de secció porten un punt al final (``1.1.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T183556Z" changeid="Xenia">
        <seg>En la lengua de origen es una costumbre poner en  &lt;i0&gt;cursiva&lt;/i0&gt; tanto las palabra extranjeras (``&lt;i1&gt;Sprachgefühl&lt;/i1&gt;'') como los términos cuando se definen por primera vez (``Un &lt;i2&gt;octeto&lt;/i2&gt; es...''), se sangra la primera línea de todos los párrafos, y los números de sección llevan un punto al final (``1.1.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En anglés, l'èmfasi és sobre les paraules: &lt;i2&gt;word processing&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T171814Z" changeid="Xenia">
        <seg>En inglés, el énfasis se hace las palabras: &lt;i2&gt;word processing&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No obstant això, es reserven determinades tecles (algunes senzilles, i altres en combinació amb les tecles especials ``Alt'' o ``Control'') per a fer operacions, algunes molt bàsiques com ara moure el cursor de text o esborrar caràcters i altres més complexes, com ara apegar-hi un bloc de text que havíem esborrat prèviament o enregistrar el text complet en el disc.&lt;p0&gt; Però moltes d'aquestes operacions, conjuntament amb d'altres que no s'usen tan sovint, també estan accessibles mitjançant &lt;i2&gt;menús&lt;/i2&gt;; els noms d'aquests menús solen estar situats típicament en la part de dalt de la finestra: si s'hi fa un clic del ratolí, es despleguen i ens mostren les opcions que contenen, que podem elegir amb el ratolí.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T174523Z" changeid="Xenia">
        <seg>No obstante, se reservan determinadas teclas (algunas sencillas, y otras en combinación con las teclas especiales ``Alt'' o ``Control'') para realizar operaciones, algunas muy básicas como por ejemplo mover el cursor de texto o borrar caracteres y otras más complejas, como sería pegar un bloque de texto que habíamos borrado previamente o registrar el texto completo en el disco.&lt;p0&gt; Pero muchas de estas operaciones, junto con otras que no se utilizan tan a menudo, también son accesibles mediante &lt;i2&gt;menús&lt;/i2&gt;; los nombres de estos menús suelen estar situados típicamente en la parte superior de la ventana: si se clica con el ratón, se despliegan y se nos muestran las opciones que contienen, que podemos elegir con el ratón.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En PDF, el document es mostra exactament amb la mateixa aparença independentment de l'ordinador, sistema operatiu o aplicació que fem servir per veure'l.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T170807Z" changeid="Xenia">
        <seg>En PDF, el documento se muestra exactamente con la misma apariencia independientemente del ordenador, sistema operativo o aplicación que utilicemos para verlo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Més informació en &lt;u0&gt;{http://www.w3c.org/Style/CSS/</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T185517Z" changeid="Xenia">
        <seg>Más información en &lt;u0&gt;{http://www.w3c.org/Style/CSS/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>RTF també té etiquetes, les quals comencen normalment per una barra invertida (&lt;u0&gt;+&lt;u8&gt;+); però els àmbits d'acció de les etiquetes estan delimitats per claus (``&lt;u1&gt;+{+&lt;u9&gt;ldots&lt;u2&gt;+}+'') en comptes de per parelles d'etiquetes; per exemple, un segment en negretes s'indica amb ``&lt;u3&gt;+{&lt;u10&gt;b+&lt;u11&gt;ldots&lt;u4&gt;+}+'', mentre que en HTML s'usa ``&lt;u5&gt;+&lt;B&gt;+&lt;u12&gt;ldots&lt;u6&gt;+&lt;/B&gt;+''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120525T175337Z" changeid="usuario">
        <seg>RTF también tiene etiquetas, que empiezan normalmente por una barra invertida (&lt;u0&gt;+&lt;u8&gt;+); pero los ámbitos de acción de las etiquetas están delimitados por claves  (``&lt;u1&gt;+{+&lt;u9&gt;ldots&lt;u2&gt;+}+'') en vez de por parejas de etiquetas; por ejemplo, un segmento en negrita se indica con ``&lt;u3&gt;+{&lt;u10&gt;b+&lt;u11&gt;ldots&lt;u4&gt;+}+'', mientras que en HTML se usa ``&lt;u5&gt;+&lt;B&gt;+&lt;u12&gt;ldots&lt;u6&gt;+&lt;/B&gt;+''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Fulls d'estil}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T185506Z" changeid="Xenia">
        <seg>{Hojas de estilo}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El navegador decideix com dividir-lo en línies per a presentar-lo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120511T135141Z" changeid="alumno">
        <seg>El navegador decide cómo dividirlo en líneas para presentarlo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u1&gt; Encapçalament de nivell 2}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121615Z" changeid="usuario">
        <seg>{&lt;u1&gt; Encabezado de nivel 2}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una altra aplicació de les DTD és fer-les servir per a facilitar l'edició de documents XML vàlids: un editor de documents XML pot consultar la DTD per suggerir a la persona usuària l'element o elements correctes en el context actual, o per emetre un missatge d'error tan aviat com el document perda la seua validesa&lt;p0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T120828Z" changeid="usuario">
        <seg>Otra aplicación de las DTD es usarlas para facilitar la edición de documentos XML válidos: un editor de documentos XML puede consultar la DTD para sugerir a la persona usuaria el elemento o elementos correctos en el contexto actual, o para emitir un mensaje de error tan pronto como el documento pierda su validez&lt;p0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;h2&gt;Un altre encapçalament de nivell 2&lt;/h2&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121548Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;h2&gt;Otro encabezado de nivel 2&lt;/h2&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;?xml version=&quot;1.0&quot; encoding=&quot;ISO-8859-1&quot;?&gt; &lt;!DOCTYPE FAX SYSTEM &quot;http://www.dlsi.ua.es/ &lt;FAX&gt; &lt;DESTINATARI&gt; &lt;NOM&gt;Mikel L.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T141908Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;?xml version=&quot;1.0&quot; encoding=&quot;ISO-8859-1&quot;?&gt; &lt;!DOCTYPE FAX SYSTEM &quot;http://www.dlsi.ua.es/ &lt;FAX&gt; &lt;DESTINATARIO&gt; &lt;NOMBRE&gt;Mikel L.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(en anglés, aquest concepte de fidelitat visual es resumeix amb el mot {&lt;u0&gt; wysiwyg}, fet amb les sigles de ``what you see is what you get'', és a dir, ``el que veieu és el que obtindreu''); la secció &lt;n0&gt; descriu alguns problemes derivats d'aquesta tendència.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T173123Z" changeid="Xenia">
        <seg>(en inglés, este concepto de fidelidad visual se resume con la palabra {&lt;u0&gt; wysiwyg}, hecho con las siglas de ``what you see is what you get'', es decir, ``lo que véis es lo que obtendréis''); la sección &lt;n0&gt; describe algunos problemas derivados de esta tendencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;/body&gt; &lt;/html&gt; &lt;n0&gt; &lt;n1&gt; &lt;u0&gt;{Un document HTML, tal com el presentaria un editor normal de textos o usant l'opció ``view HTML source'' (veure font HTML) del navegador.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T164523Z" changeid="Xenia">
        <seg>&lt;/body&gt; &lt;/html&gt; &lt;n0&gt; &lt;n1&gt; &lt;u0&gt;{Un documento HTML, tal como lo presentaría un editor normal de textos o utilizando la opción ``view HTML source'' (ver fuente HTML) del navegador.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u1&gt; Un altre encapçalament de nivell 2}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121625Z" changeid="usuario">
        <seg>{&lt;u1&gt; Otro encabezado de nivel 2}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u0&gt; T&lt;u1&gt;edtol en negretes}&lt;u6&gt; Text del par&lt;u2&gt;a0graf en lletra normal amb alguns incisos {&lt;u9&gt; en cursives} i una marca de final de par&lt;u3&gt;a0graf al final.&lt;u7&gt; Els car&lt;u4&gt;a0cters que no pertanyen a l'ASCII est&lt;u5&gt;a0ndard s'indiquen amb codis especials (en aquest cas s'ha usat ANSI, amb {&lt;u10&gt; codepage} 1252, com es veu al principi del document), com per exemple en el mot {&lt;u11&gt; ling&lt;u12&gt;fc&lt;u13&gt;edstica}.&lt;u8&gt; &lt;n0&gt; [&lt;u14&gt;] &lt;n1&gt; &lt;u15&gt;{Part d'un document de text en format RTF}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T122402Z" changeid="usuario">
        <seg>{&lt;u0&gt; T&lt;u1&gt;edtol en negretes}&lt;u6&gt; Texto del par&lt;u2&gt;ra0fo en letra normal con algunos incisos {&lt;u9&gt; en cursiva} y una marca de final de pár&lt;u3&gt;ra0fo al final.&lt;u7&gt; Los car&lt;u4&gt;a0cteres que no pertenecen al ASCII est&lt;u5&gt;á0ndar se indican con códigos especiales (en este caso se ha utilizado ANS, con {&lt;u10&gt; codepage} 1252, como se ve al principio del documento), como por ejemplo en la palabra {&lt;u11&gt; ling&lt;u12&gt;fc&lt;u13&gt;edstica}.&lt;u8&gt; &lt;n0&gt; [&lt;u14&gt;] &lt;n1&gt; &lt;u15&gt;{Parte de un documento de texto en formato RTF}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>S'ha d'esmentar que moltes operacions de formatatge es poden automatitzar i regularitzar usant els estils (p. &lt;n12&gt;) &lt;n4&gt; &lt;u17&gt; Altres eines &lt;n11&gt; &lt;u18&gt; demanar una &lt;i20&gt;correcció ortogràfica&lt;/i20&gt; del text; &lt;u19&gt; accedir a un &lt;i21&gt;diccionari de sinònims&lt;/i21&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T123026Z" changeid="usuario">
        <seg>Hay que mencionar que muchas operaciones de formatación se pueden automatizar y regularizar utilizando los estilos (p. &lt;n12&gt;) &lt;n4&gt; &lt;u17&gt; Otras herramientas &lt;n11&gt; &lt;u18&gt; pedir una &lt;i20&gt;corrección ortográfica&lt;/i20&gt; del texto; &lt;u19&gt; acceder a un &lt;i21&gt;diccionario de sinónimos&lt;/i21&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;?xml version=&quot;1.0&quot; encoding=&quot;ISO-8859-1&quot;?&gt; &lt;!-- Aquest és l'exemple de DTD de FAX --&gt; &lt;!ELEMENT FAX (DESTINATARI, REMITENT?, DATA, TEXT)&gt; &lt;!ELEMENT DESTINATARI (NOM?, NUM)&gt; &lt;!ELEMENT REMITENT (NOM?, NUM)&gt; &lt;!ELEMENT NOM (#PCDATA)&gt; &lt;!ELEMENT NUM (#PCDATA)&gt; &lt;!ELEMENT DATA (#PCDATA)&gt; &lt;!ELEMENT TEXT (P)+&gt; &lt;!ELEMENT P (#PCDATA)&gt; &lt;n3&gt; &lt;n4&gt; &lt;u0&gt;{La DTD que defineix els faxos com el de la fig. &lt;n6&gt;.}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120525T175136Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;?xml version=&quot;1.0&quot; encoding=&quot;ISO-8859-1&quot;?&gt; &lt;!-- Este es el ejemplo de DTD de FAX --&gt; &lt;!ELEMENT FAX (DESTINATARIO, REMITENTE?, FECHA, TEXTO)&gt; &lt;!ELEMENT DESTINATARIO (NOMBRE?, NUM)&gt; &lt;!ELEMENT REMITENTE (NOMBRE?, NUM)&gt; &lt;!ELEMENT NOMBRE (#PCDATA)&gt; &lt;!ELEMENT NUM (#PCDATA)&gt; &lt;!ELEMENT DATA (#PCDATA)&gt; &lt;!ELEMENT TEXTO (P)+&gt; &lt;!ELEMENT P (#PCDATA)&gt; &lt;n3&gt; &lt;n4&gt; &lt;u0&gt;{La DTD que define los faxes como el de la fig. &lt;n6&gt;.}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquestes tecles i combinacions de tecles que permeten un accés ràpid a operacions rutinàries se solen anomenar en anglés &lt;i1&gt;hotkeys&lt;/i1&gt;; per exemple, en Windows, la combinació control--X retalla el text seleccionat, la combinació control--V insereix un text prèviament retallat, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T173340Z" changeid="Xenia">
        <seg>Estas teclas y combinaciones de teclas que permiten un acceso rápido a operaciones rutinarias se suelen llamar en inglés &lt;i1&gt;hotkeys&lt;/i1&gt;; por ejemplo, en Windows, la combinación control--X recorta el texto seleccionado, la combinación control--V inserta un texto previamente recortado, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La tendència actual afavoreix que el text es mostre tan paregut com siga possible a la versió impresa que se'n produirà, quant a format, tipus de lletra, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="S" changedate="20120510T172847Z" changeid="Xenia">
        <seg>La tendencia actual favorece a que el texto se muestre tan parecido como sea posible a la versión impresa que se producirá, en cuanto a formato, tipo de letra, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els documents HTML comencen idealment amb la marca ``&lt;i6&gt;&lt;html&gt;&lt;/i6&gt;'' i acaben amb la marca ``&lt;i7&gt;&lt;/html&gt;&lt;/i7&gt;'', i tenen, entre altres elements, un títol (``&lt;i8&gt;&lt;title&gt;&lt;/i8&gt;&lt;u2&gt;&lt;i9&gt;&lt;/title&gt;&lt;/i9&gt;'') i un cos (``&lt;i10&gt;&lt;body&gt;&lt;/i10&gt;&lt;u3&gt;&lt;i11&gt;&lt;/body&gt;&lt;/i11&gt;'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T163822Z" changeid="Xenia">
        <seg>Los documentos HTML comienzan idealmente con la marca ``&lt;i6&gt;&lt;html&gt;&lt;/i6&gt;'' y terminan con la marca ``&lt;i7&gt;&lt;/html&gt;&lt;/i7&gt;'', y tienen, entre otros elementos, un título (``&lt;i8&gt;&lt;title&gt;&lt;/i8&gt;&lt;u2&gt;&lt;i9&gt;&lt;/title&gt;&lt;/i9&gt;'') y un cuerpo (``&lt;i10&gt;&lt;body&gt;&lt;/i10&gt;&lt;u3&gt;&lt;i11&gt;&lt;/body&gt;&lt;/i11&gt;'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En XML i HTML, aquesta separació entre l'estructura del contingut i la presentació d'un document s'executa a través d'especificacions anomenades &lt;i0&gt;fulls d'estil&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T141600Z" changeid="usuario">
        <seg>En XML y HTML, esta separación entre la estructura del contenido y la presentación de un documento se ejecuta a través de especificaciones llamadas &lt;i0&gt;hojas de estilo&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En HTML, les marques tenen un significat determinat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T162835Z" changeid="Xenia">
        <seg>En HTML, las marcas tienen un significado determinado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No s'ha de dir &lt;i18&gt;justificat a la dreta&lt;/i18&gt;: la justificació és sempre als dos marges alhora; el que s'ha de dir en aquest cas és &lt;i19&gt;alineat a la dreta&lt;/i19&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T122751Z" changeid="usuario">
        <seg>No hay que decir &lt;i18&gt;justificado a la derecha&lt;/i18&gt;: la justificación está siempre en los dos márgenes a la vez; lo que hay que decir en este caso es &lt;i19&gt;alineado a la derecha&lt;/i19&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els fulls d'estil CSS assignen característiques de presentació a cada element del document.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T185847Z" changeid="Xenia">
        <seg>Las hojas de estilo CSS asignan características de presentación a cada elemento del documento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si les referències d'unes seccions a altres s'hagueren fet usant referències creuades simbòliques (molts processadors de textos les permeten), també s'actualitzarien automàticament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T141848Z" changeid="usuario">
        <seg>Si las referencias de unas secciones a otras se hubieran hecho usando referencias cruzadas simbólicas (muchos procesadores de textos las permiten), también se actualizarían automáticamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n3&gt; &lt;u14&gt; Operacions de formatatge (normalment els paràgrafs es formaten sols, sense intervenció de la persona usuària en el procés, segons que el va teclejant): &lt;n10&gt; &lt;u15&gt; Seleccionar l'alineació o la justificació de les línies del text (alineades a la dreta, a l'esquerra, centrades, o justificades&lt;p1&gt;); &lt;u16&gt; seleccionar el format de la pàgina (grandària del paper, marges inferior, superior, dret i esquerre), etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T122941Z" changeid="usuario">
        <seg>&lt;n3&gt; &lt;u14&gt; Operaciones de formatación (normalmente los párrafos se formatan solos, sin intervención de la persona usuaria en el proceso, según lo que va tecleando): &lt;n10&gt; &lt;u15&gt; Seleccionar la alineación o la justificación de las líneas del textos (alineadas a la derecha, a la izquierda, centradas, o justificadas&lt;p1&gt;); &lt;u16&gt; seleccionar el formato de la página (tamaño del papel, márgenes inferior, superior, derecho e izquierdo), etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>També s'hi poden usar {&lt;u0&gt; editors}: la diferència entre un processador de textos i un {&lt;u1&gt; editor} és que aquest últim programa és un processador de textos ASCII, ANSI o Unicode senzills (sense informació de format, etc.) que normalment s'usa per a preparar textos en algun llenguatge artificial (per exemple, programes escrits en algun llenguatge de programació) que serviran de entrada per a un altre programa, o textos molt senzills on el format no és crucial, com un missatge electrònic senzill.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120525T175454Z" changeid="usuario">
        <seg>También se  pueden usar {&lt;u0&gt; editores}: la diferencia entre un procesador de textos y un {&lt;u1&gt; editor} es que este último programa es un procesador de textos ASCII, ANSI o Unicode sencillos (sin información de formato, etc.) que normalmente se usa para preparar textos en algún lenguaje artificial (por ejemplo, programas escritos en algún lenguaje de programación) que servirán de entrada para otro programa, o textos muy sencillos donde el formato no es crucial, como un mensaje electrónico sencillo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El format HTML (&lt;i0&gt;hypertext markup language&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;llenguatge de marques per a hipertextos&lt;/i1&gt;) és un dels tipus de document que es poden definir amb SGML (però no exactament amb XML; la versió XML de HTML s'anomena XHTML&lt;p0&gt;.}); HTML és molt important perquè és el llenguatge en el que estan escrits els hipertextos d'Internet (vegeu el capítol &lt;n0&gt;) i el que interpreten els navegadors (vegeu l'apartat &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121249Z" changeid="usuario">
        <seg>El formato HTML (&lt;i0&gt;hypertext markup language&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;lenguaje de marcas para hipertextos&lt;/i1&gt;) es uno de los tipos de documentos que se pueden definir con SGML (pero no exactamente con XML; la versión XML de HTML se llama XHTML&lt;p0&gt;.}); HTML es muy importante porque es el lenguaje con el que están escritos los hipertextos de Internet (véase el capítulo &lt;n0&gt;) y el que interpretan los navegadores (véase apartado &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quant a l'&lt;i0&gt;operació&lt;/i0&gt;, els processadors de text assumeixen que la major part dels caràcters que teclegem s'han d'inserir darrere del caràcter que actualment es troba destacat amb una marca anomenada {&lt;u0&gt; cursor} de text (pot ser diferent del cursor o apuntador que indica la posició virtual del ratolí en la pantalla), o bé l'han de sobrescriure.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T173718Z" changeid="Xenia">
        <seg>En cuanto a la&lt;i0&gt;operación&lt;/i0&gt;, los procesadores de texto asumen que la mayor parte de los caracteres que tecleamos se tienen que insertar detrás del carácter  que actualmente se encuentra destacado con una marca llamada {&lt;u0&gt; cursor} de texto (puede ser distinta del cursor o apuntador que indica la posición virtual del ratón en la pantalla), o bien la tienen que sobreescribir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>RTF (&lt;i0&gt;rich text format&lt;/i0&gt;, és a dir, &lt;i1&gt;format de text ric&lt;/i1&gt;) és un format impulsat per l'empresa Microsoft per a facilitar l'intercanvi de documents entre processadors de textos mantenint-ne el format.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121951Z" changeid="usuario">
        <seg>RTF (&lt;i0&gt;rich text format&lt;/i0&gt;, es decir, &lt;i1&gt;formato de texto rico&lt;/i1&gt;) es un formato impulsado por la empresa Microsoft para facilitar el intercambio de documentos entre procesadores de textos manteniendo el formato de los mismos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Després, només cal indicar al processador quina ha de ser la presentació de cada element d'aquesta estructura lògica i obtindrem la presentació desitjada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T185430Z" changeid="Xenia">
        <seg>Después, sólo hay que indicar al procesador cuál tiene que ser la presentación de cada elemento de esta estructura lógica y obtendremos la presentación deseada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest format ha estat impulsat per l'empresa Adobe, que ofereix un programa gratuït ---l'Acrobat Reader&lt;p0&gt;; a més, també es pot usar els programes gratuïts de codi obert GhostScript i Ghostview (&lt;u0&gt;{http://www.cs.wisc.edu/ ghost/}).}--- per visualitzar els documents; per crear-los podem usar programes especialitzats o qualsevol processador de textos que permeta &lt;i1&gt;exportar&lt;/i1&gt; (realment &lt;i2&gt;imprimir&lt;/i2&gt;) el nostre document a PDF.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T171147Z" changeid="Xenia">
        <seg>Este formato ha sido impulsado por la empresa Adobe, que ofrece un programa gratuito ---el Acrobat Reader&lt;p0&gt;; además, también se pueden utilizar los programas gratuitos GhostScript y Ghostview (&lt;u0&gt;{http://www.cs.wisc.edu/ ghost/}).}--- para visualizar los documentos; para crearlos podemos utilizar especialidades o cualquier procesador de textos que permita &lt;i1&gt;exportar&lt;/i1&gt; (realmente &lt;i2&gt;imprimir&lt;/i2&gt;) nuestro documento a PDF.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>eixir&lt;/i0&gt; del processador de textos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T180313Z" changeid="Xenia">
        <seg>salir&lt;/i0&gt; del procesador de textos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest és l'&lt;i0&gt;últim&lt;/i0&gt; paràgraf d'aquest document HTML.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T164842Z" changeid="Xenia">
        <seg>Este es el&lt;i0&gt;último&lt;/i0&gt; párrafo de este documento HTML.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u2&gt;{10cm}{&lt;i0&gt;Títol del document &lt;/i0&gt;}} &lt;u1&gt;{&lt;u3&gt;{10cm}{ &lt;u4&gt;{&lt;u5&gt;&lt;u6&gt; Encapçalament de nivell 1}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T121606Z" changeid="usuario">
        <seg>{&lt;u2&gt;{10cm}{&lt;i0&gt;Título del documento &lt;/i0&gt;}} &lt;u1&gt;{&lt;u3&gt;{10cm}{ &lt;u4&gt;{&lt;u5&gt;&lt;u6&gt; Encabezado de nivel 1}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, una recerca amb l'expressió regular &lt;i22&gt;pres*a&lt;/i22&gt; trobaria els mots &lt;i12&gt;prea&lt;/i12&gt;, &lt;i13&gt;presa&lt;/i13&gt;, &lt;i14&gt;pressa&lt;/i14&gt;, &lt;i15&gt;presssa&lt;/i15&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T142458Z" changeid="usuario">
        <seg>Por ejemplo, una búsqueda con la expresión regular &lt;i22&gt;prisa&lt;/i22&gt; encontraría las palabras &lt;i12&gt;prea&lt;/i12&gt;, &lt;i13&gt;prisa&lt;/i13&gt;, &lt;i14&gt;prissa&lt;/i14&gt;, &lt;i15&gt;prisssa&lt;/i15&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Això és possible perquè la major part dels processadors van fornits de manuals o de sistemes d'ajuda en línia; alguns tenen fins i tot ``assistents'' que observen el que fa la persona usuària i li suggereixen ---amb més o menys fortuna--- possibles accions en cada moment.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120524T122524Z" changeid="usuario">
        <seg>Esto es posible porque la mayor parte de los procesadores están provistos de manuales o de sistemas de ayuda en línea; algunos tienen incluso ``asistentes'' que observan lo que hace la persona usuaria y le sugieren ---con mayor o menor fortuna--- posibles acciones en cada momento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Amb el document, per tant, només es guardarà aquesta informació de presentació, pràcticament sense cap indicació de l'estructura lògica dels continguts.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120510T182738Z" changeid="Xenia">
        <seg>Con el documento, por lo tanto, sólo se guardará esta información de presentación, prácticamente sin ninguna indicación de la estructura lógica de los contenidos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
 <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, si la resta del document és vàlida.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081712Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, si el resto del documento es válido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un document XML és &lt;i0&gt;vàlid&lt;/i0&gt;{&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075228Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Un documento XML es &lt;i0&gt;válido&lt;/i0&gt;{&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n3&gt; &lt;u3&gt; Si en un document XML trobem la situació &lt;n1&gt;&lt;u6&gt;|&lt;rec&gt;&lt;id&gt;Zork&lt;/id&gt;&lt;addr&gt;Zmeggs&lt;/addr&gt;&lt;/rec&gt;|&lt;n4&gt; i una DTD defineix l'element &lt;u7&gt;|rec| amb la regla &lt;n2&gt;&lt;u8&gt;|&lt;!ELEMENT rec (id,up?,addr*)&gt;|&lt;n5&gt; Pot ser que el document siga vàlid segons la DTD?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081651Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n3&gt; &lt;u3&gt; Si en un documento XML encontramos la situación &lt;n1&gt;&lt;u6&gt;|&lt;rec&gt;&lt;id&gt;Zork&lt;/id&gt;&lt;addr&gt;Zmeggs&lt;/addr&gt;&lt;/rec&gt;|&lt;n4&gt; y una DTD define el elemento &lt;u7&gt;|rec| con la regla &lt;n2&gt;&lt;u8&gt;|&lt;!ELEMENT rec (id,up?,addr)&gt;|&lt;n5&gt; ¿Puede ser que el documento sea válido según la DTD?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;}un conjunt de directrius per a definir diferents llenguatges consistents en marques entre ``&lt;u9&gt;|&lt;|'' i ``&lt;u10&gt;|&gt;|'' i en regles d'inclusió dels elements que defineixen en altres elements.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081847Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;}un conjunto de directrices para definir diferentes lenguajes consistentes en marcas entre ``&lt;u9&gt;|&lt;|'' y ``&lt;u10&gt;|&gt;|'' y en reglas de inclusión de los elementos que definen en otros elementos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; El text HTML tal com està fet per dins, amb les marques entre ``&lt;u6&gt;|&lt;|'' i ``&lt;u7&gt;|&gt;|'' i tot.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081748Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; El texto HTML tal como está hecho por dentro, con las marcas entre ``&lt;u6&gt;|&lt;|'' y ``&lt;u7&gt;|&gt;|'' y todo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>|&lt;!ELEMENT fitxa (nom,tel,email?)&gt;| &lt;u1&gt; &lt;u4&gt;|&lt;!ELEMENT fitxa (nom,tel,email+)&gt;| &lt;u2&gt; &lt;u5&gt;|&lt;!ATTLIST fitxa nom CDATA #required tel CDATA #required email CDATA&gt;|</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082345Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>|&lt;!ELEMENT fitxa (nombre,tel,email?)&gt;| &lt;u1&gt; &lt;u4&gt;|&lt;!ELEMENT ficha (nombre,tel,email+)&gt;| &lt;u2&gt; &lt;u5&gt;|&lt;!ATTLIST ficha nombre CDATA #required tel CDATA #required email CDATA&gt;|</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>On va el títol d'un document HTML (el que es mostra en la &lt;i0&gt;barra&lt;/i0&gt; del navegador)?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081050Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>¿Dónde va el título de un documento HTML (el que se muestra en &lt;i0&gt;la barra&lt;/i0&gt; del navegador)?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u1&gt; Marques &lt;u2&gt; Esquemes &lt;u3&gt; Carpetes &lt;n2&gt; &lt;u4&gt; Per a validar un document XML necessitem{&lt;u7&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075008Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u1&gt; Marcas &lt;u2&gt; Esquemas &lt;u3&gt; Carpetas &lt;n2&gt; &lt;u4&gt; Para validar un documento XML necesitamos{&lt;u7&gt;}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u3&gt; Si en una DTD trobem la regla &lt;n1&gt;&lt;u11&gt;|&lt;!ELEMENT cv (nom,any?,ob+)&gt;|&lt;n3&gt; quina de les tres situacions següents no és vàlida d'acord amb aquesta DTD?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081915Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u3&gt; Si en una DTD encontramos la regla &lt;n1&gt;&lt;u11&gt;|&lt;!ELEMENT cv (nom,any?,ob+)&gt;|&lt;n3&gt; ¿cuál de las tres situaciones siguientes no es válida de acuerdo con esta DTD?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El full d'estil CSS pot estar en el mateix fitxer que el document HTML o XML o en un fitxer extern.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T070500Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>La hoja de estilo CSS puede estar en el mismo fichero que el documento HTML o XML o en un fichero externo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; No, perquè totes les llengües occidentals que usen l'alfabet llatí es poden codificar amb el joc de caràcters ISO-8859-15.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081145Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; No, porque todas las lenguas occidentales que usan el alfabeto latino se pueden codificar con el juego de caracteres ISO-8859-15.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; En els caràcters assignats als codis del 0 al 127.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081807Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; En los caracteres asignados a los códigos del 0 al 127.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En els caràcters assignats als 256 codis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081804Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>En los caracteres asignados a los 256 códigos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Què es conserva d'ASCII en els sistemes de codificació de caràcters més avançats com Unicode, UTF-8, ISO-8859-1, etc.?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080232Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; ¿Qué se conserva de ASCII en los sistemas de codificación de caracteres más avanzados como Unicode, UTF-8, ISO-8859-1, etc.?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>1000 exactament, 1 per caràcter &lt;u1&gt; 2000 exactament, 2 per caràcter &lt;u2&gt; entre 1000 i 2000, entre 1 octet i 2 octets per caràcter &lt;n1&gt; &lt;u3&gt; En XML, si s'obri un element amb la marca &lt;u4&gt;|&lt;frase&gt;|, amb quina marca es tanca?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081609Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>1000 exactamente, 1 por carácter &lt;u1&gt; 2000 exactamente, 2 por carácter &lt;u2&gt; entre 1000 y 2000, entre 1 octeto y 2 octetos por carácter &lt;n1&gt; &lt;u3&gt; En XML, si se abre un elemento con la marca &lt;u4&gt;|&lt;frase&gt;|, ¿con qué marca se cierra?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;} si segueix les regles de la DTD quan inclou un element dins d'un altre i, a més, no inclou cap element no definit a la DTD.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075320Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;} si sigue las reglas de la DTD cuando incluye un elemento dentro de otro y, además, no incluye ningún elemento no definido a la DTD.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En un sistema de reconeixement automàtic de la parla, com es fa per a elegir entre &lt;i0&gt;efectiu&lt;/i0&gt; en frases com ``en efectiu'' o ``treball efectiu'' o &lt;i1&gt;afectiu&lt;/i1&gt; en ``desenvolupament afectiu'' o ``àmbit afectiu''?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081457Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>En un sistema de reconocimiento automático del habla, ¿cómo se hace para elegir entre &lt;i0&gt;efectiu&lt;/i0&gt; en frases como ``en efectiu'' o ``treball efectiu'' o &lt;i1&gt;afectiu&lt;/i1&gt; en ``desenvolupament afectiu'' o ``àmbit afectiu''?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(recordeu que en català oriental aquests mots es pronuncien idènticament)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081418Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>(recordad que en catalán oriental estas palabras se pronuncian idénticamente)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com s'indica en una DTD que l'element &lt;u1&gt;|&lt;fitxa&gt;| conté obligatòriament els camps &lt;u2&gt;|&lt;nom&gt;| i &lt;u3&gt;|&lt;tel&gt;| i, opcionalment, el camp &lt;u4&gt;|&lt;email&gt;|?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082326Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>¿Cómo se indica en una DTD que el elemento &lt;u1&gt;|&lt;ficha&gt;| contiene obligatoriamente los campos &lt;u2&gt;|&lt;nombre&gt;| y | &lt;u3&gt;&lt;tel&gt;| y, opcionalmente, el campo &lt;u4&gt;|&lt;email&gt;|?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Som a Eslovàquia, on s'usa la codificació de caràcters ISO-8859-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080307Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Estamos en Eslovaquia, donde se usa la codificación de caracteres ISO-8859-2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Veiem bé totes les lletres excepte les accentuades, les que porten dièresi, la &lt;i2&gt;ñ&lt;/i2&gt; o la &lt;i3&gt;ç&lt;/i3&gt;: en el seu lloc apareixen les versions sense accent, la &lt;i4&gt;n&lt;/i4&gt; o la &lt;i5&gt;c&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080917Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; Vemos bien todas las letras excepto las acentuadas, las que llevan diéresis, la &lt;i2&gt;ñ&lt;/i2&gt; o la &lt;i3&gt;ç&lt;/i3&gt;: en su lugar aparecen las versiones sin acento, la &lt;i4&gt;n&lt;/i4&gt; o la &lt;i5&gt;c&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En un document HTML volem que la frase &lt;i0&gt;aquest document&lt;/i0&gt; siga un enllaç al document que té l'URI &lt;u1&gt;|http://www.uc.za/t.html|: quina de les següents porcions de HTML és la correcta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081936Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>En un documento HTML queremos que la frase &lt;i0&gt;este documento&lt;/i0&gt; sea un enlace al documento que tiene el URI &lt;u1&gt;|http://www.uc.za/t.html|: ¿cuál de las siguientes porciones de HTML es la correcta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com en el cas del reconeixement de la parla, és crucial l'ús d'informació sobre l'idioma concret (diccionaris, estadística sobre les seqüencies de lletres) per a corregir els errors de l'OCR.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074803Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Como en el caso del reconocimiento del habla, es crucial el uso de información sobre el idioma concreto (diccionarios, estadística sobre las secuencias de letras) para corregir los errores del OCR.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>S'ha reorganitzat tota la codificació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080249Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Se ha reorganizado toda la codificación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u3&gt; Què fa que el següent fragment de XML estiga &lt;i0&gt;mal format&lt;/i0&gt;?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075432Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u3&gt; ¿Qué hace que el siguiente fragmento de XML esté &lt;i0&gt;mal formado&lt;/i0&gt;?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com es diuen les combinacions especials de caràcters ASCII de l'estil de ``{&lt;u5&gt; &lt;B&gt;}'' o ``{&lt;u6&gt; &lt;/B&gt;}'' que s'usen per a indicar tipus de lletra, grandàries de lletra, formats, etc., en algunes codificacions?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074936Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>¿Cómo se llaman las combinaciones especiales de caracteres ASCII del estilo de ``{&lt;u5&gt; &lt;B&gt;}'' o ``{&lt;u6&gt; &lt;/B&gt;}'' que se usan para indicar tipo de letra, tamaños de letra, formatos, etc., en algunas codificaciones?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el cas dels fulls d'estil CSS, l'esquema d'ús és el que s'indica en la figura &lt;n0&gt;: el navegador llig el document HTML o XML, hi aplica els estils del full CSS, i genera una presentació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T070434Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>En el caso de las hojas de estilo CSS, el esquema de uso es el que se indica en la figura &lt;n0&gt;: el navegador lee el documento HTML o XML,  aplica los estilos de la hoja CSS, y genera una presentación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quants octets (&lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;) ocupa com a mínim el següent fitxer HTML?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081518Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>¿Cuántos octetos (&lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;) ocupa como mínimo el siguiente fichero HTML?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El fragment de document HTML ``&lt;u4&gt;|&lt;strong&gt;&lt;em&gt;link&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;|'' té una errada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082038Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>El fragmento de documento HTML ``&lt;u4&gt;|&lt;strong&gt;&lt;em&gt;link&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;|'' tiene un error.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Si en una DTD trobem les regles &lt;u7&gt; &lt;u8&gt; &lt;u9&gt; següents és vàlida d'acord amb aquesta DTD?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075905Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Si en una DTD encontramos las reglas &lt;u7&gt; &lt;u8&gt; &lt;u9&gt; siguientes, ¿es válida de acuerdo con esta DTD?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; 4 exactament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080018Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; 4 exactamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El RAP genera text a partir de la veu recollida a través d'un micròfon utilitzant una targeta de so per a digitalitzar-la i després un sistema de reconeixement automàtic de la veu (&lt;i0&gt;automatic speech recognition&lt;/i0&gt;) per a detectar fonemes, síl·labes o paraules completes (depén del sistema concret) i traduir-les posteriorment a un text informatitzat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T072359Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>El RAH genera texto a partir de la voz recogida a través de un micrófono utilizando una tarjeta de sonido para digitalizarla y después un sistema de reconocimiento automático de la voz (&lt;i0&gt;automatic speech recognition&lt;/i0&gt;) para detectar fonemas, sílabas o palabras completas (depende del sistema concreto) y traducirlas posteriormente a un texto informatizado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; 11, independentment de la codificació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080015Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; 11, independientemente de la codificación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Més de dos anys.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082232Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Más de dos años.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan presentem un document visualment, intentem que la representació visual de les diverses parts del document comuniquen l'estructura lògica del contingut a la persona lectora, però, com presentem l'estructura lògica d'un document a una persona cega?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071414Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Cuando presentamos un documento visualmente, intentamos que la representación visual de las diversas partes del documento comuniquen la estructura lógica del contenido a la persona lectora, pero, ¿cómo presentamos la estructura lógica de un documento a una persona ciega?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; No s'hi pot assignar presentació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080213Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; No se  puede asignar presentación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El RAP de propòsit general està encara molt lluny de ser perfecte, i, de fet, és encara un camp de recerca actiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T072201Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>El RAH de propósito general está todavía muy lejos de ser perfecto, y, de hecho, es todavía un campo de investigación activo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El RATE genera un text informatitzat a partir d'un document imprés, usant un escàner (o &lt;i0&gt;scanner&lt;/i0&gt;) i un programa de reconeixement òptic (tam­bé se'n diu {&lt;u0&gt; automàtic}) de caràcters (OCR, &lt;i1&gt;optical character recognition&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074616Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>El RATE genera un texto informatizado a partir de un documento impreso, usando un escáner (o scanner &lt;i0&gt;&lt;/i0&gt;) y un programa de reconocimiento óptico (también se dice {&lt;u0&gt; automático}) de caracteres (OCR, &lt;i1&gt;optical character recognition&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, perquè cada llengua usa els caràcters de manera diferent per a formar paraules.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081152Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, porque cada lengua usa los caracteres de manera diferente para formar palabras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La longitud mitjana d'un mot en gondavés és de 5,5 caràcters i l'edició electrònica de &lt;i0&gt;Gundhawól Vlâj&lt;/i0&gt; (``La Veu de Gondàvia''), té uns 100.000 mots diaris com a mitjana.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082208Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>La longitud mediana de una palabra en gondavés es de 5,5 caracteres y la edición electrónica de &lt;i0&gt;Gundhawól Vlâj&lt;/i0&gt; (``La Voz de Gondàvia''), tiene unas 100.000 palabras diarias como media.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt;{rcl} &lt;i0&gt;&lt;i1&gt;document XML</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071215Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt;{rcl} &lt;i0&gt;&lt;i1&gt;documento XML</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Un mes aproximadament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082252Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; Un mes aproximadamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>XML és {&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081818Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>XML es {&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Què indica el fragment &lt;u1&gt; (</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075925Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>¿Qué indica el fragmento? &lt;u1&gt; (</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Amb una codificació de caràcters (p.e., Unicode o ISO-8859-1).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080057Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; Con una codificación de caracteres (p.e., Unicode o ISO-8859-1).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El &lt;i0&gt;reconeixement automàtic de textos escrits&lt;/i0&gt; (RATE) es pot definir com la producció de textos informatitzats a partir de textos manuscrits o tipografiats.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074512Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>El &lt;i0&gt;reconocimiento automático de textos escritos&lt;/i0&gt; (RATE) se puede definir como la producción de textos informatizados a partir de textos manuscritos o tipografiados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Un format obert d'intercanvi de memòries de traducció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080940Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; Un formato abierto de intercambio de memorias de traducción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; No pot, perquè és impossible que comprenga l'espanyol parlat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081248Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; No puede, porque es imposible que comprenda el español hablado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; És un fet ben establert que, per a superar aquestes dificultats, els humans fem un ús molt intensiu dels coneixements lingüístics que tenim sobre l'idioma que estem escoltant i del context comunicatiu: així, si sentim dir ``&lt;i5&gt;percà nom&lt;/i5&gt; passes l'&lt;i6&gt;antre xoc&lt;/i6&gt; de &lt;i7&gt;craus&lt;/i7&gt;'' a un amic quan veiem que no pot obrir el cotxe, entenem perfectament què ens vol dir; o si sentim dir en veu alta ``mu han dim moltis baltes'' és molt probable que entenguem clarament ``m'ho han dit moltes voltes'' a pesar dels canvis fonètics, ja que inconscientment busquem la interpretació correcta més propera al que hem sentit (en el context concret en què es diu la frase).&lt;p0&gt;; un altre doblet el formen les expressions &lt;i9&gt;sax and violins on TV&lt;/i9&gt; i la més versemblant &lt;i10&gt;sex and violence on TV&lt;/i10&gt;} Els resultats de la RAP són especialment dependents de les particularitats lingüístiques de la llengua involucrada i l'èxit depén de l'existència d'un bon &lt;i11&gt;model de llengua&lt;/i11&gt; ---ràpid i concís, és a dir, computacionalment eficient--- que simule la part no contextual de la comprensió humana i permeta obtenir el text més probable en un idioma determinat a partir del text en brut produït pel sistema de RAP.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074337Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt; Es un hecho muy establecido que, para superar estas dificultades, los humanos hacemos un uso muy intensivo de los conocimientos lingüísticos que tenemos sobre el idioma que estamos escuchando y del contexto comunicativo: así, si sentimos decir ``&lt;i5&gt;percà nom&lt;/i5&gt; pasas el &lt;i6&gt;antre xoc&lt;/i6&gt; de &lt;i7&gt;craus&lt;/i7&gt;'' a un amigo cuando vemos que no puede abrir el coche, entendemos perfectamente qué nos quiere decir; o si sentimos decir en voz alta ``mu han dim moltis baltes'' es muy probable que entendamos claramente ``m'ho han dit moltes voltes'' a pesar de los cambios fonéticos, puesto que inconscientemente buscamos la interpretación correcta más cercana a lo que hemos escuchado (en el contexto concreto en que se dice la frase).&lt;p0&gt;; otro doblete lo forman las expresiones &lt;i9&gt;sax and violins on TV&lt;/i9&gt; y la más verosímil &lt;i10&gt;sex and violence on TV&lt;/i10&gt;} Los resultados de la RAH son especialmente dependientes de las particularidades lingüísticas de la lengua involucrada y el éxito depende de la existencia de un buen &lt;i11&gt;modelo de lengua&lt;/i11&gt; ---rápido y conciso, es decir, computacionalmente eficiente--- que simulo la parte no contextual de la comprensión humana y permita obtener el texto más probable en un idioma determinado a partir del texto en bruto producido por el sistema de RAH.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;}pel full d'estil que indica els aspectes estètics de la seua presentació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075421Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;}por la hoja de estilo que indica los aspectos estéticos de su presentación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En la codificació ANSI ISO-8859-1, tots els caràcters accentuats de l'espanyol o del català tenen codis{&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081527Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>En la codificación ANSI ISO-8859-1, todos los caracteres acentuados del español o del catalán tienen códigos{&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Els caràcters, però amb números de codi diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080237Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; Los caracteres, pero con números de código diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u4&gt;}pel seu format, d'una banda, i pel joc de caràcters amb què està codificat, d'altra.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075353Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>{&lt;u4&gt;}por su formato, por un lado, y por el juego de caracteres con que está codificado, por otro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Quan les marques de format només especifiquen el &lt;i0&gt;contingut&lt;/i0&gt; d'un document (identificant les parts i l'estructura de cada una), com s'assigna una &lt;i1&gt;presentació&lt;/i1&gt; determinada al document?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080040Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Cuando las marcas de formato sólo especifican el &lt;i0&gt;contenido&lt;/i0&gt; de un documento (identificando las partes y la estructura de cada una), ¿cómo se asigna una &lt;i1&gt;presentación&lt;/i1&gt; determinada al documento?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Primerament, el document imprés és llegit (escandit o escanejat) usant l'escàner, i se'n genera un fitxer que en conté la imatge digital (per exemple, una graella molt fina de quadrats blancs i negres).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074713Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Primeramente, el documento impreso es leído (escandit o escaneado) usando el escáner, y se genera un fichero que contiene la imagen digital (por ejemplo, una tabla muy fina de cuadrados blancos y negros).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Imaginem una al·locució (un segment de veu humana) en espanyol que pot tenir (entre d'altres) les interpretacions ``millones de oros'' i ``millones de euros''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081215Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Imaginamos una alocución (un segmento de voz humana) en español que puede tener (entre otros) las interpretaciones ``millones de oros'' y ``millones de euros''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No veiem bé cap lletra: tot són símbols estranys i inintel·ligibles.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080330Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>No vemos bien ninguna letra: todo son símbolos extraños e ininteligibles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Depén de com siga d'estricte el programa validador &lt;u1&gt; No, perquè aquesta situació no és vàlida.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081701Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Depende de cómo sea de estricto el programa validador &lt;u1&gt; No, porque esta situación no es válida.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En un element &lt;u4&gt; &lt;u1&gt; En un element &lt;u5&gt; &lt;u2&gt; En un element &lt;u6&gt; &lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Volem digitalitzar automàticament textos impresos en paper que estan escrits en una llengua occidental que usa caràcters de l'alfabet llatí i usen tipus de lletra comuns (com ara Times, Courier, Arial, Helvetica, etc.).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081116Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>En un elemento &lt;u4&gt; &lt;u1&gt; En un elemento &lt;u5&gt; &lt;u2&gt; En un elemento &lt;u6&gt; &lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Queremos digitalizar automáticamente textos imprimidos en papel que están escritos en una lengua occidental que usa caracteres del alfabeto latino y usan tipo de letra comunes (como por ejemplo Times, Courier, Arial, Helvetica, etc.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Quin és el joc de caràcters que usa el document XML.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075957Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; Cual es el juego de caracteres que usa el documento XML.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La major part de la inversió de la comunitat internacional en RAP és, per raons òbvies, sobre l'anglés.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T072241Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>La mayor parte de la inversión de la comunidad internacional en RAH es, por razones obvias, sobre el inglés.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; El nom de les marques no és vàlid, perquè no n'indica cap informació sobre el contingut.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082046Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; El nombre de las marcas no es válido, porque no  indica ninguna información sobre el contenido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Un text ANSI ISO-8859-1 té 1000 caràcters justos (comptant els espais en blanc i els salts de línia).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081548Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Un texto ANSI ISO-8859-1 tiene 1000 caracteres justos (contando los espacios en blanco y los saltos de línea).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Usant estadístiques de aparició conjunta de paraules en espanyol.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081253Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; Usando estadísticas de aparición conjunta de palabras en español.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; No s'ha indicat el valor de l'atribut &lt;u5&gt;|href| de l'element &lt;u6&gt;|em|.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082108Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u3&gt; No s'ha indicat el valor de l'atribut &lt;u5&gt;|href| del elemento &lt;u6&gt;|em|.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>|&lt;!MARK teixit grandaria, color #OPTIONAL&gt;| &lt;u1&gt; &lt;u4&gt;|&lt;!MARK teixit (grandaria?,color?)&gt;| &lt;u2&gt; &lt;u5&gt;|&lt;!ELEMENT teixit (grandaria?,color?)&gt;|</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075205Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>|&lt;!MARK tejido tamaño, color #OPTIONAL&gt;| &lt;u1&gt; &lt;u4&gt;|&lt;!MARK tejido (tamaño?,color?)&gt;| &lt;u2&gt; &lt;u5&gt;|&lt;!ELEMENT tejido (tamaño?,color?)&gt;|</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Què és RTF?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080930Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; ¿Qué es RTF?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Accessibilitat} En quasi tota la discussió anterior hem parlat de presentació referint-nos sempre a un mitjà visual, de manera que hem exclòs, per exemple, les persones que tenen discapacitats o limitacions relacionades amb el sentit de la vista (poden no veure gens o veure molt malament, o patir atacs epilèptics quan veuen una imatge que canvia ràpidament de color).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071332Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>{Accesibilidad} En casi toda la discusión anterior hemos hablado de presentación refiriéndonos siempre a un medio visual, de forma que hemos excluido, por ejemplo, a las personas que tienen discapacitados o limitaciones relacionadas con el sentido de la vista (pueden no ver nada o ver muy mal, o sufrir ataques epilépticos cuando ven una imagen que cambia rápidamente de color).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; L'ordre de les marques d'obertura i clausura no és correcte.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082054Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; El orden de las marcas de apertura y clausura no es correcto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} per la versió del sistema operatiu i el processador de textos amb què ha estat escrit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075415Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} por la versión del sistema operativo y el procesador de textos con que ha sido escrito.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt;{rcl} &lt;i0&gt;&lt;i1&gt;document XML o HTML</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T070519Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt;{rcl} &lt;i0&gt;&lt;i1&gt;documento XML o HTML</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>|&lt;link url=&quot;http://www.uc.za/t.html&quot;&gt;aquest document&lt;/link&gt;|</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082014Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>|&lt;link url=&quot;http://www.uc.za/t.html&quot;&gt;este documento&lt;/link&gt;|</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Clarament, la primera és menys comuna que la segona.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081219Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Claramente, la primera es menos común que la segunda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si el gondavés s'escriu en codificació ISO-8859-1, quants exemplars del diari es poden guardar en un CD-ROM?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082226Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Si el gondavés se escribe en codificación ISO-8859-1, ¿cuántos ejemplares del diario se pueden guardar en un CD-ROM?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La separació de l'estructuració del contingut, d'una banda, i dels mecanismes de presentació del document, d'una altra banda, facilita l'&lt;i0&gt;accessibilitat&lt;/i0&gt; al document a través de diversos mitjans a persones discapacitades o en situacions especials.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071832Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>La separación de la estructuración del contenido, por un lado, y de los mecanismos de presentación del documento, por otro lado, facilita la &lt;i0&gt;accesibilidad&lt;/i0&gt; al documento a través de varios medios a personas discapacitadas o en situaciones especiales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u4&gt;} per la versió del sistema operatiu i el processador de textos amb què ha estat escrit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082129Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u4&gt;} por la versión del sistema operativo y el procesador de textos con que ha sido escrito.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Què passa?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080317Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>¿Qué pasa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El &lt;i0&gt;reconeixement automàtic de la parla&lt;/i0&gt; (RAP) es pot definir com la producció de textos informatitzats ---en &lt;i1&gt;temps real&lt;/i1&gt;, és a dir, tan instantàniament com siga possible--- a partir de la veu humana (vegeu &lt;u0&gt;{samuelson-brown96b}).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T072133Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>El &lt;i0&gt;reconocimiento automático del habla&lt;/i0&gt; (RAH) se puede definir como la producción de textos informatizados ---en &lt;i1&gt;tiempo real&lt;/i1&gt;, es decir, tan instantáneamente como sea posible--- a partir de la voz humana (véase &lt;u0&gt;{samuelson-brown96b}).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En un sistema de reconeixement automàtic dels textos escrits, si un mot és reconegut com a un d'aquests quatre: &lt;u1&gt;|eorren|, &lt;u2&gt;|eorrcn|, &lt;u3&gt;|corren| o &lt;u4&gt;|corrcn|, quina és la millor estratègia per a triar-ne una sense usar un diccionari de català (o d'espanyol)?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082422Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>En un sistema de reconocimiento automático de los textos escritos, si una palabra es reconocida como una de estas cuatro: &lt;u1&gt;|eorren|, &lt;u2&gt;|eorrcn|, &lt;u3&gt;|corren| o |corrcn|, &lt;u4&gt;¿cuál es la mejor estrategia para elegir una sin usar un diccionario de catalán (o de español)?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si qui ha escrit el document només ha codificat l'estructura lògica que tenia en el seu cap mitjançant indicadors visuals de format (negretes o cursives per a l'èmfasi, paràgrafs d'una línia en lletra més grossa per a títols, etc.) serà difícil transformar aquest format per a una altra presentació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071518Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Si quien ha escrito el documento solo ha codificado la estructura lógica que tenía en su cabeza mediante indicadores visuales de formato (negritas o cursivas para el énfasis, párrafos de una línea en letra más gruesa para títulos, etc.) será difícil transformar este formato para otra presentación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els navegadors més recents ja són capaços d'aplicar fulls d'estil XSL a pàgines &lt;i2&gt;web&lt;/i2&gt; escrites en XML i presentar-les com si estigueren escrites originalment en HTML.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071128Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Los navegadores más recientes ya son capaces de aplicar hojas de estilo XSL a páginas &lt;i2&gt;web&lt;/i2&gt; escritas en XML y presentarlas cómo si estuvieron escritas originalmente en HTML.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, si un programa de lectura automàtica de textos produeix per error el text ``4ixò 6s uua mcrda'' no cal dir què hi llegim sense massa problemes, malgrat els errors en tots els mots; això és gràcies als nostres coneixements sobre les seqüències de lletres comunes en català.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074839Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Por ejemplo, si un programa de lectura automática de textos produce por error el texto ``4ixò 6s uua mcrda'' no hay que decir qué  leemos sin demasiados problemas, a pesar de los errores en todas las palabras; esto es gracias a nuestros conocimientos sobre las secuencias de letras comunes en catalán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Des d'Alacant, ens envien un document de text pla, escrit en codificació ISO-8859-1 i l'obrim com si fóra ISO-8859-2.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080324Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Desde Alicante, nos envían un documento de texto plano, escrito en codificación ISO-8859-1 y lo abrimos como si fuera ISO-8859-2.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u3&gt;} un altre document XML, aquest últim amb les marques sense contingut.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074941Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>{&lt;u3&gt;} otro documento XML, este último con las marcas sin contenido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u3&gt;}pel seu format, d'una banda, i pel joc de caràcters amb què està codificat, d'altra.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082121Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>{&lt;u3&gt;}por su formato, por un lado, y por el juego de caracteres con que está codificado, por otro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com pot fer un sistema de reconeixement automàtic de parla per a elegir la segona?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081234Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>¿Cómo puede hacer un sistema de reconocimiento automático de habla para elegir la segunda?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Després, el programa d'OCR llig la pàgina, descobreix on són els paràgrafs, les línies i, finalment, els caràcters concrets, i els transforma en un text informatitzat (normalment bastant imperfecte, especialment si és manuscrit).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074746Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Después, el programa de OCR lee la página, descubre donde esá los párrafos, las líneas y, finalmente, los caracteres concretos, y los transforma en un texto informatizado (normalmente bastante imperfecto, especialmente si es manuscrito).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però no només les persones amb discapacitats visuals poden tenir problemes; qui llig un document ho pot estar fent a través d'una pantalla de text (no gràfica) o molt menuda (com la d'un telèfon mòbil o un assistent digital personal o PDA), o a través d'una connexió molt lenta a la xarxa, o pot estar en una situació en la qual els seus ulls estiguen ocupats (per exemple, quan condueix un vehicle).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071628Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Pero no solo las personas con discapacidades visuales pueden tener problemas; quien lee un documento lo puede estar haciendo a través de una pantalla de texto (no gráfica) o muy pequeña (como la de un teléfono móvil o un asistente digital personal o una PDA), o a través de una conexión muy lenta a la red, o puede estar en una situación en la que sus ojos estén ocupados (por ejemplo, cuando conduce un vehículo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u4&gt;} un full d'estil.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075022Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u4&gt;} una hoja de estilo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Usant regles o un model estadístic que indiquen quins grups de dues i tres lletres estan permesos o són més freqüents en català (espanyol) &lt;u2&gt; Usant regles que diuen quina lletra és més freqüent en la llengua corresponent.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082449Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; Usando reglas o un modelo estadístico que indican qué grupos de dos y tres letras están permitidos o son más frecuentes en catalán (español) &lt;u2&gt; Usando reglas que dicen qué letra es más frecuente en la lengua correspondiente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;i0&gt;&lt;u3&gt;{&lt;u4&gt;{1.6cm&lt;/i0&gt;{&lt;i2&gt;navegador&lt;/i2&gt;}}} &lt;u1&gt; &lt;i1&gt;&lt;u5&gt;{1.8cm&lt;/i1&gt;{&lt;i3&gt;presentació&lt;/i3&gt;}} $$</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T070936Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;i0&gt;&lt;u3&gt;{&lt;u4&gt;{1.6cm&lt;/i0&gt;{&lt;i2&gt;navegador&lt;/i2&gt;}}} &lt;u1&gt; &lt;i1&gt;&lt;u5&gt;{1.8cm&lt;/i1&gt;{&lt;i3&gt;presentación&lt;/i3&gt;}} $$</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; segons l'estat emocional del parlant, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T072638Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u4&gt; según el estado emocional del hablante, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; En què es diferencien dues codificacions de caràcters ANSI diferents?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081800Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; ¿En qué se diferencian dos codificaciones de caracteres ANSI diferentes?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>D'acord amb la categoria lèxica del mot anterior &lt;u1&gt; Usant la semàntica dels mots &lt;u2&gt; Usant un model estadístic de grups de dos mots en català</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081510Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>De acuerdo con la categoría léxica de la palabra anterior &lt;u1&gt; Usando la semántica de las palabras &lt;u2&gt; Usando un modelo estadístico de grupos de dos palabras en catalán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si els caràcters d'un text estan codificats usant el joc Latin-1 (ISO-8859-1), quins codis tenen les lletres de la &lt;u1&gt;|A| a la &lt;u2&gt;|Z|?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081308Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Si los caracteres de un texto están codificados usando el juego Latin-1 (ISO-8859-1), ¿qué códigos tienen las letras de la &lt;u1&gt;|A| a la &lt;u2&gt;|Z|?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quina n'és la causa?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082029Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>¿Cuál es la causa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Qüestions i exercicis</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074856Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Cuestiones y ejercicios</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;}més grans que 256.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081541Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;}más grandes que 256.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Un exemplar només.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082248Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; Solo un ejemplar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;i0&gt;&lt;i1&gt;full d'estil XSL</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071217Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;i0&gt;&lt;i1&gt;hoja de estilo XSL</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Un format obert per a intercanviar documents de text entre processadors de textos.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080945Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; Un formato abierto para intercambiar documentos de texto entre procesadores de textos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a la presentació de documents XML, existeix un llenguatge de programació de fulls d'estil molt més potent que CSS anomenat XSL&lt;p0&gt;.} (&lt;i0&gt;extended stylesheet language&lt;/i0&gt;) que permet &lt;i1&gt;transformar&lt;/i1&gt; un document XML (amb etiquetes que n'indiquen l'estructura del contingut) en un altre document XML, HTML o de qualsevol altre format (Postscript, PDF, RTF, etc.), per exemple, per a presentar-lo visualment (veure figura &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071106Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Para la presentación de documentos XML, existe un lenguaje de programación de hojas de estilo mucho más potente que CSS llamado XSL&lt;p0&gt;.} (&lt;i0&gt;extended stylesheet language&lt;/i0&gt;) que permite &lt;i1&gt;transformar&lt;/i1&gt; un documento XML (con etiquetas que  indican la estructura del contenido) en otro documento XML, HTML o de cualquiera otro formato (Postscript, PDF, RTF, etc.), por ejemplo, para presentarlo visualmente (ver figura &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La presentació de documents en aquests mitjans té problemes similars.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071643Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>La presentación de documentos en estos medios tiene problemas similares.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No, perquè la forma de les lletres no depén de la llengua, ja que s'usen tipus de lletra comuns.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081138Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>No, porque la forma de las letras no depende de la lengua, puesto que se usan tipo de letra comunes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Més informació en &lt;u0&gt;{http://www.w3c.org/Style/XSL/</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071010Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Más información en &lt;u0&gt;{http://www.w3c.org/Style/XSL</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u5&gt;} una definició de tipus de document.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075026Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u5&gt;} una definición de tipo de documento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tecnologies auxiliars per a la generació de textos</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071839Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Tecnologías auxiliares para la generación de textos</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No n'hi ha, cal un diccionari.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082430Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>No hay, hace falta un diccionario.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u4&gt;}una evolució de SGML, més complexa i rica &lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;}un conjunt concret de marques entre ``&lt;u7&gt;|&lt;|'' i ``&lt;u8&gt;|&gt;|'' i de regles d'inclusió dels elements que defineixen en altres elements.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081835Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>{&lt;u4&gt;}una evolución de SGML, más compleja y rica &lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;}un conjunto concreto de marcas entre ``&lt;u7&gt;|&lt;|'' y ``&lt;u8&gt;|&gt;|'' y de reglas de inclusión de los elementos que definen en otros elementos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Veiem bé totes les lletres excepte les accentuades, les que porten dièresi, la &lt;i0&gt;ñ&lt;/i0&gt; o la &lt;i1&gt;ç&lt;/i1&gt;: en el seu lloc apareixen altres símbols o lletres típiques de les llengües d'Europa de l'Est.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080836Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; Vemos bien todas las letras excepto las acentuadas, las que llevan diéresis, la &lt;i0&gt;ñ&lt;/i0&gt; o la &lt;i1&gt;ç&lt;/i1&gt;: en su lugar aparecen otros símbolos o letras típicas de las lenguas de Europa del Este.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>11 com a mínim, depenent de la codificació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080013Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>11 como mínimo, dependiendo de la codificación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Una pantalla en blanc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081751Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; Una pantalla en blanco.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Presentació de documents XML i HTML amb fulls d'estil CSS.}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T070943Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>{Presentación de documentos XML y HTML con hojas de estilo CSS.}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Depén del format del text (HTML, etc.) &lt;u1&gt; Els mateixos que en la codificació ASCII &lt;u2&gt; Els que tenien en la codificació ASCII més 128.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081319Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Depende del formato del texto (HTML, etc.) &lt;u1&gt; Los mismos que en la codificación ASCII &lt;u2&gt; Los que tenían en la codificación ASCII más 128.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Mecanismes com els tipus o grandàries de lletra o la forma o l'alineament visual dels paràgrafs, llistes o taules no li serveixen; aquesta persona potser vol accedir als documents mitjançant un tauler Braille (una espècie de pantalla tàctil on es formen els signes de l'alfabet dels invidents) o mitjançant un sistema de síntesi de veu que llig la pàgina en veu alta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071439Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Mecanismos como los tipos o tamaños de letra o la forma o el alineamiento visual de los párrafos, listas o mesas no le sirven; esta persona quizás quiere acceder a los documentos mediante un tablero Braille (una especie de pantalla táctil donde se forman los signos del alfabeto de los invidentes) o mediante un sistema de síntesis de voz que lee la página en voz alta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Obtenció de tres presentacions diferents d'un únic document XML mitjançant fulls d'estil.}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071245Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>{Obtención de tres presentaciones diferentes de un único documento XML mediante hojas de estilo.}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} si només usa les marques vàlides dels documents HTML.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075304Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} si solo usa las marcas válidas de los documentos HTML.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però aquest tipus de presentació visual no és l'única transformació possible que podem obtindre amb fulls d'estil: com es mostra en la figura &lt;n0&gt;, amb el mateix document XML podem generar un conjunt de &lt;i0&gt;vistes&lt;/i0&gt; del seu contingut en diferents mitjans (&lt;i1&gt;media&lt;/i1&gt;) només usant el full d'estil adequat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071208Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Pero este tipo de presentación visual no es la única transformación posible que podemos obtener con hojas de estilo: como se muestra en la figura &lt;n0&gt;, con el mismo documento XML podemos generar un conjunto de vistas &lt;i0&gt;&lt;/i0&gt; de su contenido en diferentes medios (&lt;i1&gt;media&lt;/i1&gt;) solo usando la hoja de estilo adecuado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La major part dels sistemes usen vocabularis grans i models estadístics.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074357Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>La mayor parte de los sistemas usan vocabularios amplios y modelos estadísticos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Reconeixement automàtic de la parla}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071845Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>{Reconocimiento automático del habla}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u5&gt;}pel full d'estil que indica els aspectes estètics de la seua presentació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082133Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u5&gt;}por la hoja de estilo que indica los aspectos estéticos de su presentación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; No en queda res.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080245Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; No queda nada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un esquema avançat de codificació de caràcters.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080935Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Un esquema avanzado de codificación de caracteres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha sistemes de reconeixement {&lt;u0&gt; independents del parlant} i sistemes &lt;i1&gt;dependents del parlant&lt;/i1&gt; (els últims normalment han de ser &lt;i2&gt;entrenats&lt;/i2&gt; per la persona abans de l'ús).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T072421Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Hay sistemas de reconocimiento {&lt;u0&gt; independientes del hablante} y sistemas &lt;i1&gt;dependientes del hablante&lt;/i1&gt; (los últimos normalmente tienen que ser &lt;i2&gt;entrenados&lt;/i2&gt; por la persona antes de su uso).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;i0&gt;&lt;u3&gt;{&lt;u4&gt;{1.9cm&lt;/i0&gt;{&lt;i2&gt;Processador de XSL&lt;/i2&gt;}}} &lt;u1&gt; &lt;i1&gt;&lt;u5&gt;{2.1cm&lt;/i1&gt;{&lt;i3&gt;document (XML, HTML, etc.) &lt;/i3&gt;}} $$ &lt;u6&gt;{Transformació de documents XML amb fulls d'estil XSL.}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071235Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;i0&gt;&lt;u3&gt;{&lt;u4&gt;{1.9cm&lt;/i0&gt;{&lt;i2&gt;Procesador de XSL&lt;/i2&gt;}}} &lt;u1&gt; &lt;i1&gt;&lt;u5&gt;{2.1cm&lt;/i1&gt;{&lt;i3&gt;documento (XML, HTML, etc.) &lt;/i3&gt;}} $$ &lt;u6&gt;{Transformación de documentos XML con hojas de estilo XSL.}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u3&gt; Quants octets (&lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;) ocupa el segment de XML següent:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080008Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u3&gt; Cuantos octetos (&lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;) ocupa el segmento de XML siguiente:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Un document HTML té un enllaç amb el text ``Més informació'' i amb URI de destinació &lt;u4&gt; enllaç en HTML?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081055Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; ¿Un documento HTML tiene un enlace con el texto ``Más información'' y con URI de destino &lt;u4&gt; enlace en HTML?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>|&lt;a url=&quot;http://www.uc.za/t.html&quot;&gt;aquest document&lt;/a&gt;|</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082001Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>|&lt;a url=&quot;http://www.uc.za/t.html&quot;&gt;este documento&lt;/a&gt;|</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quants octets (&lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;) ocupa?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081552Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>¿Cuántos octetos (&lt;i0&gt;bytes&lt;/i0&gt;) ocupa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Un text informatitzat es caracteritza principalment {&lt;u7&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075325Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Un texto informatizado se caracteriza principalmente {&lt;u7&gt;}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En canvi, el RAP per a un propòsit específic (per exemple, la consulta telefònica d'horaris de trens o de les condicions del trànsit) està molt més avançat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T072221Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>En cambio, el RAH para un propósito específico (por ejemplo, la consulta telefónica de horarios de trenes o de las condiciones del tránsito) está mucho más avanzado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Entre &lt;u4&gt; &lt;u1&gt; L'etiqueta &lt;u5&gt; ser &lt;u6&gt; &lt;u2&gt; Si hi ha algun atribut, el valor ha d'anar entre cometes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075453Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Entre &lt;u4&gt; &lt;u1&gt; La etiqueta &lt;u5&gt; ser &lt;u6&gt; &lt;u2&gt; Si hay algún atributo, el valor tiene que ir entre comillas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Considereu aquest doblet anglés clàssic sobre el tema: &lt;i8&gt;people can easily recognize speech&lt;/i8&gt; no és molt diferent de {&lt;u0&gt; people can easily wreck a nice beach.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T072325Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Considerad este doblete inglés clásico sobre el tema: &lt;i8&gt;people can easily recognize speech&lt;/i8&gt; no es muy diferente de people {&lt;u0&gt; can easily wreck a nice beach.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;i0&gt;&lt;i1&gt;full d'estil CSS</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T070925Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;i0&gt;&lt;i1&gt;hoja de estilo CSS</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un text informatitzat es caracteritza principalment {&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082111Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Un texto informatizado se caracteriza principalmente {&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ajuda conéixer en quina llengua estan escrits?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081130Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>¿Ayuda conocer en qué lengua están escritos?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El text HTML però sense les marques entre ``&lt;u4&gt;|&lt;|'' i ``&lt;u5&gt;|/&gt;|''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081735Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>El texto HTML pero sin las marcas entre ``&lt;u4&gt;|&lt;|'' y ``&lt;u5&gt;|/&gt;|''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u4&gt;}entre 0 i 127.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081537Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>{&lt;u4&gt;}entre 0 y 127.y</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>|&lt;a href=&quot;http://www.uc.za/t.html&quot;&gt;aquest document&lt;/a&gt;|</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T082008Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>|&lt;a href=&quot;http://www.uc.za/t.html&quot;&gt;este documentot&lt;/a&gt;|</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Reconeixement automàtic de textos escrits}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074400Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>{Reconocimiento automático de textos escritos}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La versió de XML.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075931Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>La versión de XML.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; On és la DTD necessària per a validar-lo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075947Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u1&gt; Donde está la DTD necesaria para validarlo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Amb un o més fulls d'estil.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080052Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Con una o más hojas de estilo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Fent una anàlisi semàntica profunda de la frase.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081241Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Haciendo un análisis semántico profundo de la frase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els caràcters i els seus números de codi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T080222Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Los caracteres y sus números de código.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el cas de textos tipografiats la tasca és molt més senzilla; en el cas de manuscrits, la complexitat és comparable a la del reconeixement de la parla.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T074531Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>En el caso de textos tipografiados, la tarea es mucho más sencilla; en el caso de manuscritos, la complejidad es comparable a la del reconocimiento del habla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El RAP és especialment difícil per la gran variabilitat acústica que presenten els fonemes: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; segons el context articulatori (per exemple, no és igual el so del fonema palatal representat pel dígraf &lt;i3&gt;ig&lt;/i3&gt; en ``passeig curt'' ---sord--- que en ``passeig allargat'' ---sonor---); &lt;u2&gt; segons el parlant (cada persona té uns organs fonadors de forma diferent ---acústicament diferents--- i processos de producció de la parla diferents ---per exemple, n'hi ha qui parla més a poc a poc i qui parla molt de pressa---); &lt;u3&gt; segons el dialecte del parlant (per exemple, els valencians fem africades les &lt;i4&gt;j&lt;/i4&gt; que en català central són palatals fricatives sonores).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T072631Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>El RAH es especialmente difícil por la gran variabilidad acústica que presentan los fonemas: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; según el contexto articulatorio (por ejemplo, no es igual el sonido del fonema palatal representado por el dígrafo &lt;i3&gt;ig&lt;/i3&gt; en ``paseo corto'' ---sordo--- que en ``paseo alargado'' ---sonoro---); &lt;u2&gt; según el hablante (cada persona tiene unos órganos fonadores de forma diferente ---acústicamente diferentes--- y procesos de producción del habla diferentes ---por ejemplo, hay quién habla más despacio y quien habla muy deprisa---); &lt;u3&gt; según el dialecto del hablante (por ejemplo, los valencianos hacen africadas las &lt;i4&gt;j&lt;/i4&gt; que en catalán central son palatales fricativas sonoras).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com s'indica en una DTD que l'element &lt;u1&gt;|teixit| conté opcionalment els elements &lt;u2&gt;|grandaria| i &lt;u3&gt;|color| en aquest ordre?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075048Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>¿Cómo se indica en una DTD que el elemento &lt;u1&gt;|tejido| contiene opcionalmente los elementos &lt;u2&gt;|tamaño| y |color| &lt;u3&gt;en este orden?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Amb &lt;u4&gt;|&lt;/frase&gt;| &lt;u1&gt; Amb &lt;u5&gt;|&lt;frase&gt;| &lt;u2&gt; Automàticament quan s'obri qualsevol altre element.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081619Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Con &lt;u4&gt;|&lt;/frase&gt;| &lt;u1&gt; Con &lt;u5&gt;|&lt;frase&gt;| &lt;u2&gt; Automáticamente cuando se abre cualquier otro elemento.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u4&gt;} si només usa els noms d'elements definits a la DTD; la resta de les directrius de la DTD només serveixen per fer documents &lt;i0&gt;ben formats&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T075254Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>{&lt;u4&gt;} si solo usa los nombres de elementos definidos a la DTD; el resto de las directrices de la DTD solo sirven para hacer documentos &lt;i0&gt;bien formados&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si l'èmfasi en el document ha estat emmagatzemat com a èmfasi i no amb lletra negreta o cursiva, si els títols de secció estan indicats com a tals i no perquè són paràgrafs d'una única línia en negretes grosses, serà molt més fàcil transformar-lo per a la presentar-lo en un mitjà no visual o en una pantalla reduïda o limitada, per exemple, usant &lt;i0&gt;fulls d'estil&lt;/i0&gt; especialment concebuts per a la presentació &lt;i1&gt;aural&lt;/i1&gt; (sonora), &lt;i2&gt;tàctil&lt;/i2&gt; (Braille), etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T071809Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>Si el énfasis en el documento ha sido almacenado como énfasis y no con letra negrita o cursiva, si los títulos de sección están indicados como tales y no porque son párrafos de una única línea en negritas gruesas, será mucho más fácil transformarlo para presentarlo en un medio no visual o en una pantalla reducida o limitada, por ejemplo, usando &lt;i0&gt;hojas de estilo&lt;/i0&gt; especialmente concebidas para la presentación &lt;i1&gt;aural&lt;/i1&gt; (sonora), &lt;i2&gt;táctil&lt;/i2&gt; (Braille), etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; En els caràcters assignats als codis del 128 al 255.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081822Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>&lt;u2&gt; En los caracteres asignados a los códigos del 128 al 255.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Què veiem si obrim un text HTML amb un editor de textos senzill com el &lt;i0&gt;bloc de notes&lt;/i0&gt; o &lt;i1&gt;Notepad&lt;/i1&gt; de Windows?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120518T081727Z" changeid="MaRiOL@LaIXa">
        <seg>¿Qué vemos si abrimos un texto HTML con un editor de textos sencillo como el &lt;i0&gt;bloque de notas&lt;/i0&gt; o Notepad &lt;i1&gt;&lt;/i1&gt; de Windows?</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
