<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header
    creationtool="OmegaT"
    creationtoolversion="2.3.0_8"
    segtype="sentence"
    o-tmf="OmegaT TMX"
    adminlang="EN-US"
    srclang="CA"
    datatype="plaintext"
  >
  </header>
  <body>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Estructural d'adjunció &lt;u2&gt; Lèxica categorial &lt;u3&gt; Estructural d'origen categorial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125630Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Estructural de adjunción &lt;u2&gt; Léxica categorial &lt;u3&gt; Estructural de origen categorial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En l'oració &lt;n0&gt; No m'agrada la manera com vas dir que vivia encara.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124549Z" changeid="Mery">
        <seg>En la oración &lt;n0&gt; No m'agrada la manera com vas dir que vivia encara.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Així doncs, elegim la segona.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125903Z" changeid="Mery">
        <seg>Así pues, elegimos la segunda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La polisèmia afecta totes les formes flexionades d'un determinat mot de la mateixa manera (&lt;i4&gt;estacions&lt;/i4&gt; té exactament la mateixa ambigüitat que &lt;i5&gt;estació&lt;/i5&gt;), ja que és una propietat del &lt;i6&gt;lema&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124523Z" changeid="Mery">
        <seg>La polisemia afecta a todas las formas flexionadas de una determinada palabra del mismo modo (&lt;i4&gt;estacions&lt;/i4&gt; tiene exactamente la misma ambigüedad que &lt;i5&gt;estació&lt;/i5&gt;), puesto que es una propiedad del &lt;i6&gt;lema&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quant al concepte d'&lt;i0&gt;avaluació predictiva&lt;/i0&gt;, mireu a més els exercicis &lt;n0&gt;, &lt;n1&gt; i &lt;n2&gt; del capítol &lt;n3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T095118Z" changeid="familia">
        <seg>En cuanto al concepto de &lt;i0&gt; evaluación predictiva &lt;/i0&gt;, mirad además los ejercicios &lt;n0&gt;, &lt;n1&gt; y &lt;n2&gt; del capítulo &lt;n3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si el sistema de traducció automàtica és capaç d'usar informació semàntica, podria elegir correctament en aquest cas.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125606Z" changeid="Mery">
        <seg>Si el sistema de traducción automática es capaz de usar información semántica, podría elegir correctamente en este caso.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Ambigüitat deguda als quantificadors]{Ambigüitat deguda a l'abast dels quantificadors}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124612Z" changeid="Mery">
        <seg>[Ambigüedad debida a los cuantificadores]{Ambigüedad debida al alcance de los cuantificadores}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(1: Els inversors, la veritat, prestaven més atenció a la venedora que al producte; 2: Els va agradar l'estil de la descripció; 3: La venedora no parlava clar, la descripció era incompleta, però a pesar de tot, la urbanització era una inversió prometedora).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125623Z" changeid="Mery">
        <seg>(1: Los inversores, la verdad, le prestaban más atención a la vendedora que al producto; 2: Les gustó el estilo de la descripción; 3: La vendedora no hablaba en plata, la descripción era incompleta; a pesar de todo, la urbanización era una inversión prometedora).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es podria argumentar fàcilment en contra dient que en frases complexes (per exemple, l'oració &lt;n0&gt;) hi ha massa estructures a considerar.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124830Z" changeid="Mery">
        <seg>Se podría argumentar fácilmente en contra diciendo que en frases complejas (por ejemplo, la oración &lt;n0&gt;) hay demasiadas estructuras que considerar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Estratègies de resolució de l'ambigüitat</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124705Z" changeid="Mery">
        <seg>Estrategias de resolución de la ambigüedad</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Perquè aquesta tasca no es pot fer sense conéixer profundament l'estratègia usada pel sistema de traducció automàtica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130838Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; Porque esta tarea no se puede hacer sin conocer profundamente la estrategia usada por el sistema de traducción automática.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Divergències de traducció</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130940Z" changeid="Mery">
        <seg>Divergencias de traducción</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La informació present en diccionaris electrònics preexistents pot servir per a construir aquestes xarxes o ser usada directament per a la resolució de la polisèmia.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124710Z" changeid="Mery">
        <seg>La información presente en diccionarios electrónicos preexistentes puede servir para construir estas redes o ser usada directamente para la resolución de la polisemia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>els seus útils de postedició assistida &lt;u1&gt; els seus útils de preedició assistida &lt;u2&gt; la velocitat de resposta</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130837Z" changeid="Mery">
        <seg>sus herramientas de postedición asistida &lt;u1&gt; sus herramientas de preedición asistida &lt;u2&gt; la velocidad de respuesta</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; El fet que és possible que l'avaluació per recompte de correccions no siga òptima en vista d'aquests problemes fa que, a més, siga especialment difícil comparar les avaluacions fetes per persones diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130827Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n1&gt; El hecho de que es posible que la evaluación por recuento de correcciones no sea óptima en vista de estos problemas hace que, además, sea especialmente difícil comparar las evaluaciones hechas por personas diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els sistemes de traducció mot per mot poden cometre, per exemple, errors deguts a l'elecció incorrecta de la categoria gramatical d'un mot lèxicament ambigu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125816Z" changeid="Mery">
        <seg>Los sistemas de traducción palabra por palabra pueden cometer, por ejemplo, errores debidos a la elección incorrecta de la categoría gramatical de una palabra léxicamente ambigua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En &lt;i0&gt;-o&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; 1a pers.&lt;u2&gt;del present d'indicatiu / adj.&lt;u3&gt;masc.&lt;u4&gt;sing.: &lt;i1&gt;pinto&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;mondo&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;bajo&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;lindo&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;vivo&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130905Z" changeid="Mery">
        <seg>Acabado en &lt;i0&gt;-o&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; 1a pers.&lt;u2&gt;del presente de indicativo / adj.&lt;u3&gt;masc.&lt;u4&gt;sing.: &lt;i1&gt;pinto&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;mondo&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;bajo&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;lindo&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;vivo&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u11&gt; Ambigüitat de l'oració deguda a l'ambigüitat lèxica per anàfora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125855Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u11&gt; Ambigüedad de la oración debida a la ambigüedad léxica por anáfora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homografia verb conjugat--verb conjugat (molt difícil de resoldre): &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Entre verbs de la 1a conj.&lt;u9&gt;i verbs de la 2a o 3a conj.: &lt;n1&gt; &lt;u2&gt; &lt;i0&gt;sentir&lt;/i0&gt;/&lt;i1&gt;sentar&lt;/i1&gt;: &lt;i2&gt;siento&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;sientes&lt;/i3&gt;, {&lt;u10&gt; siente}, &lt;i4&gt;sienten&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;sienta&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;sientas&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt; sientan&lt;/i7&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130906Z" changeid="Mery">
        <seg>Homografía verbo conjugado--verbo conjugado (muy difícil de resolver): &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Entre verbos de la 1a conj.&lt;u9&gt;y verbos de la 2a o 3a conj.: &lt;n1&gt; &lt;u2&gt; &lt;i0&gt;sentir&lt;/i0&gt;/&lt;i1&gt;sentar&lt;/i1&gt;: &lt;i2&gt;siento&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;sientes&lt;/i3&gt;, {&lt;u10&gt; siente}, &lt;i4&gt;sienten&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;sienta&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;sientas&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt; sientan&lt;/i7&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;} es pot resoldre usant regles derivades d'un estudi de les preferències sintàctiques observades en experiments psicolingüístics.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125832Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;} se puede resolver usando reglas derivadas de un estudio de las preferencias sintácticas observadas en experimentos psicolingüísticos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Podem dir que un enunciat (una oració, un text) és ambigu quan és susceptible de dues o més interpretacions &lt;u0&gt;{alcaraz97b}&lt;p0&gt; ho expressen dient que l'ambigüitat és ``el fenomen pel qual una expressió té més d'un significat''.}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124519Z" changeid="Mery">
        <seg>Podemos decir que un enunciado (una oración, un texto) es ambiguo cuando es susceptible de dos o más interpretaciones &lt;u0&gt;{alcaraz97b}&lt;p0&gt; lo expresan diciendo que la ambigüedad es ``el fenómeno por el cual una expresión tiene más de un significado''.}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Heus ací alguns exemples d'oracions que ``ens porten a l'hort'', amb una continuació inesperada en les notes a peu de pàgina: &lt;n2&gt; Joan besà Maria i la seua germana&lt;u0&gt;&lt;p0&gt; &lt;n8&gt; &lt;n3&gt; Com que Joan sempre corre un parell de quilòmetres&lt;u1&gt;&lt;p1&gt; &lt;n9&gt; &lt;n4&gt; En el otro accidente murieron sesenta y cinco&lt;u2&gt;&lt;p2&gt; &lt;n10&gt; &lt;n5&gt; The horse raced by the barn&lt;u3&gt;&lt;p3&gt; &lt;n11&gt; Aquests processos de selecció purament sintàctica dónen com a resultat que hi ha certes estructures finals que són preferides a altres, potser perquè simplifiquen la comprensió.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T092601Z" changeid="familia">
        <seg>He aquí algunos ejemplos de oraciones que nos inducen a error, con una continuación inesperada en las notas a pie de página: &lt;n2&gt; Joan besà Maria i la seua germana&lt;u0&gt;&lt;p0&gt; &lt;n8&gt; &lt;n3&gt; Com que Joan sempre corre un parell de quilòmetres&lt;u1&gt;&lt;p1&gt; &lt;n9&gt; &lt;n4&gt; En el otro accidente murieron sesenta y cinco&lt;u2&gt;&lt;p2&gt; &lt;n10&gt; &lt;n5&gt; The horse raced by the barn&lt;u3&gt;&lt;p3&gt; &lt;n11&gt; Estos procesos de selección puramente sintáctica implican que ciertas estructuras finales se prefieren a otras, quizás porque simplifican la comprensión.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, hi ha experiments psicolingüístics que indiquen que de vegades usem estratègies purament sintàctiques, elegint entre les possibles estructures fins i tot quan no hem sentit o llegit tota l'oració, potser per evitar un esforç intel·lectual excessiu, ja que hi pot haver moltíssimes interpretacions parcials.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124831Z" changeid="Mery">
        <seg>De hecho, hay experimentos psicolingüísticos que indican que a veces usamos estrategias puramente sintácticas, eligiendo entre las posibles estructuras incluso cuando no hemos oído o leído toda la oración, quizás para evitar un esfuerzo intelectual excesivo, puesto que  puede haber muchísimas interpretaciones parciales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homògrafs verb conjugat--adverbi: &lt;i0&gt;así&lt;/i0&gt; (&lt;i1&gt;asir&lt;/i1&gt;), &lt;i2&gt;fuera&lt;/i2&gt; (&lt;i3&gt;ser&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;ir&lt;/i4&gt;), &lt;i5&gt; arriba&lt;/i5&gt; (&lt;i6&gt;arribar&lt;/i6&gt;), {&lt;u1&gt; adelante} (&lt;i7&gt;adelantar&lt;/i7&gt;), &lt;i8&gt;cerca&lt;/i8&gt; (&lt;i9&gt;cercar&lt;/i9&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130938Z" changeid="Mery">
        <seg>Homógrafos verbo conjugado--adverbio: &lt;i0&gt;así&lt;/i0&gt; (&lt;i1&gt;asir&lt;/i1&gt;), &lt;i2&gt;fuera&lt;/i2&gt; (&lt;i3&gt;ser&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;ir&lt;/i4&gt;), &lt;i5&gt; arriba&lt;/i5&gt; (&lt;i6&gt;arribar&lt;/i6&gt;), {&lt;u1&gt; adelante} (&lt;i7&gt;adelantar&lt;/i7&gt;), &lt;i8&gt;cerca&lt;/i8&gt; (&lt;i9&gt;cercar&lt;/i9&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El SP &lt;i3&gt;a qui&lt;/i3&gt; pot ser l'objecte indirecte del verb telefonar en l'oració subordinada (&lt;i4&gt;Has dit [que [PRO telefonarien a qui]]&lt;/i4&gt;) o l'objecte indirecte del verb dir en l'oració principal (&lt;i5&gt;Has dit [que [PRO telefonarien]] a qui&lt;/i5&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T093750Z" changeid="familia">
        <seg>El SP &lt;i3&gt;a qui&lt;/i3&gt; puede ser el objeto indirecto del verbo telefonear en la oración subordinada (&lt;i4&gt;Has dit [que [PRO telefonarien a qui]]?&lt;/i4&gt;) o el objeto indirecto del verbo decir en la oración principal (&lt;i5&gt;Has dit [que [PRO telefonarien]] a qui?&lt;/i5&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homògrafs determinant--pronom &lt;i0&gt;la&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;los&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;las&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;lo&lt;/i3&gt; (en ``lo que'', ``lo grande'')</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130939Z" changeid="Mery">
        <seg>Homógrafos determinante--pronombre &lt;i0&gt;la ,&lt;/i0&gt; &lt;i1&gt;los&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;las&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;lo&lt;/i3&gt; (en ``lo que'', ``lo grande'')</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el cas dels pronoms de tercera persona, la interpretació estarà determinada pels antecedents que se'ls assignen (ambigüitat lèxica per anàfora).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125840Z" changeid="Mery">
        <seg>En el caso de los pronombres de tercera persona, la interpretación estará determinada por los antecedentes que se les asignan (ambigüedad léxica por anáfora).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>pot correspondre de vegades a alguna forma de &lt;i27&gt;li&lt;/i27&gt; o &lt;i28&gt;els&lt;/i28&gt;, i en el fet que l'espanyol no té equivalents dels pronoms catalans adverbials &lt;i29&gt;en&lt;/i29&gt; i &lt;i30&gt;hi&lt;/i30&gt; (&lt;i31&gt;me $&lt;u24&gt;ptyset$ dio uno&lt;/i31&gt; $&lt;u15&gt;$ &lt;i32&gt;me'n va donar un&lt;/i32&gt;); &lt;i33&gt;$&lt;u25&gt;ptyset$ había dos salidas&lt;/i33&gt; $&lt;u16&gt;$ &lt;i34&gt;hi havia dues eixides&lt;/i34&gt;; &lt;i35&gt;no $&lt;u26&gt;ptyset$ $&lt;u27&gt;ptyset$ dejó una&lt;/i35&gt; $&lt;u17&gt;$ &lt;i36&gt;no n'hi va deixar cap&lt;/i36&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130945Z" changeid="Mery">
        <seg>puede corresponder a veces a alguna forma de &lt;i27&gt;le&lt;/i27&gt; o &lt;i28&gt;los&lt;/i28&gt;, y en el hecho de que el español no tiene equivalentes de los pronombres catalanes adverbiales &lt;i29&gt;en&lt;/i29&gt; y  &lt;i30&gt;hi&lt;/i30&gt; (&lt;i31&gt;me $&lt;u24&gt;ptyset$ dio uno&lt;/i31&gt; $&lt;u15&gt;$ &lt;i32&gt;me'n va donar un&lt;/i32&gt;); &lt;i33&gt;$&lt;u25&gt;ptyset$ había dos salidas&lt;/i33&gt; $&lt;u16&gt;$ &lt;i34&gt;hi havia dues eixides&lt;/i34&gt;; &lt;i35&gt;no $&lt;u26&gt;ptyset$ $&lt;u27&gt;ptyset$ dejó una&lt;/i35&gt; $&lt;u17&gt;$ &lt;i36&gt;no n'hi va deixar cap&lt;/i36&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(1: Per a qui seria la telefonada que has dit que farien?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125608Z" changeid="Mery">
        <seg>(1: ¿Para quién sería la llamada que has dicho que harían?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Pot una oració tenir més d'una traducció a un altre idioma malgrat estar formada completament per mots que no són ni homògrafs ni polisèmics en la llengua original?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125830Z" changeid="Mery">
        <seg>¿Puede una oración tener más de una traducción a otro idioma a pesar de estar formada completamente por palabras que no son ni homógrafas ni polisémicas en la lengua original?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; l'oració té més d'una estructura sintàctica possible (és a dir, és &lt;i1&gt;estructuralment ambigua&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;sintàcticament ambigua&lt;/i2&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124521Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; la oración tiene más de una estructura sintáctica posible (es decir, es &lt;i1&gt;estructuralmente ambigua&lt;/i1&gt; o sintácticamente &lt;i2&gt;ambigua&lt;/i2&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí; pot ser homògraf i tractar-se d'un passi gratuït.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125834Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí; puede ser homógrafa y tratarse de un pase gratuito.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>N'estudiarem dos casos: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; L'oració conté mots afectats d'ambigüitat lèxica categorial; és a dir, conté un o més mots homògrafs que pertanyen a més d'una {&lt;u1&gt; categoria lèxica} (vegeu la pàg. &lt;n1&gt; i la nota a peu de la pàg. &lt;n2&gt;) diferent.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124551Z" changeid="Mery">
        <seg>Estudiaremos dos casos: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; La oración contiene palabras afectadas de ambigüedad léxica categorial; es decir, contiene una o más palabras homógrafas que pertenecen a más de una {&lt;u1&gt; categoría léxica} (véase la pág. &lt;n1&gt; y la nota a pie de la pág. &lt;n2&gt;) diferente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es pot resoldre l'ambigüitat lèxica a què dóna lloc usant només informació sintàctica (és a dir, sobre les categories lèxiques que l'acompanyen en l'oració)?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125635Z" changeid="Mery">
        <seg>¿Se puede resolver la ambigüedad léxica a la que da lugar usando sólo información sintáctica (es decir, sobre las categorías léxicas que lo acompañan en la oración)?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat... &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; ... es deu a l'el·lipsi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125632Z" changeid="Mery">
        <seg>La ambigüedad... &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; ... se debe a la elipsis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si apareix entre un article i un adjectiu com ara en &lt;i1&gt;el ahorro doméstico&lt;/i1&gt; no hi ha cap dubte que es tracta d'un substantiu: la seqüència article--nom--adjectiu és molt més freqüent que no la seqüència article--verb en forma personal--substantiu (el coneixement lingüístic ens permetria descartar la segona possibilitat amb seguretat quasi total).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124707Z" changeid="Mery">
        <seg>Si aparece entre un artículo y un adjetivo como, por ejemplo, en &lt;i1&gt;el ahorro doméstico&lt;/i1&gt; no hay ninguna duda de que se trata de un sustantivo: la secuencia artículo--nombre--adjetivo es mucho más frecuente que la secuencia artículo--verbo en forma personal--sustantivo (el conocimiento lingüístico nos permitiría descartar la segunda posibilidad con seguridad casi total).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De vegades no és així: hi ha una única traducció que conserva l'ambigüitat de la frase original; d'això, se'n sol dir &lt;i0&gt;free ride&lt;/i0&gt; (``passi gratuït'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124519Z" changeid="Mery">
        <seg>A veces no es así: hay una única traducción que conserva la ambigüedad de la frase original; a esto se le suele llamar &lt;i0&gt;free ride&lt;/i0&gt; (``pase gratuito'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En &lt;i0&gt;-as&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u3&gt;ind.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130902Z" changeid="Mery">
        <seg>Acabado en &lt;i0&gt;-as&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u3&gt;ind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Ambigüitat estructural pura d'adjunció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125844Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; Ambigüedad estructural pura de adjunción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha també certs tipus d'ambigüitat que no es poden explicar de manera senzilla amb el principi de composicionalitat, com ara {&lt;u0&gt; l'ambigüitat en l'abast dels quantificadors}, que també estudiarem en aquest capítol (apartat &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124521Z" changeid="Mery">
        <seg>Hay también ciertos tipos de ambigüedad que no se pueden explicar de manera sencilla con el principio de composicionalidad, como por ejemplo {&lt;u0&gt; la ambigüedad en el alcance de los cuantificadores}, que también estudiaremos en este capítulo (apartado &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Si suposem que existeix una única traducció acceptable del text origen i l'usem com a referència, hi ha més d'una manera de corregir la traducció en brut de manera que el resultat siga idèntic al de referència.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130822Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; Si suponemos que existe una única traducción aceptable del texto origen y la usamos como referencia, hay más de una manera de corregir la traducción en bruto de forma que el resultado sea idéntico al de referencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, però només si conté pronoms o altres expressions anafòriques susceptibles de tenir més d'un antecedent possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T093420Z" changeid="familia">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, pero solo si contiene pronombres u otras expresiones anafóricas susceptibles de tener más de un antecedente posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>i subst&lt;u15&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130853Z" changeid="Mery">
        <seg>i sust&lt;u15&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En &lt;i0&gt;-as&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u4&gt;ind.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130854Z" changeid="Mery">
        <seg>Acabado en &lt;i0&gt;-as&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u4&gt;ind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n4&gt; Quant a l'&lt;i3&gt;avaluació diagnòstica&lt;/i3&gt;, vegeu en la secció &lt;n6&gt; la discussió sobre la noció d'&lt;i4&gt;avaluació predictiva&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130005Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n4&gt; En cuanto a la&lt;i3&gt; evaluación diagnóstica&lt;/i3&gt;, veáse en la sección &lt;n6&gt; la discusión sobre la noción de &lt;i4&gt;evaluación predictiva&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La segmentació d'un text en mots sol ser normalment molt senzilla: el programa pot usar els blancs, els tabuladors, els finals de línia o els signes de puntuació com a fronteres entre mots.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130847Z" changeid="Mery">
        <seg>La segmentación de un texto en palabras suele ser normalmente muy sencilla: el programa puede usar los espacios en blanco, las tabulaciones, los finales de línea o los signos de puntuación como fronteras entre palabras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En concret, la traducció automàtica pot ser la més adequada en algunes circumstàncies, en vista de l'enorme demanda general existent i, més concretament, de la demanda de traduccions ràpides i barates que no poden ser produïdes per professionals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130830Z" changeid="Mery">
        <seg>En concreto, la traducción automática puede ser la más adecuada en algunas circunstancias, en vista de la enorme demanda general existente y, más concretamente, de la demanda de traducciones rápidas y baratas que no pueden ser producidas por profesionales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La resolució de la polisèmia (en anglés habitualment &lt;i0&gt;word sense disambiguation&lt;/i0&gt;) consisteix a assignar a un mot polisèmic, en un text o discurs, una interpretació concreta, possiblement diferent de les que podria tenir en altres textos (o contextos).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124708Z" changeid="Mery">
        <seg>La resolución de la polisemia (en inglés habitualmente &lt;i0&gt;word sense disambiguation&lt;/i0&gt;) consiste en asignar a una palabra polisémica, en un texto o discurso, una interpretación concreta, posiblemente diferente de las que podría tener en otros textos (o contextos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(!) Imaginem que tenim textos en la llengua $L_1$ i les traduccions (correctes) corresponents en la llengua $L_2$, fetes per una persona de manera que s'hi respecte tant com siga possible l'estructura de les frases del text original.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125658Z" changeid="Mery">
        <seg>(!) Imaginemos que tenemos textos en la lengua $L_1$ y las traducciones (correctas) correspondientes en la lengua $L_2$, hechas por una persona de forma que se  respete tanto como sea posible la estructura de las frases del texto original.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En paraules de &lt;u0&gt;[p. 364]{radford99b</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124659Z" changeid="Mery">
        <seg>En palabras de &lt;u0&gt;[p. 364]{radford99b</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homògrafs adjectiu--substantiu: &lt;i0&gt;complejo&lt;/i0&gt;, {&lt;u1&gt; impreso}, &lt;i1&gt;derecho&lt;/i1&gt;...</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130939Z" changeid="Mery">
        <seg>Homógrafos adjetivo--sustantivo: &lt;i0&gt;complejo&lt;/i0&gt;, {&lt;u1&gt; impreso}, &lt;i1&gt;derecho&lt;/i1&gt;...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u23&gt; ``A la trapezista, últimament, no li eixien els números'' (1: Sempre acabava caent a la xarxa; 2: tenia més despeses que ingressos).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125625Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u23&gt; ``A la trapezista, últimament, no li eixien els números'' (1: Siempre se acababa cayendo a la red; 2: tenía más gastos que ingresos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si una oració té només una ambigüitat lèxica pura&lt;u4&gt; &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; &lt;u5&gt; té un únic arbre d'anàlisi sintàctica, pero més d'una anàlisi morfològica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T093151Z" changeid="familia">
        <seg>Si una oración tiene solo una ambigüedad léxica pura&lt;u4&gt; &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; &lt;u5&gt; tiene un único árbol de análisis sintáctico, pero más de un análisis morfológico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u4&gt;} hi ha algun error en l'anàlisi morfològica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125829Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; {&lt;u4&gt;} hay algún error en el análisis morfológico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La informació sintàctica pot ser més rellevant que no ho sembla: si diem &lt;n0&gt;Marta va parlar amb ella&lt;n3&gt; l'antecedent d'&lt;i3&gt;ella&lt;/i3&gt; no pot ser &lt;i4&gt;Marta&lt;/i4&gt; (es tracta d'una restricció sintàctica).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125405Z" changeid="Mery">
        <seg>La información sintáctica puede ser más relevante de lo que parece: si decimos &lt;n0&gt;Marta va parlar amb ella&lt;n3&gt; el antecedente de &lt;i3&gt;ella&lt;/i3&gt; no puede ser &lt;i4&gt;Marta&lt;/i4&gt; (se trata de una restricción sintáctica).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una ambigüitat lèxica per homografia d'un mot &lt;u1&gt; Una ambigüitat lèxica pura per polisèmia d'un mot &lt;u2&gt; Una anàfora &lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Si traduim automàticament la frase catalana ``Hilari no coneix bé la Mariona: cada dia troba sorprenent el que fa'' i obtenim en anglés ``Hilari does not know Mariona well: every day he finds what he does astonishing'' o en francés ``Hilari ne connaît pas bien Mariona: tous les jours elle trouve ce qu'il fait etonnant'', quin tipus d'ambigüitat ha estat mal resolta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125834Z" changeid="Mery">
        <seg>Una ambigüedad léxica por homografía de una palabra &lt;u1&gt; Una ambigüedad léxica pura por polisemia de una palabra &lt;u2&gt; Una anáfora &lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Si traducimos automáticamente la frase catalana ``Hilari no coneix bé Mariona: cada dia troba sorprenent el que fa'' y obtenemos en inglés ``Hilari does not know Mariona well: every day he finds what he does astonishing'' o en francés ``Hilari ne connaît pas bien Mariona: tous les jours elle trouve ce qu'il fait etonnant'', ¿qué tipo de ambigüedad se ha resuelto mal?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En moltes llengües, els mots es flexionen i prenen formes diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124522Z" changeid="Mery">
        <seg>En muchas lenguas, las palabras se flexionan y toman formas diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'oració conté homògraf que té dues o més interpretacions però la mateixa categoria lèxica, i no afecta, per tant, l'estructura de l'oració.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124525Z" changeid="Mery">
        <seg>La oración contiene un homógrafo que tiene dos o más interpretaciones pero la misma categoría léxica, y no afecta, por lo tanto, a la estructura de la oración.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt;[Règim preposicional:] Hi ha diferències notables entre els règims preposicionals espanyol i català: les preposicions espanyoles davant de &lt;i37&gt;que&lt;/i37&gt; completiu no apareixen en català (&lt;i38&gt;el hecho de que me hable&lt;/i38&gt; $&lt;u18&gt;$ &lt;i39&gt;el fet que em parle&lt;/i39&gt;); algunes preposicions no són possibles en català davant d'infinitiu (&lt;i40&gt;el juego consiste en ganar...&lt;/i40&gt; $&lt;u19&gt;$ &lt;i41&gt;el joc consisteix a guanyar...&lt;/i41&gt;), etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130945Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u5&gt;[Régimen preposicional:] Hay diferencias notables entre los regímenes preposicionales en español y en catalán: las preposiciones españolas delante de &lt;i37&gt;que&lt;/i37&gt; completivo no aparecen en catalán (&lt;i38&gt;el hecho de que me hable&lt;/i38&gt; $&lt;u18&gt;$ &lt;i39&gt;el fet que em parle&lt;/i39&gt;); algunas preposiciones no se pueden utilizar en catalán delante de un infinitivo (&lt;i40&gt;el juego consiste en ganar...&lt;/i40&gt; $&lt;u19&gt;$ &lt;i41&gt;el joc consisteix a guanyar...&lt;/i41&gt;), etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el cas de les frases ``Toni comprarà...'', sembla lògic usar la regla de {&lt;u1&gt; clausura tardana}, ja que es correspon prou bé amb les interpretacions preferides per les persones.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125858Z" changeid="Mery">
        <seg>En el caso de las frases ``Toni comprarà...'', parece lógico usar la regla de  {&lt;u1&gt;clausura tardía}, ya que se corresponde bastante bien con las interpretaciones preferidas por las personas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si trobem {&lt;u5&gt; podem&lt;u13&gt;} ({&lt;u6&gt; volem&lt;u14&gt;}) seguit d'infinitiu, és molt més probable que es tracte del verb {&lt;u7&gt; poder&lt;u15&gt;} ({&lt;u8&gt; voler&lt;u16&gt;}) que del verb {&lt;u9&gt; podar} ({&lt;u10&gt; volar&lt;u17&gt;}); de nou, caldria usar una categoria gramatical especial, en aquest cas per als verbs modals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125910Z" changeid="Mery">
        <seg>Si encontramos {&lt;u5&gt; podem&lt;u13&gt;} ({&lt;u6&gt; volem&lt;u14&gt;}) seguido de infinitivo, es mucho más probable que se trate del verbo {&lt;u7&gt; poder&lt;u15&gt;} ({&lt;u8&gt; voler&lt;u16&gt;}) que del verbo {&lt;u9&gt; podar} ({&lt;u10&gt; volar&lt;u17&gt;}); de nuevo, habría que usar una categoría gramatical especial, en este caso para los verbos modales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n9&gt; En la primera interpretació es pregunta per la manera de dir-ho, en la segona per la manera d'explicar-ho i en la tercera per la manera de venir.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124549Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n9&gt; En la primera interpretación se pregunta por la manera de decirlo, en la segunda por la manera de explicarlo y en la tercera por la manera de venir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(*) Vegeu la secció &lt;n0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183448Z" changeid="Mery">
        <seg>(*) Veáse la sección &lt;n0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Una mena de moviment de &lt;i0&gt;Qu&lt;/i0&gt;, però en aquest cas amb un pronom feble.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125838Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; Un tipo de movimiento de  &lt;i0&gt;Qu&lt;/i0&gt;, pero en este caso con un pronombre.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'exemple clàssic és &lt;i5&gt;Wordnet&lt;/i5&gt;, &lt;u0&gt;{http://www.cogsci.princeton.edu/ wn/</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183119Z" changeid="Mery">
        <seg>El ejemplo clásico es &lt;i5&gt;Wordnet&lt;/i5&gt;, &lt;u0&gt;{http://www.cogsci.princeton.edu/ wn/</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest epígraf recull unes notes ---no exhaustives--- sobre les estratègies de resolució d'alguns tipus d'ambigüitat en sistemes automàtics de tractament del llenguatge humà.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124706Z" changeid="Mery">
        <seg>Este epígrafe recoge unas notas ---no exhaustivas--- sobre las estrategias de resolución de algunos tipos de ambigüedad en sistemas automáticos de tratamiento del lenguaje humano.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es podria fer similarment en el cas dels mots homògrafs.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125908Z" changeid="Mery">
        <seg>Se podría hacer similarmente en el caso de las palabras homógrafas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En &lt;i0&gt;-a&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u3&gt;ind., 3a pers.&lt;u4&gt; sing.&lt;u5&gt;(1a conj.) / adj.&lt;u6&gt;fem.&lt;u7&gt;sing.: {&lt;u12&gt; pinta}, &lt;i1&gt;monda&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt; baja&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;linda&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130900Z" changeid="Mery">
        <seg>Acabado en &lt;i0&gt;-a&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u3&gt;ind., 3a pers.&lt;u4&gt; sing.&lt;u5&gt;(1a conj.) / adj.&lt;u6&gt;fem.&lt;u7&gt;sing.: {&lt;u12&gt; pinta}, &lt;i1&gt;monda&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt; baja&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;linda&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt;[L'article neutre:] L'espanyol posseeix l'anomenat {&lt;u20&gt; article neutre}, que no té correspondència en català (&lt;i8&gt;lo que me dijiste&lt;/i8&gt; $&lt;u10&gt;$ &lt;i9&gt;el que em vas dir&lt;/i9&gt;); presenten dificultat especial les construccions usades per a expressar l'abstracció o la intensitat: &lt;i10&gt;recibirá el informe lo más pronto posible&lt;/i10&gt; $&lt;u11&gt;$ &lt;i11&gt;rebrà l'informe el més aviat possible&lt;/i11&gt;; &lt;i12&gt;me asusta lo grande que es&lt;/i12&gt; $&lt;u12&gt;$ &lt;i13&gt;m'espanta com és de gran&lt;/i13&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130943Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt;[El artículo neutro:] El español posee el llamado {&lt;u20&gt; artículo neutro}, que no tiene correspondencia en catalán (&lt;i8&gt;lo que me dijiste&lt;/i8&gt; $&lt;u10&gt;$ &lt;i9&gt;el que em vas dir&lt;/i9&gt;); presentan dificultad especial las construcciones usadas para expresar la abstracción o la intensidad: &lt;i10&gt;recibirá el informe lo más pronto posible&lt;/i10&gt; $&lt;u11&gt;$ &lt;i11&gt;rebrà l'informe el més aviat possible&lt;/i11&gt;; &lt;i12&gt;me asusta lo grande que se&lt;/i12&gt; $&lt;u12&gt;$ &lt;i13&gt;m'espanta com és de gran&lt;/i13&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u13&gt; ``Coto privado de caza'' (1: Aquesta àrea de caça no és pública; 2: Aquesta és una àrea sense caça).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125610Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u13&gt; ``Coto privado de caza'' (1: Este área de caza no es pública; 2: Esta es un área sin caza).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>ind., 2a pers.&lt;u9&gt;sing.&lt;u10&gt;(1a conj.) / subst.&lt;u11&gt;masc.&lt;u12&gt; i fem.&lt;u13&gt;pl.: &lt;i10&gt;vales&lt;/i10&gt;, &lt;i11&gt;sales&lt;/i11&gt; (verb &lt;i12&gt;salir&lt;/i12&gt;), &lt;i13&gt;ases&lt;/i13&gt; (verb &lt;i14&gt;asir&lt;/i14&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130858Z" changeid="Mery">
        <seg>ind., 2a pers.&lt;u9&gt;sing.&lt;u10&gt;(1a conj.) / sust.&lt;u11&gt;masc.&lt;u12&gt; y fem.&lt;u13&gt;pl.: &lt;i10&gt;vales&lt;/i10&gt;, &lt;i11&gt;sales&lt;/i11&gt; (verbo &lt;i12&gt;salir&lt;/i12&gt;), &lt;i13&gt;ases&lt;/i13&gt; (verbo &lt;i14&gt;asir&lt;/i14&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Solucions</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125838Z" changeid="Mery">
        <seg>Soluciones</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest element pot modificar els verbs &lt;i24&gt;deien&lt;/i24&gt; i &lt;i25&gt;vindria&lt;/i25&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183413Z" changeid="Mery">
        <seg>Este elemento puede modificar los verbos &lt;i24&gt; deien &lt;/i24&gt; y &lt;i25&gt; vindria &lt;/i25&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En canvi, si diem &lt;n1&gt;Marta va parlar i ella va caure&lt;n4&gt; no es pot descartar completament que l'antecedent d'&lt;i5&gt;ella&lt;/i5&gt; siga &lt;i6&gt;Marta&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124711Z" changeid="Mery">
        <seg>En cambio, si decimos &lt;n1&gt;Marta va parlar i ella va caure&lt;n4&gt; no se puede descartar completamente que el antecedente de &lt;i5&gt;ella&lt;/i5&gt; sea &lt;i6&gt;Marta&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n4&gt; Quan dues formes lèxiques diferents tenen la mateixa forma superficial; és a dir, quan s'escriuen de la mateixa manera, se sol dir que són &lt;i8&gt;homògrafes&lt;/i8&gt;&lt;n2&gt;; a més, s'anomena símplement &lt;i9&gt;homògraf&lt;/i9&gt; a la forma superficial a què correspon més d'una forma lèxica; el fenomen s'anomena &lt;i10&gt;homografia&lt;/i10&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124522Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n4&gt; Cuando dos formas léxicas diferentes tienen la misma forma superficial; es decir, cuando se escriben del mismo modo, se suele decir que son &lt;i8&gt;homógrafas&lt;/i8&gt;&lt;n2&gt;; además, se denomina simplemente &lt;i9&gt;homógrafa&lt;/i9&gt; a la forma superficial que corresponde a más de una forma léxica; el fenómeno se denomina &lt;i10&gt;homografía&lt;/i10&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De les quatre combinacions possibles, dues són sintàcticament acceptables.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125840Z" changeid="Mery">
        <seg>De las cuatro combinaciones posibles, dos son sintácticamente aceptables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, moltes vegades, només podem recórrer a la semàntica; en l'exemple (ja discutit en la secció &lt;n6&gt;) &lt;n2&gt; &lt;u2&gt;[Els soldats]$_i$ van disparar [als xiquets]$_j$.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124711Z" changeid="Mery">
        <seg>De hecho, muchas veces solo podemos recurrir a la semántica; en el ejemplo (ya discutido en la sección &lt;n6&gt;) &lt;n2&gt; &lt;u2&gt;[Els soldats]$_i$ van disparar [els xiquets]$_j$.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Ambigüitat estructural d'origen coordinatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125843Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; Ambigüedad estructural de origen coordinativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Ambigüitat mixta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125843Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; Ambigüedad mixta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; L'ambigüitat categorial de la preposició.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125836Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; La ambigüedad categorial de la preposición.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La frase ``M'agrada més que la bata'' pot tenir dues interpretacions; en la primera es parla d'una prenda de vestir; en la segona, d'una preferència a l'hora de preparar, per exemple, una salsa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125629Z" changeid="Mery">
        <seg>La frase ``M'agrada més que la bata'' puede tener dos interpretaciones; en la primera se habla de una prenda de vestir; en la segunda, de una preferencia a la hora de preparar, por ejemplo, una salsa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una ambigüitat que és molt semblant a l'ambigüitat lèxica pura es produeix quan una expressió idiomàtica es pren bé com a tal o bé en sentit literal.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124525Z" changeid="Mery">
        <seg>Una ambigüedad que es muy parecida a la ambigüedad léxica pura se produce cuando una expresión idiomática se toma bien como tal o bien en sentido literal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>S'hi poden distingir diversos casos: &lt;n1&gt; &lt;u0&gt; &lt;i0&gt;Ambigüitat estructural d'origen coordinatiu&lt;/i0&gt;: Per exemple, si diem &lt;n2&gt; Posa els llençols i els cobertors nets a l'armari &lt;n3&gt; hi ha dues possibles interpretacions; en una els llençols no estan nets, en l'altra sí, segons que es considere que l'adjectiu &lt;i1&gt;nets&lt;/i1&gt; modifica els dos substantius coordinats o només l'últim (vegeu la fig. &lt;n4&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124531Z" changeid="Mery">
        <seg>Se  pueden distinguir varios casos: &lt;n1&gt; &lt;u0&gt; &lt;i0&gt;Ambigüedad estructural de origen coordinativo&lt;/i0&gt;: Por ejemplo, si decimos &lt;n2&gt; Posa els llençols i els cobertors nets a l'armari &lt;n3&gt; hay dos posibles interpretaciones; en una las sábanas no están limpias, en la otra sí, según  se considere  que el adjetivo &lt;i1&gt;nets&lt;/i1&gt; modifica a los dos sustantivos coordinados o sólo al último (véase la fig. &lt;n4&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Avaluació predictiva</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130831Z" changeid="Mery">
        <seg>Evaluación predictiva</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homografia verb conjugat--substantiu:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130851Z" changeid="Mery">
        <seg>Homografía verbo conjugado--sustantivo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En aquests casos podem considerar que les categories buides són mots ``de zero lletres'' que tenen una interpretació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124520Z" changeid="Mery">
        <seg>En estos casos podemos considerar que las categorías vacías son palabras ``de cero letras'' que tienen una interpretación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Expliqueu quina informació usa el sistema en cada cas per a prendre una decisió.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125627Z" changeid="Mery">
        <seg>Explicad qué información usa el sistema en cada caso para tomar una decisión.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; Les dues causes poden concórrer.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124521Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n1&gt; Las dos causas pueden concurrir.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Dues de les quatre combinacions tenen sentit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125842Z" changeid="Mery">
        <seg>Dos de las cuatro combinaciones tienen sentido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un altre tipus d'ambigüitat mixta succeeix quan l'ambigüitat lèxica categorial d'alguns mots es combina amb mecanismes d'el·lipsi com els descrits més amunt per a construccions coordinatives o comparatives.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124554Z" changeid="Mery">
        <seg>Otro tipo de ambigüedad mixta tiene lugar cuando la ambigüedad léxica categorial de algunas palabras se combina con mecanismos de elipsis como los descritos más arriba para construcciones coordinadas o comparativas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En la frase &lt;n1&gt; Vaig obrir [la porta]$_i$ a [la cuinera]$_j$ i la$_{i/j?}$ vaig fer passar &lt;n2&gt; els índexs ($i$, $j$, $i/j?$) indiquen que el pronom feble &lt;i7&gt;la&lt;/i7&gt; es pot referir a la mateixa persona a la qual ens hem referit amb el sintagma nominal &lt;i8&gt;la cuinera&lt;/i8&gt;, però no hi ha cap raó sintàctica perquè el referent no siga el mateix que el del sintagma &lt;i9&gt;la porta&lt;/i9&gt;: aquesta pot ser una possible causa d'ambigüitat en la segona oració coordinada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124528Z" changeid="Mery">
        <seg>En la frase &lt;n1&gt; Vaig obrir [la porta]$_i$ a [la cuinera]$_j$ i la$_{i/j?}$ vaig fer passar &lt;n2&gt; los índices ($i$, $j$, $i/j?$) indican que el pronombre átono &lt;i7&gt;la&lt;/i7&gt; se puede referir a la misma persona a la que nos hemos referido con el sintagma nominal &lt;i8&gt;la cuinera&lt;/i8&gt;, pero no hay ninguna razón sintáctica por la que el referente no sea el mismo que el del sintagma &lt;i9&gt;la porta&lt;/i9&gt;: esta puede ser una posible causa de ambigüedad en la segunda oración coordinada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el mot &lt;i2&gt;estació&lt;/i2&gt; (forma lèxica: &lt;i3&gt;estació&lt;/i3&gt;, substantiu, femení singular) és polisèmic perquè el lema corresponent té més d'una interpretació: indret on s'aturen temporalment els trens, part de l'any compresa entre un solstici i un equinocci, conjunt d'instal·lacions per a un propòsit determinat (per exemple, l'esquí), etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124523Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, la palabra &lt;i2&gt;estació&lt;/i2&gt; (forma léxica: &lt;i3&gt;estació&lt;/i3&gt;, sustantivo, femenino singular) es polisémica porque el lema correspondiente tiene más de una interpretación: lugar donde se paran temporalmente los trenes, parte del año comprendida entre un solsticio y un equinoccio, conjunto de instalaciones para un propósito determinado (por ejemplo, el esquí), etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n8&gt; on la posició inicial de l'adverbi interrogatiu &lt;i4&gt;Com&lt;/i4&gt; pot resultar de la transformació per moviment de Qu de tres estructures hipotètiques diferents; en cada una d'elles, l'adverbi és adjunt d'un sintagma verbal diferent: &lt;n4&gt; &lt;u1&gt;[(a)] *Dius com que ha explicat que vindria?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124546Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n8&gt; donde la posición inicial del adverbio interrogativo &lt;i4&gt;Com&lt;/i4&gt; puede resultar de la transformación por movimento de Qu de tres estructuras hipotéticas diferentes; en cada una de ellas, el adverbio está adjunto a un sintagma verbal diferente: &lt;n4&gt; &lt;u1&gt;[(a)] *Dius com que ha explicat que vindria?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; {&lt;u7&gt;} s'intenta resoldre normalment amb regles basades en les categories lèxiques dels mots que l'acompanyen en la frase.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125837Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; {&lt;u7&gt;} se intenta resolver normalmente con reglas basadas en las categorías léxicas de las palabras que lo acompañan en la frase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El pronom feble &lt;i2&gt;el&lt;/i2&gt; pot referir-se a &lt;i3&gt;garatge&lt;/i3&gt; o a &lt;i4&gt;cotxe&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125900Z" changeid="Mery">
        <seg>El pronombre &lt;i2&gt;lo&lt;/i2&gt; puede referirse a &lt;i3&gt; garatge&lt;/i3&gt; o a &lt;i4&gt; cotxe&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una altra regla que se sol usar és la d'&lt;i4&gt;adjunció mínima&lt;/i4&gt; ---angl.&lt;u5&gt;&lt;i5&gt;minimal attachment&lt;/i5&gt;--- que afavoreix l'arbre sintàctic amb el mínim de nodes (punts de ramificació).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T092628Z" changeid="familia">
        <seg>Otra regla que se suele usar es la de &lt;i4&gt;adjunción mínima&lt;/i4&gt; ---ingl.&lt;u5&gt;&lt;i5&gt;minimal attachment&lt;/i5&gt;---, que favorece el árbol sintáctico con el mínimo de nodos (puntos de ramificación).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per tant, un enunciat ambigu pot tenir més d'una traducció a un altre idioma.&lt;p1&gt; En aquest capítol ens fixarem molt especialment en l'ambigüitat de les oracions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124519Z" changeid="Mery">
        <seg>Por lo tanto, un enunciado ambiguo puede tener más de una traducción a otro idioma.&lt;p1&gt; En este capítulo nos fijaremos muy especialmente en la ambigüedad de las oraciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;n3&gt; &lt;u0&gt;{hutchins92b}, el qual pot tenir dues interpretacions &lt;n1&gt; &lt;u2&gt;[(a)] No totes les dones s'estimen els abrics de pell.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124704Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;n3&gt; &lt;u0&gt;{hutchins92b}, que puede tener dos interpretaciones &lt;n1&gt; &lt;u2&gt;[(a)] No a todas las mujeres les gustan los abrigos de piel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>També hi intervé l'ambigüitat lèxica pura (polisèmia) de &lt;i8&gt;despedir&lt;/i8&gt; (en la primera &lt;i9&gt;llançar&lt;/i9&gt;; en la segona, &lt;i10&gt;deixar sense treball&lt;/i10&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125842Z" changeid="Mery">
        <seg>También interviene la ambigüedad léxica pura (polisemia) de  &lt;i8&gt;despedir&lt;/i8&gt; (en la primera &lt;i9&gt;llançar&lt;/i9&gt;; en la segunda, &lt;i10&gt;deixar sense treball&lt;/i10&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>2a pers.&lt;u9&gt;sing (2a i 3a conj.) / subst.&lt;u10&gt;fem.&lt;u11&gt;pl.: &lt;i6&gt;batas&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt;temas&lt;/i7&gt;, &lt;i8&gt;metas&lt;/i8&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130856Z" changeid="Mery">
        <seg>2a pers.&lt;u9&gt;sing (2a i 3a conj.) / sust.&lt;u10&gt;fem.&lt;u11&gt;pl.: &lt;i6&gt;batas&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt;temas&lt;/i7&gt;, &lt;i8&gt;metas&lt;/i8&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt; L'oració és ambigua per polisèmia (ambigüitat lèxica) del substantiu &lt;i22&gt;finestra&lt;/i22&gt; (de la paret/ del sistema operatiu) &lt;u6&gt; Ambigüitat estructural per moviment de constituents (en concret, per moviment de l'element Qu &lt;i23&gt;com&lt;/i23&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183735Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u5&gt; La oración es ambigua por polisemia (ambigüedad léxica) del sustantivo &lt;i22&gt; finestra &lt;/i22&gt; (de la pared / del sistema operativo) &lt;u6&gt; Ambigüedad estructural por movimiento de constituyentes (en concreto, por movimiento del elemento Qu &lt;i23&gt; com &lt;/i23&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>} &lt;n5&gt; Aquest principi explica per què la interpretació de l'oració &lt;n1&gt; &lt;n10&gt; El pare escura plats &lt;n6&gt; és diferent de la de l'oració &lt;n2&gt; La mare llegeix llibres &lt;n11&gt; &lt;n7&gt; Les oracions (&lt;n12&gt;) i (&lt;n13&gt;) tenen la mateixa sintaxi però diferent interpretació perquè contenen mots diferents amb interpretacions diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124520Z" changeid="Mery">
        <seg>} &lt;n5&gt; Este principio explica por qué la interpretación de la oración &lt;n1&gt; &lt;n10&gt; El pare escura plats &lt;n6&gt; es diferente de la de la oración &lt;n2&gt; La mare llegeix llibres &lt;n11&gt; &lt;n7&gt; Las oraciones (&lt;n12&gt;) y (&lt;n13&gt;) tienen la misma sintaxis, pero diferente interpretación porque contienen palabras diferentes con interpretaciones diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat d'una oració també pot estar deguda al simple fet que tinga més d'un arbre d'anàlisi sintàctica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124530Z" changeid="Mery">
        <seg>La ambigüedad de una oración también puede deberse al simple hecho de que tenga más de un árbol de análisis sintáctico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els$_{i/j?}$ vaig veure caure &lt;n5&gt; s'ha d'usar informació semàntica per a saber quin és l'antecedent d'&lt;i7&gt;els&lt;/i7&gt; en la segona oració (&lt;i8&gt;els soldats&lt;/i8&gt; o &lt;i9&gt;els xiquets&lt;/i9&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124711Z" changeid="Mery">
        <seg>Els$_{i/j?}$ vaig veure caure &lt;n5&gt; se tiene que usar información semántica para saber cuál es el antecedente de &lt;i7&gt;els&lt;/i7&gt; en la segunda oración (&lt;i8&gt;els soldats&lt;/i8&gt; o &lt;i9&gt;els xiquets&lt;/i9&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u20&gt; ``S'han de repassar les entrades i les despeses que s'hagen fet en euros'' (1: Les entrades s'han de repassar totes; les despeses només si s'han fet en euros; 2: De les entrades, se n'han de repassar només les fetes en euros).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125622Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u20&gt; ``S'han de repassar les entrades i les despeses que s'hagen fet en euros'' (1: Las entradas se tienen que repasar todas; los gastos sólo si se han hecho en euros; 2: De las entradas, se  tienen que repasar sólo las hechas en euros).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Exemples de l'espanyol al català: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Ambigüitat que es pot resoldre després de fer una anàlisi morfològica de l'oració: en &lt;i0&gt;mi trabajo&lt;/i0&gt;, l'homògraf &lt;i1&gt;trabajo&lt;/i1&gt; pot ser substantiu (català &lt;i2&gt;treballo&lt;/i2&gt;) o verb (català &lt;i3&gt;treball&lt;/i3&gt;), però la presència de &lt;i4&gt;mi&lt;/i4&gt; (determinant possessiu) desambigua l'homògraf perfectament.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125856Z" changeid="Mery">
        <seg>Ejemplos del español al catalán: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Ambigüedad que se puede resolver después de hacer un análisis morfológico de la oración: en &lt;i0&gt;mi trabajo&lt;/i0&gt;, el homógrafo &lt;i1&gt;trabajo&lt;/i1&gt; puede ser sustantivo (català &lt;i3&gt;treball&lt;/i3&gt;) o verbo (català &lt;i2&gt;treballo&lt;/i2&gt;), pero la presencia de  &lt;i4&gt;mi&lt;/i4&gt;  (determinante posesivo) desambigua el homógrafo perfectamente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Entre la 1a pers.&lt;u2&gt;pl. del present d'indicatiu i del pretèrit perfet simple (``pretèrito indefinido'') dels verbs regulars de la 1a i 3a conjs.: {&lt;u3&gt; amamos}, &lt;i0&gt;cantamos&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;conseguimos&lt;/i1&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130907Z" changeid="Mery">
        <seg>Entre la 1a pers.&lt;u2&gt;pl. del presente de indicativo y del pretérito perfecto simple (``pretérito indefinido'') de los verbos regulares de la 1a y 3a conjs.: {&lt;u3&gt; amamos}, &lt;i0&gt;cantamos&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;conseguimos&lt;/i1&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No obstant això, hi ha d'altres que només poden ser tractades si es fa una anàlisi sintàctica (tot i que l'ambigüitat siga de tipus lèxic) i fins i tot n'hi ha que requeririen una anàlisi semàntica per a resoldre-les.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125626Z" changeid="Mery">
        <seg>Sin embargo, hay otras que sólo pueden ser tratadas si se hace un análisis sintáctico (a pesar de que la ambigüedad sea de tipo léxico), e incluso hay algunas requerirían un análisis semántico para resolverlas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Sí, pot ser polisèmic encara que la traducció a aquesta llengua de totes les interpretacions siga la mateixa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125834Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; Sí, puede ser polisémica aunque la traducción a esta lengua de todas las interpretaciones sea la misma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Més exemples: &lt;n1&gt; Va parlar amb l'encarregat de la neteja de la seua casa &lt;n4&gt; &lt;n2&gt; Hi ha una bossa de roba perduda en la Secretaria de l'Escola &lt;n7&gt; &lt;n5&gt; &lt;u4&gt;{tuson99b} explica que aquesta última oració pot tenir fins a 12 interpretacions possibles.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130431Z" changeid="Mery">
        <seg>Más ejemplos: &lt;n1&gt; Va parlar amb l'encarregat de la neteja de la seua casa &lt;n4&gt; &lt;n2&gt; Hi ha una bossa de roba perduda en la Secretaria de l'Escola &lt;n7&gt; &lt;n5&gt; &lt;u4&gt;{tuson99b} explica que esta última oración puede tener hasta 12 interpretaciones posibles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; L'elipsi d'un sintagma nominal, que queda substituït per un pronom nul PRO.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125836Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; La elipsis de un sintagma nominal, que queda sustituido por un pronombre nulo PRO.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Això pot no ser adequat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130001Z" changeid="Mery">
        <seg>Esto puede no ser adecuado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Considerem l'aproximació estadística.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124707Z" changeid="Mery">
        <seg>Consideremos la aproximación estadística.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u8&gt; L'oració és ambigua perquè dos dels seus mots presenten ambigüitat lèxica pura (polisèmia): &lt;i19&gt;auto&lt;/i19&gt; pot ser un automòbil o un tipus de resolució judicial; &lt;i20&gt;suspensión&lt;/i20&gt; pot ser l'acció de suspendre (la resolució) o el sistema d'amortidors de l'automòbil.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125841Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u8&gt; La oración es ambigua porque dos de sus palabras presentan ambigüedad léxica pura (polisemia): &lt;i19&gt;auto&lt;/i19&gt; puede ser un automóvil o un tipo de resolución judicial; &lt;i20&gt;suspensión&lt;/i20&gt; puede ser la acción de suspender (la resolución) o el sistema de amortiguadores del automóvil.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat lèxica de transferència és especialment perillosa quan afecta un mot de la llengua origen no percebut com a ambigu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124524Z" changeid="Mery">
        <seg>La ambigüedad léxica de transferencia es especialmente peligrosa cuando afecta a una palabra de la lengua origen no percibida como ambigua.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A canvi, hem de fer l'esforç (pressumiblement més lleuger) de predir una entre les possibles continuacions (sintàctiques) del que hem llegit; segons arriben mots, els anem encaixant en l'estructura predita i usem la sintaxi i la interpretació dels mots per a anar construint a poc a poc la interpretació de l'oració completa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124831Z" changeid="Mery">
        <seg>A cambio, tenemos que hacer el esfuerzo (presumiblemente más ligero) de predecir una de entre las posibles continuaciones (sintácticas) de lo que hemos leído; según llegan palabras, las vamos encajando en la estructura predicha y usamos la sintaxis y la interpretación de las palabras para ir construyendo poco a poco la interpretación de la oración completa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta &lt;i0&gt;triangulació&lt;/i0&gt; també pot servir per a tractar altres tipus d'ambigüitat, com ara la sintàctica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125909Z" changeid="Mery">
        <seg>Esta &lt;i0&gt;triangulación&lt;/i0&gt; también puede servir para tratar otros tipos de ambigüedad, como por ejemplo la sintáctica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(*) Indiqueu breument quines estratègies es podrien usar per a resoldre l'ambigüitat sintàctica d'adjunció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125627Z" changeid="Mery">
        <seg>(*) Indicad brevemente qué estrategias se podrían usar para resolver la ambigüedad sintáctica de adjunción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitat estructural amb el·lipsi i moviment: en una interpretació &lt;i0&gt;la bolsa&lt;/i0&gt; pot ser l'objecte de l'acció (transitiva) de baixar si el subjecte (nul) és el mateix que &lt;i1&gt;mi vecino&lt;/i1&gt; (``Mi vecino aseguró que (él mismo) había bajado la bolsa''); en l'altra, &lt;i2&gt;la bolsa&lt;/i2&gt; és el subjecte (mogut a posició postverbal) de l'acció intransitiva de baixar.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125841Z" changeid="Mery">
        <seg>Ambigüedad estructural con elipsis y movimiento: en una interpretación &lt;i0&gt;la bolsa&lt;/i0&gt; puede ser el objeto de la acción (transitiva) de bajar si el sujeto (nulo) es el mismo que &lt;i1&gt;mi vecino&lt;/i1&gt; (``Mi vecino aseguró que (él mismo) había bajado la bolsa''); en la otra, &lt;i2&gt;la bolsa&lt;/i2&gt; es el sujeto (movido a posición postverbal) de la acción intransitiva de bajar.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En &lt;i0&gt;-os&lt;/i0&gt;: marchamos (1a pers.&lt;u1&gt;pl. present i pretèrit perfet simple d'indicatiu i subst.&lt;u2&gt;masc.&lt;u3&gt;pl.).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130859Z" changeid="Mery">
        <seg>Acabado en &lt;i0&gt;-os&lt;/i0&gt;: marchamos (1a pers.&lt;u1&gt;pl. presente y pretérito perfecto simple de indicativo y sust.&lt;u2&gt;masc.&lt;u3&gt;pl.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(1a conj.) / subst.&lt;u6&gt;fem.&lt;u7&gt;pl.: &lt;i1&gt;casas&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;salas&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;tomas&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;entregas&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;osas&lt;/i5&gt;; &lt;u2&gt; Pres.&lt;u8&gt;ind.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130855Z" changeid="Mery">
        <seg>(1a conj.) / sust.&lt;u6&gt;fem.&lt;u7&gt;pl.: &lt;i1&gt;casas&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;salas&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;tomas&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;entregas&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;osas&lt;/i5&gt;; &lt;u2&gt; Pres.&lt;u8&gt;ind.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homògrafs verb conjugat--determinant: &lt;i0&gt;uno&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;una&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;unas&lt;/i2&gt; (&lt;i3&gt;unir&lt;/i3&gt;)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130937Z" changeid="Mery">
        <seg>Homógrafos verbo conjugado--determinante: &lt;i0&gt;uno&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;una&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;unas&lt;/i2&gt; (&lt;i3&gt;unir&lt;/i3&gt;)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u6&gt;[diseño asistido:] &lt;i26&gt;asistido&lt;/i26&gt; és &lt;i27&gt;aduya&lt;/i27&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125906Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u6&gt;[diseño asistido:] &lt;i26&gt;asistido&lt;/i26&gt; es &lt;i27&gt;aduya&lt;/i27&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; &lt;u7&gt; té més d'un arbre d'anàlisi sintàctica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125629Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; &lt;u7&gt; tiene más de un árbol de análisis sintáctico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En traducció automàtica de l'espanyol al català, una alternativa interessant és posar primer el sintagma nominal que segueix al &lt;i1&gt;cuyo&lt;/i1&gt; i després, una forma de &lt;i2&gt;del qual&lt;/i2&gt; que concorde amb l'antecedent.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130950Z" changeid="Mery">
        <seg>En traducción automática del español al catalán, una alternativa interesante es poner primero el sintagma nominal que sigue al &lt;i1&gt;cuyo&lt;/i1&gt; y después, una forma &lt;i2&gt;del qual&lt;/i2&gt; que concuerde con el antecedente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La existència de més d'una estructura sintàctica possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125835Z" changeid="Mery">
        <seg>La existencia de más de una estructura sintáctica posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una possible mesura quantitativa de la qualitat d'un text produït per un sistema de TA a partir d'un text representatiu és el nombre mínim d'insercions, esborraments i substitucions de mots necessaris (per exemple, per cada 100 mots de text) per a transformar-lo en un text que siga una traducció acceptable&lt;p0&gt; de l'original.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130010Z" changeid="Mery">
        <seg>Una posible medida cuantitativa de la calidad de un texto producido por un sistema de TA a partir de un texto representativo es el número mínimo de inserciones, borrados y sustituciones de palabras necesarias (por ejemplo, por cada 100 palabras de texto) para transformarlo en un texto que sea una traducción aceptable&lt;p0&gt; del original.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De qualsevol manera, queda el problema que un text que per a un lector és acceptable pot no ser-ho per a un altre.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130009Z" changeid="Mery">
        <seg>De todas formas, queda el problema de que un texto que para un lector es aceptable puede no serlo para otro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha tres situacions possibles &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; canvia només el lema però no els indicadors de flexió: el mot espanyol &lt;i0&gt;creo&lt;/i0&gt; pot ser la 1a.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124525Z" changeid="Mery">
        <seg>Hay tres situaciones posibles &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; cambia sólo el lema, pero no los indicadores de flexión: la palabra  &lt;i0&gt;creo&lt;/i0&gt; puede ser la 1.ª</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'homografia pot produir ambigüitat lèxica categorial o fins i tot aparéixer entre mots de la mateixa categoria lèxica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130849Z" changeid="Mery">
        <seg>La homografía puede producir ambigüedad léxica categorial o incluso aparecer entre palabras de la misma categoría léxica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De nou, si volem comparar, voldríem trobar la traducció acceptable més pròxima a la traducció en brut, és a dir, la que s'obté amb el mínim de correccions possibles.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130826Z" changeid="Mery">
        <seg>De nuevo, si queremos comparar, querríamos encontrar la traducción aceptable más próxima a la traducción en bruto, es decir, la que se obtiene con el mínimo de correcciones posibles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; L'elipsi simultània d'un sintagma nominal i un sintagma verbal, que fa dubtosa l'adscripció del sintagma nominal restant.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125837Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; La elipsis simultánea de un sintagma nominal y un sintagma verbal, que hace dudosa la adscripción del sintagma nominal restante.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u9&gt; Ambigüitat estructural d'origen categorial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125853Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u9&gt; Ambigüedad estructural de origen categorial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La resolució de l'ambigüitat lèxica categorial, altrament coneguda com etiquetatge (dels mots) amb parts de l'oració (en anglés, &lt;i0&gt;part-of-speech (PoS) tagging&lt;/i0&gt;) està molt ben estudiada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124706Z" changeid="Mery">
        <seg>La resolución de la ambigüedad léxica categorial, también conocida como etiquetado (de las palabras) con partes de la oración (en inglés, &lt;i0&gt;part-of-speech (PoS) tagging&lt;/i0&gt;) ha sido estudiada en profundidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Segons aquest model, les persones consideraríem sempre &lt;i0&gt;totes&lt;/i0&gt; les estructures sintàctiques.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124830Z" changeid="Mery">
        <seg>Según este modelo, las personas consideraríamos siempre &lt;i0&gt;todas&lt;/i0&gt; las estructuras sintácticas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Imagineu que teniu un text de 1.000.000 de mots en l'idioma &lt;i0&gt;séverla&lt;/i0&gt; i un diccionari de correspondències espanyol--&lt;i1&gt;séverla&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125636Z" changeid="Mery">
        <seg>Imaginad que tenéis un texto de 1.000.000 de palabras en el idioma &lt;i0&gt;séverla&lt;/i0&gt; y un diccionario de correspondencias español--&lt;i1&gt;séverla&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els quantificadors són mots com &lt;i0&gt;algun&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;tot&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;cada&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124701Z" changeid="Mery">
        <seg>Los cuantificadores son palabras como &lt;i0&gt;algun&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;tot&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;cada&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u17&gt; ``No puc veure bé la foto que m'has enviat per correu electrònic perquè no puc tancar totes les finestres'' (1: Encara hi entra sol i es reflecteix en la pantalla; 2: Tinc l'escriptori ple de documents oberts).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125616Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u17&gt; ``No puc veure bé la foto que m'has enviat per correu electrònic perquè no puc tancar totes les finestres'' (1: Todavía entra sol y se refleja en la pantalla; 2: Tengo el escritorio lleno de documentos abiertos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El punt de vista purament sintàctic és clarament una simplificació excessiva; moltes vegades, les persones resolem l'ambigüitat estructural usant informació semàntica o fins i tot lèxico-semàntica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125605Z" changeid="Mery">
        <seg>El punto de vista puramente sintáctico es claramente una simplificación excesiva; muchas veces, las personas resolvemos la ambigüedad estructural usando información semántica o incluso léxico-semántica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per tant, elegim la primera.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125905Z" changeid="Mery">
        <seg>Por lo tanto, elegimos la primera.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si prenem un corpus (conjunt) suficientment gran de textos correctes i comptem quantes voltes apareixen totes les seqüències possibles de tres categories lèxiques, podem usar aquestes freqüències per a assignar la categoria d'un mot ambigu: de totes les seqüències de tres mots possibles que es puguen formar amb aquest mot, en prendrem la més freqüent.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124708Z" changeid="Mery">
        <seg>Si tomamos un corpus (conjunto) suficientemente grande de textos correctos y contamos cuántas veces aparecen todas las secuencias posibles de tres categorías léxicas, podemos usar estas frecuencias para asignarle la categoría a una palabra ambigua: de todas las secuencias de tres palabras posibles que se puedan formar con esta palabra, tomaremos la más frecuente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el text en &lt;i0&gt;séverla&lt;/i0&gt; trobem, a més, les freqüències següents per a grups de dos mots (només es llisten els grups que apareixen alguna vegada): &lt;n2&gt; &lt;n3&gt;{l|l} &lt;u0&gt;&lt;u1&gt; &lt;u2&gt;{Grup}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125646Z" changeid="Mery">
        <seg>En el texto en &lt;i0&gt;séverla&lt;/i0&gt; encontramos, además, las frecuencias siguientes para grupos de dos palabras (sólo se listan los grupos que aparecen alguna vez): &lt;n2&gt; &lt;n3&gt;{l|l} &lt;u0&gt;&lt;u1&gt; &lt;u2&gt;{Grupo}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el reordenament dels mots dels sintagmes nominals quan es tradueix de l'anglés a l'espanyol &lt;u0&gt;{mira98j,forcada00p</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130009Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, el reordenamiento de las palabras de los sintagmas nominales cuando se traduce del inglés al español &lt;u0&gt;{mira98j,forcada00p</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>2: Els crucifixos també han rebrotat?).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125619Z" changeid="Mery">
        <seg>2: ¿Los crucifijos también han rebrotado?).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La relació que assigna una interpretació a una expressió anafòrica s'anomena &lt;i3&gt;deïxi&lt;/i3&gt; o &lt;i4&gt;dixi&lt;/i4&gt;: quan la interpretació és per &lt;i5&gt;co-referència&lt;/i5&gt; amb un antecedent que apareix anteriorment en el text s'anomena {&lt;u1&gt; anàfora}&lt;n0&gt;, i &lt;i6&gt;catàfora&lt;/i6&gt; si l'antecedent és posterior.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124528Z" changeid="Mery">
        <seg>La relación que asigna una interpretación a una expresión anafórica se denomina &lt;i3&gt;deixis&lt;/i3&gt; o &lt;i4&gt;dixis&lt;/i4&gt;: cuando la interpretación es por &lt;i5&gt;correferencia&lt;/i5&gt; con un antecedente que aparece anteriormente en el texto se denomina {&lt;u1&gt; anáfora}&lt;n0&gt;, y &lt;i6&gt;catáfora&lt;/i6&gt; si el antecedente es posterior.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tant &lt;u0&gt;{krauwer93j} com &lt;u1&gt;{sager93b} qüestionen aquesta visió; aquest últim argumenta que ``s'ha d'acceptar que no hi ha cap situació que puga servir com a punt de comparació entre la traducció humana i l'automàtica, i que potser no hi ha cap situació en la qual la traducció humana i l'automàtica siguen igualment adequades'' i proposa que, en canvi, les traduccions poden ser comparades per a veure ``si satisfan, i fins a quin punt, les expectatives de l'usuari final [dels documents traduïts]'', ja que la traducció és una ``activitat de mediació, la forma particular de la qual està determinada tant pel text com per les circumstàncies comunicatives que requereixen aquesta mediació''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130830Z" changeid="Mery">
        <seg>Tanto &lt;u0&gt;{krauwer93j} como &lt;u1&gt;{sager93b} cuestionan esta visión; este último argumenta que ``se tiene que aceptar que no hay ninguna situación que pueda servir como punto de comparación entre la traducción humana y la automática, y que quizás no hay ninguna situación en la cual la traducción humana y la automática sean igualmente adecuadas'' y propone que, en cambio, las traducciones pueden ser comparadas para ver ``si satisfacen, y hasta qué punto, las expectativas del usuario final [de los documentos traducidos]'', puesto que la traducción es una ``actividad de mediación, cuya forma particular está determinada tanto por el texto como por las circunstancias comunicativas que requieren esta mediación''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt;[dirección electrónica:] &lt;i8&gt;electrónica&lt;/i8&gt; és &lt;i9&gt;dered&lt;/i9&gt;; la combinació &lt;i10&gt;dered obmur&lt;/i10&gt; no s'hi dóna, i &lt;i11&gt;dered odnam&lt;/i11&gt; és menys freqüent que &lt;i12&gt;dered ragul&lt;/i12&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125903Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt;[dirección electrónica:] &lt;i8&gt;electrónica&lt;/i8&gt; es &lt;i9&gt;dered&lt;/i9&gt;; la combinación &lt;i10&gt;dered obmur&lt;/i10&gt; no se da, y  &lt;i11&gt;dered odnam&lt;/i11&gt; es menos frecuente que &lt;i12&gt;dered ragul&lt;/i12&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Avaluació de la traducció automàtica]{L'avaluació dels sistemes de traducció automàtica}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125922Z" changeid="Mery">
        <seg>[Evaluación de la traducción automática] {La evaluación de los sistemas de traducción automática}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u0&gt;{alcaraz97b} defineixen l'&lt;i1&gt;el·lipsi&lt;/i1&gt;&lt;n0&gt; com l'omissió o l'absència d'alguna part d'una oració.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T091559Z" changeid="familia">
        <seg>&lt;u0&gt;{alcaraz97b} define la &lt;i1&gt;elipsis&lt;/i1&gt;&lt;n0&gt; como la omisión o la ausencia de alguna parte de una oración.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El diccionari estableix (entre d'altres) les correspondències següents (s'hi indica la freqüència del mot en el text en &lt;i2&gt;séverla&lt;/i2&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125637Z" changeid="Mery">
        <seg>El diccionario establece (entre otras) las correspondencias siguientes (se indica la frecuencia de la palabra en el texto en &lt;i2&gt;séverla&lt;/i2&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És a dir, avaluar (corregir) la traducció en brut comporta per tant fer una doble recerca: la persona que corregeix ha de buscar mentalment la traducció acceptable més propera (tot tenint en compte els criteris que fan acceptable una traducció, els quals poden no ser fàcils d'aplicar), però la &lt;i3&gt;distància&lt;/i3&gt; entre els dos textos també es calcula fent una recerca mental del nombre mínim de correccions necessàries.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130827Z" changeid="Mery">
        <seg>Es decir, evaluar (corregir) la traducción en bruto conlleva, por lo tanto, hacer una doble búsqueda: la persona que corrige tiene que buscar mentalmente la traducción aceptable más cercana (teniendo en cuenta los criterios que hacen aceptable una traducción, que pueden no ser fáciles de aplicar), pero la  &lt;i3&gt;distancia&lt;/i3&gt; entre los dos textos también se calcula haciendo una investigación mental del número mínimo de correcciones necesarias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'oració conté una &lt;i0&gt;expressió anafòrica&lt;/i0&gt;, com ara un pronom, adjectiu possessiu, etc., la qual pot tenir, en principi, més d'una possible interpretació, però aquesta interpretació està determinada per la relació de &lt;i1&gt;coreferència&lt;/i1&gt; entre l'expressió i el seu &lt;i2&gt;antecedent&lt;/i2&gt; (un sintagma que es pot trobar en la mateixa oració o en una altra oració del text) o perquè es refereix a algun objecte o concepte exterior al text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124528Z" changeid="Mery">
        <seg>La oración contiene una &lt;i0&gt;expresión anafórica&lt;/i0&gt;, como por ejemplo un pronombre, adjetivo posesivo, etc., la cual puede tener, en principio, más de una posible interpretación, pero esta interpretación está determinada por la relación de &lt;i1&gt;correferencia&lt;/i1&gt; entre la expresión y su &lt;i2&gt;antecedente&lt;/i2&gt; (un sintagma que se puede encontrar en la misma oración o en otra oración del texto) o porque se refiere a algún objeto o concepto exterior al texto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Vegeu la nota al peu de la pàg.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124521Z" changeid="Mery">
        <seg>Véase la nota a pie de pág.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Detectar les formes de &lt;i4&gt;tener que&lt;/i4&gt; i traduir-les per &lt;i5&gt;haver de&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130947Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; Detectar las formas de &lt;i4&gt;tener que&lt;/i4&gt; y traducirlas por &lt;i5&gt;haver de&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És que, quan es barallen, se'ls nota.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T093101Z" changeid="familia">
        <seg>És que, cuando es barallen, se'ls nota.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Considerem l'exemple següent, tret de &lt;u3&gt;{radford99b}: &lt;n0&gt; &lt;n2&gt; Els escocesos aprecien el whisky més que els gal·lesos &lt;n3&gt; L'oració té dues interpretacions: &lt;n1&gt; &lt;u1&gt;[(a)] Els escocesos aprecien el whisky més que els gal·lesos (aprecien el whisky) &lt;u2&gt;[(b)] Els escocesos aprecien el whisky més que (els escocesos aprecien) els gal·lesos&lt;p0&gt; &lt;n4&gt; En aquests dos casos, l'ambigüitat està causada pel fet que són possibles dues estructures sintàctiques per a la segona oració coordinada: en la primera estructura, el sintagma &lt;i3&gt;els gal·lesos&lt;/i3&gt; és el subjecte mentre que en la segona estructura és l'objecte (vegeu els arbres de la fig. &lt;n5&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T091808Z" changeid="familia">
        <seg>Consideremos el ejemplo siquiente, sacado de &lt;u3&gt;{radford99b}: &lt;n0&gt; &lt;n2&gt; Els escocesos aprecien el whisky més que els gal·lesos &lt;n3&gt; La oración tiene dos interpretaciones: &lt;n1&gt; &lt;u1&gt;[(a)] Els escocesos aprecien el whisky més que els gal·lesos (aprecien el whisky) &lt;u2&gt;[(b)] Els escocesos aprecien el whisky més que (els escocesos aprecien) els gal·lesos&lt;p0&gt; &lt;n4&gt; En estos dos casos, la ambigüedad está causada por el hecho de que son posibles dos estructuras sintácticas para la sengunda oración coordinada: en la primera estructura, el sintagma &lt;i3&gt;els gal·lesos&lt;/i3&gt; es el sujeto mientras que en la segunda estructura es el objeto (véanse los árboles de la fig. &lt;n5&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `de Grècia' ) ) ) ) &lt;n2&gt; &lt;n3&gt; &lt;u2&gt;{Dos arbres per a la frase ``Joan va portar notícies de Grècia'' (SI = sintagma inflexional, &lt;u1&gt;{I} = projecció intermèdia de la inflexió, I = inflexió, SV = sintagma verbal, V = verb, N = nom, SP = sintagma preposicional).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124538Z" changeid="Mery">
        <seg>  `de Grècia' ) ) ) ) &lt;n2&gt; &lt;n3&gt; &lt;u2&gt;{Dos árboles para la frase ``Joan va portar notícies de Grècia'' (SI = sintagma inflexional, &lt;u1&gt;{I} = proyección intermedia de la inflexión, I = inflexión, SV = sintagma verbal, V = verbo, N = nombre, SP = sintagma preposicional).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Les coincidències d'algunes formes de noms amb preposicions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130948Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; Las coincidencias de algunas formas de nombres con preposiciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, usant la informació morfològica dels mots adjacents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125833Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; Sí, usando la información morfológica de las palabras adyacentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan la llengua original dels documents és l'espanyol, es podria usar un sistema de TA per a generar esborranys de documents catalans (o, fins i tot, documents correctes si els documents espanyols estan escrits en un llenguatge controlat).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130844Z" changeid="Mery">
        <seg>Cuando la lengua original de los documentos es el español, se podría usar un sistema de TA para generar borradores de documentos catalanes (o, incluso, documentos correctos si los documentos españoles están escritos con un lenguaje controlado).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan l'abast d'un quantificador (és a dir, els mots que afecta) és imprecís, una oració pot tenir més d'una interpretació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124703Z" changeid="Mery">
        <seg>Cuando el alcance de un cuantificador (es decir, las palabras a las que afecta) es impreciso, una oración puede tener más de una interpretación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Altres: &lt;i7&gt;traje&lt;/i7&gt; (verb &lt;i8&gt;traer&lt;/i8&gt;, 1a pers.&lt;u15&gt;sing.&lt;u16&gt;pretèrit indefinit i subst.&lt;u17&gt;masc.&lt;u18&gt;sing.)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130857Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; Otros: &lt;i7&gt;traje&lt;/i7&gt; (verbo &lt;i8&gt;traer&lt;/i8&gt;, 1a pers.&lt;u15&gt;sing.&lt;u16&gt;pretérito indefinido y sust.&lt;u17&gt;masc.&lt;u18&gt;sing.)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De les quatre combinacions resultants, dues són sintàcticament acceptables.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125859Z" changeid="Mery">
        <seg>De las cuatro combinaciones resultantes, dos son sintácticamente aceptables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homògrafs substantiu--adverbi: &lt;i0&gt;antes&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;tanto&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;mal&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;bien&lt;/i3&gt;...</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130938Z" changeid="Mery">
        <seg>Homógrafos sustantivo--adverbio: &lt;i0&gt;antes&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;tanto&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;mal&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;bien&lt;/i3&gt;...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, en espanyol, els pronoms enclítics s'uneixen a l'imperatiu, a l'infinitiu i al gerundi, i moltes voltes fan que en canvie la forma (vegeu l'epígraf &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T095323Z" changeid="familia">
        <seg>Por ejemplo, en español, los pronombres enclíticos se unen al imperativo, al infinitivo y al gerundio, y muchas veces hacen que este cambie su forma (veáse el epígrafe &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el mot {&lt;u2&gt; deu} pot voler dir ``nou més un'' (numeral) o ``ha de donar o pagar'' (verb).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124551Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, la palabra {&lt;u2&gt; deu} puede querer decir ``nueve más uno'' (numeral) o ``tiene que dar o pagar'' (verbo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta omissió dóna lloc a una ambigüitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124529Z" changeid="Mery">
        <seg>Esta omisión da lugar a una ambigüedad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La qualitat del sistema de TA mateix&lt;/i0&gt;: per exemple, ``la facilitat amb què es poden crear i actualitzar diccionaris, posteditar els textos, controlar el llenguatge d'entrada'' o ``l'extensibilitat [del sistema] a parells nous d'idiomes o a noves temàtiques'' &lt;u2&gt;{hutchins96u}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183648Z" changeid="Mery">
        <seg>La calidad del sistema mismo de TA&lt;/i0&gt;: por ejemplo, ``la facilidad con la que se pueden crear y actualizar diccionarios, posteditar los textos, controlar el lenguaje de entrada'' o ``la extensibilidad [del sistema] a parejas nuevas de idiomas o a nuevas temáticas'' &lt;u2&gt; {hutchins96uno}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Altres casos: &lt;i2&gt;amase&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;amasen&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;amases&lt;/i4&gt; ({&lt;u4&gt; amar}, &lt;i5&gt;amasar&lt;/i5&gt;); fui, fuiste, ... (&lt;i6&gt;ir&lt;/i6&gt; i &lt;i7&gt;ser&lt;/i7&gt;), &lt;i8&gt;ven&lt;/i8&gt; (&lt;i9&gt;ver&lt;/i9&gt; i &lt;i10&gt;venir&lt;/i10&gt;), etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130908Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; Otros casos: &lt;i2&gt;amase&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;amasen&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;amases&lt;/i4&gt; ({&lt;u4&gt; amar}, &lt;i5&gt;amasar&lt;/i5&gt;); fui, fuiste, ... (&lt;i6&gt;ir&lt;/i6&gt; i &lt;i7&gt;ser&lt;/i7&gt;), &lt;i8&gt;ven&lt;/i8&gt; (&lt;i9&gt;ver&lt;/i9&gt; i &lt;i10&gt;venir&lt;/i10&gt;), etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Qüestions, exercicis i problemes</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125606Z" changeid="Mery">
        <seg>Cuestiones, ejercicios y problemas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però no únicament, com indica &lt;u0&gt;{lewis97j</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130008Z" changeid="Mery">
        <seg>Pero no únicamente, como indica &lt;u0&gt;{lewis97j</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es produeixen també moviments similars amb els relatius; per exemple, aquests es mouen cap a fora (cap amunt) des de les subordinades substantives completives amb verbs del tipus de {&lt;u0&gt; dir}, &lt;i0&gt;explicar&lt;/i0&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124549Z" changeid="Mery">
        <seg>Se producen también movimientos similares con los relativos; por ejemplo, estos se mueven hacia fuera (hacia arriba) desde las subordinadas sustantivas completivas con verbos del tipo de {&lt;u0&gt; decir}, &lt;i0&gt;explicar&lt;/i0&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>2a pers.&lt;u8&gt;sing (2a i 3a conj.) / adj.&lt;u9&gt;fem.&lt;u10&gt;pl.: &lt;i5&gt;vivas&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130903Z" changeid="Mery">
        <seg>2a pers.&lt;u8&gt;sing (2a y 3a conj.) / adj.&lt;u9&gt;fem.&lt;u10&gt;pl.: &lt;i5&gt;vivas&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una altra aplicació de les tècniques descrites és l'anomenada &lt;i2&gt;enginyeria inversa&lt;/i2&gt;, o determinació detallada de l'estratègia usada per un programa (en aquest cas, de traducció automàtica) per a programar-la en un altre.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183501Z" changeid="Mery">
        <seg>Otra aplicación de las técnicas descritas es la llamada &lt;i2&gt; ingeniería inversa &lt;/i2&gt;, o determinación detallada de la estrategia usada por un programa (en este caso, de traducción automática) para programarla en otro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Segmentació del text origen</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130846Z" changeid="Mery">
        <seg>Segmentación del texto origen</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt; Ambigüitat lèxica per anàfora: el pronom &lt;i10&gt;la&lt;/i10&gt; pot tenir dos antecedents: &lt;i11&gt;mà [de paper]&lt;/i11&gt; i la &lt;i12&gt;impressora&lt;/i12&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125840Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u5&gt; Ambigüedad léxica por anáfora: el pronombre &lt;i10&gt;la&lt;/i10&gt; puede tener dos antecedentes: &lt;i11&gt;mà [de paper]&lt;/i11&gt; y la &lt;i12&gt;impressora&lt;/i12&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si una forma superficial és ambigua però té només una forma lèxica{&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125828Z" changeid="Mery">
        <seg>Si una forma superficial es ambigua pero tiene solo una forma léxica {&lt;u1&gt;}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta secció es basa parcialment en un document generat per Sandra Montserrat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130940Z" changeid="Mery">
        <seg>Esta sección se basa parcialmente en un documento generado por Sandra Montserrat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De quin tipus d'ambigüitat es tracta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125631Z" changeid="Mery">
        <seg>¿De qué tipo de ambigüedad se trata?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>S'accepta comunament que la major part dels mots polisèmics d'un text (o d'un fragment del text) solen tenir una única interpretació en un text donat, però aquest principi s'ha de concretar en un mètode concret per a resoldre la polisèmia.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124709Z" changeid="Mery">
        <seg>Se acepta comúnmente que la mayor parte de las palabras polisémicas de un texto (o de un fragmento del texto) suelen tener una única interpretación en un texto dado, pero este principio se tiene que concretar en un método concreto para resolver la polisemia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El sintagma (oració subordinada de relatiu) &lt;i34&gt;que s'hagen fet en euros&lt;/i34&gt; pot modificar al segon sintagma nominal &lt;i35&gt;les despeses&lt;/i35&gt; o al sintagma nominal complet &lt;i36&gt;les entrades i les despeses&lt;/i36&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T094033Z" changeid="familia">
        <seg>El sintagma (oración subordinada de relativo) &lt;i34&gt; que s'hagen fet en euros &lt;/i34&gt; puede modificar el segundo sintagma nominal &lt;i35&gt; les despeses &lt;/i35&gt; o el sintagma nominal completo &lt;i36&gt; les entrades i les despeses &lt;/i36&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El principi de composicionalitat diu que la interpretació d'una oració està determinada per les interpretacions dels mots i per la sintaxi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125835Z" changeid="Mery">
        <seg>El principio de composicionalidad dice que la interpretación de una oración está determinada por las interpretaciones de las palabras y por la sintaxis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; el primer &lt;i1&gt;com&lt;/i1&gt; és un relatiu que pot modificar &lt;i2&gt;dir&lt;/i2&gt; en l'oració &lt;i3&gt;vas dir que vivia encara&lt;/i3&gt; (``no m'agrada la manera de dir-ho'') o pot modificar {&lt;u1&gt; vivia} però ha estat mogut fora de la subordinada completiva &lt;i4&gt;vivia encara&lt;/i4&gt;, que modifica {&lt;u2&gt; la manera} (``no m'agrada la manera com vivia, segons vas dir'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T091923Z" changeid="familia">
        <seg>&lt;n1&gt; el primer &lt;i1&gt;com&lt;/i1&gt; es un relativo que puede modificar a &lt;i2&gt;dir&lt;/i2&gt; en la oración &lt;i3&gt;vas dir que vivia encara&lt;/i3&gt; (&quot;no me gusta la manera de decirlo'') o puede modificar a {&lt;u1&gt; vivia}, pero ha sido movido fuera de la subordinada completiva &lt;i4&gt;vivia encara&lt;/i4&gt;, que modifica a {&lt;u2&gt; la manera} (``no me gusta la manera en que vivía, según dijiste'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Resolució de l'anàfora} La resolució de l'anàfora ---és a dir, la determinació de l'{&lt;u1&gt; antecedent} d'un pronom o d'una altra expressió anafòrica--- es pot basar en informació morfològica (com ara quant a la concordança de gènere i de nombre entre un pronom i el seu antecedent), sintàctica, o fins i tot semàntica, tant a través de &lt;i0&gt;restriccions&lt;/i0&gt; (per exemple, un pronom femení no pot tenir un antecedent masculí) com de &lt;i1&gt;preferències&lt;/i1&gt; (els antecedents més recents o que han estat introduïts explícitament com l'assumpte del discurs o de la conversa ---&lt;i2&gt;Doncs, pel que fa a Joan...&lt;/i2&gt;--- són preferibles als més antics).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124710Z" changeid="Mery">
        <seg>{Resolución de la anáfora} La resolución de la anáfora --- es decir, la determinación del {&lt;u1&gt; antecedente} de un pronombre o de otra expresión anafórica --- se puede basar en información morfológica (por ejemplo, en la concordancia de género y de número entre un pronombre y su antecedente), sintáctica o incluso semántica, tanto a través de &lt;i0&gt; restricciones &lt;/i0&gt; (por ejemplo, un pronombre femenino no puede tener un antecedente masculino) como de &lt;i1&gt; preferencias &lt;/i1&gt; (los antecedentes más recientes o que han sido introducidos explícitamente como el asunto del discurso o de la conversación --- &lt;i2&gt; Doncs, pel que fa a Joan … &lt;/i2&gt; --- son preferibles a los más antiguos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Si traduim automàticament la frase espanyola ``Ayer cantamos las mismas canciones'' i obtenim en anglés ``Yesterday we sing the same songs'' o en francés ``Hier nous chantons les mêmes chansons'', quin tipus d'ambigüitat ha estat mal resolta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125834Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u3&gt; Si traducimos automáticamente la frase española ``Ayer cantamos las mismas canciones&quot; y obtenemos en inglés ``Yesterday we sing the same songs'' o en francés ``Hier nous chantons les mêmes chansons'', ¿qué tipo de ambigüedad se ha resuelto mal?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u14&gt; ``Vull ballar i cantar cançons de bressol'' (1: Ballarem durant una estona i després et cantaré perquè et dormes; 2: M'estime tant ballar cançons de bressol com cantar-ne).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125614Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u14&gt; ``Vull ballar i cantar cançons de bressol'' (1: Bailaremos durante un rato y después te cantaré para que te duermas; 2: Me gusta tanto bailar canciones de cuna como cantarlas).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el verb &lt;i0&gt;vendre&lt;/i0&gt; admet un objecte directe i un d'indirecte, però el verb &lt;i1&gt;menjar&lt;/i1&gt; només el directe, de manera que si diem ``Va presentar l'home que venia taronges a Joan'' es pot interpretar de dues maneres, però si diem la frase estructuralment idèntica ``Va presentar l'home que menjava taronges a Joan'' no hi ha més que una interpretació possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125605Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, en catalán el verbo &lt;i0&gt;vendre&lt;/i0&gt; admite un objeto directo y uno indirecto, pero el verbo &lt;i1&gt;menjar&lt;/i1&gt; sólo el directo, de forma que si decimos ``Va presentar l'home que venia taronges a Joan&quot; se puede interpretar de dos maneras, pero si decimos la frase estructuralmente idéntica `Va presentar l'home que menjava taronges a Joan&quot; no hay más que una interpretación posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Lèxica categorial &lt;u2&gt; Estructural d'origen categorial &lt;u3&gt; Estructural d'origen coordinatiu</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183318Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Léxica categorial &lt;u2&gt; Estructural de origen categorial &lt;u3&gt; Estructural de origen coordinativo</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan es produeix una ambigüitat perquè no queda clara l'adscripció d'un sintagma preposicional, com en &lt;i0&gt;porta la clau de l'armari gran&lt;/i0&gt;, quina n'és la raó?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125835Z" changeid="Mery">
        <seg>Cuando se produce una ambigüedad porque no queda clara la adscripción de un sintagma preposicional, como en  &lt;i0&gt;porta la clau de l'armari gran&lt;/i0&gt;, ¿cuál  es la razón?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitat sintàctica o estructural (pura) d'adjunció: el sintagma preposicional &lt;i0&gt;de la ciutat&lt;/i0&gt; es pot inserir en dues posicions diferents de l'oració: pot modificar &lt;i1&gt;alcalde&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;expulsaran [l'alcalde]&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T093636Z" changeid="familia">
        <seg>Ambigüedad sintáctica o estructural (pura) de adjunción: el sintagma preposicional &lt;i0&gt;de la ciutat&lt;/i0&gt; se puede insertar en dos posiciones diferentes de la oración: puede modificar a  &lt;i1&gt;alcalde&lt;/i1&gt; o a  &lt;i2&gt;expulsaran [l'alcalde]&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u5&gt;} podem dir que el lema és polisèmic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125830Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u5&gt;} podemos decir que el lema es polisémico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt;[Els pronoms febles:] Els principals problemes es troben en la traducció de &lt;i21&gt;lo&lt;/i21&gt;, ja que pot correspondre en català a alguna forma del pronom masculí singular {&lt;u23&gt; lo} o a alguna forma del pronom neutre &lt;i22&gt;ho&lt;/i22&gt;; en la traducció de &lt;i23&gt;se&lt;/i23&gt;, el qual correspon normalment al reflexiu català &lt;i24&gt;se&lt;/i24&gt; però en les combinacions espanyoles &lt;i25&gt;se la&lt;/i25&gt;, &lt;i26&gt;se lo&lt;/i26&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T095833Z" changeid="familia">
        <seg>&lt;u4&gt;[Los pronombres átonos:] Los principales problemas se encuentran en la traducción de &lt;i21&gt;lo&lt;/i21&gt;, ya que puede corresponder en catalán a alguna forma del pronombre masculino singular {&lt;u23&gt; lo} o a alguna forma del pronombre neutro &lt;i22&gt;lo&lt;/i22&gt;; en la traducción de  &lt;i23&gt;se&lt;/i23&gt;, que corresponde normalmente al reflexivo catalán &lt;i24&gt;se&lt;/i24&gt; pero en las combinaciones españolas &lt;i25&gt;se la ,&lt;/i25&gt; &lt;i26&gt;se lo&lt;/i26&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per tant, l'elegim.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125905Z" changeid="Mery">
        <seg>Por lo tanto, la elegimos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De nou, com s'ha discutit en el capítol &lt;n0&gt;, la noció central és la de &lt;i2&gt;propòsit&lt;/i2&gt; de la traducció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130828Z" changeid="Mery">
        <seg>De nuevo, como se ha discutido en el capítulo &lt;n0&gt;, la noción central es la de  &lt;i2&gt;propósito&lt;/i2&gt; de la traducción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat d'una oració pot ser causada per diversos tipus bàsics d'ambigüitat lèxica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124523Z" changeid="Mery">
        <seg>La ambigüedad de una oración puede estar causada por varios tipos básicos de ambigüedad léxica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homografia</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130848Z" changeid="Mery">
        <seg>Homografía</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u3&gt; En les frases comparatives de l'estil de &lt;n1&gt;&lt;i0&gt;Els processadors processen més ràpidament les dades que els dispositius perifèrics&lt;/i0&gt;&lt;n3&gt; què fa que siga possible la existència de dues interpretacions (els &lt;i1&gt;dispositius perifèrics&lt;/i1&gt; són processats o processen?).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T093552Z" changeid="familia">
        <seg>&lt;n2&gt; &lt;u3&gt; En las frases comparativas del estilo de &lt;n1&gt;&lt;i0&gt;Els processadors processen més ràpidament les dades que els dispositius perifèrics&lt;/i0&gt;&lt;n3&gt; ¿qué es lo que hace que sea posible la existencia de dos interpretaciones (los &lt;i1&gt;dispositius perifèrics&lt;/i1&gt; son procesados o procesan)?.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una és &lt;n1&gt; Qui diu que PRO vindrà?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124546Z" changeid="Mery">
        <seg>Una es &lt;n1&gt; ¿Quién dice que PRO vendrá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; {&lt;u7&gt;} no pot afectar mai el resultat de la traducció automàtica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T093436Z" changeid="familia">
        <seg>&lt;u3&gt; {&lt;u7&gt;} no puede afectar nunca al resultado de la traducción automática.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En general, els humans usem les nostres creences sobre el funcionament del món real (o d'un món fictici concret, com en una novel·la) per a elegir una de les interpretacions com a més versemblant (és a dir, per a &lt;i0&gt;resoldre l'ambigüitat&lt;/i0&gt;); quan aquestes creences són compartides entre l'emissor i el receptor, es pot usar l'ambigüitat com un mecanisme molt eficient per a produir missatges més curts.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124705Z" changeid="Mery">
        <seg>En general, los humanos usamos nuestras creencias sobre el funcionamiento del mundo real (o de un mundo ficticio concreto, como en una novela) para elegir una de las interpretaciones como más verosímil (es decir, para &lt;i0&gt;resolver la ambigüedad&lt;/i0&gt;); cuando el emisor y el receptor comparten estas creencias, se puede usar la ambigüedad como un mecanismo muy eficiente para producir mensajes más cortos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u9&gt; ``Mi vecino aseguró que había bajado la bolsa'' (1: La bossa d'escombraries ja és al contenidor; 2: Les meues accions de borsa no deixen de donar-me disgustos).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125607Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u9&gt; ``Mi vecino aseguró que había bajado la bolsa'' (1: La bolsa de basura ya está en el contenedor; 2: Mis acciones de bolsa no dejan de darme disgustos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'oració té constituents que no es reflecteixen com a mots però als quals cal assignar una interpretació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124528Z" changeid="Mery">
        <seg>La oración tiene constituyentes que no se reflejan como palabras, pero a los que hay que asignar una interpretación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Polisèmia, perquè el pronom pot, en principi, estar substituint un nom o un altre.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125837Z" changeid="Mery">
        <seg>Polisemia, porque el pronombre puede, en principio, estar sustituyendo a un nombre u a otro.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>--- I les creus?'' (1: Creus aquestes notícies?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125617Z" changeid="Mery">
        <seg>--- I les creus?'' (1: ¿Te crees estas noticias?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>És possible resoldre en alguns casos l'ambigüitat deguda a un mot homògraf utilitzant exclusivament informació morfològica?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125832Z" changeid="Mery">
        <seg>¿Es posible resolver en algunos casos la ambigüedad debida a una palabra homógrafa utilizando exclusivamente información morfológica?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt;[Els relatius:] El principal problema apareix quan es volen traduir oracions que contenen el relatiu possessiu &lt;i17&gt;cuyo&lt;/i17&gt;, inexistent en català, on el més senzill és usar una construcció amb {&lt;u21&gt; qual}, que, a més, presenta un esquema de concordança diferent (&lt;i18&gt;qual&lt;/i18&gt; ha de concordar amb l'antecedent, mentre {&lt;u22&gt; cuyo} concorda amb el nom que el segueix): &lt;i19&gt;el contribuyente cuyos informes hemos solicitado llegará tarde&lt;/i19&gt; $&lt;u14&gt;$ &lt;i20&gt;el contribuent els informes del qual hem sol·licitat arribarà tard&lt;/i20&gt; (vegeu el final de l'apartat &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130944Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt;[Los relativos:] El principal problema aparece cuando se quieren traducir oraciones que contienen el relativo posesivo &lt;i17&gt;cuyo&lt;/i17&gt;, inexistente en catalán, donde lo más sencillo es utilizar una construcción con {&lt;u21&gt; qual}, que, además, presenta un esquema de concordancia diferente (&lt;i18&gt;qual&lt;/i18&gt; tiene que concordar con el antecedente, mientras que {&lt;u22&gt; cuyo} concuerda con el nombre que le sigue): &lt;i19&gt;el contribuyente cuyos informes hemos solicitado llegará tarde&lt;/i19&gt; $&lt;u14&gt;$ &lt;i20&gt;el contribuent els informes del qual hem sol·licitat arribarà tard&lt;/i20&gt; (veáse el final del apartado &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En català ---i en general en les llengües romàniques--- són molt comunes les ambigüitats degudes a la combinació d'un mot que pot ser pronom feble de tercera persona o article (&lt;i13&gt;el&lt;/i13&gt;, &lt;i14&gt;la&lt;/i14&gt;, &lt;i15&gt;l'&lt;/i15&gt;, &lt;i16&gt;els&lt;/i16&gt;, &lt;i17&gt;les&lt;/i17&gt;) i un altre mot que pot ser substantiu o verb conjugat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124554Z" changeid="Mery">
        <seg>En catalán ---y en general en las lenguas románicas--- son muy comunes las ambigüedades debidas a la combinación de una palabra que puede ser pronombre átono de tercera persona o artículo (&lt;i13&gt;el&lt;/i13&gt;, &lt;i14&gt;la&lt;/i14&gt;, &lt;i15&gt;l' &lt;/i15&gt;, &lt;i16&gt;els&lt;/i16&gt;, &lt;i17&gt;les&lt;/i17&gt;) y otra palabra que puede ser sustantivo o verbo conjugado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les prediccions serien de l'estil de ``com que sembla usar regles patró--acció de l'estil de ``si troba un patró $X$ farà l'acció $Y$'' i en una sèrie de casos troba el patró $X_1$ i fa l'acció $Y_1$, podem predir que sempre que trobe aquest mateix patró farà la mateixa acció''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T095016Z" changeid="familia">
        <seg>Las predicciones serían del estilo de ``como parece usar reglas patrón--acción del estilo de ``si encuentra un patrón $X$ hará la acción $Y$'' y en una serie de casos encuentra el patrón $X_1$ y hace la acción $Y_1$, podemos predecir que siempre que encuentre este mismo patrón hará la misma acción''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De quina classe és l'ambigüitat de l'oració ``Va vendre les taronges que havia comprat a Maria''?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125633Z" changeid="Mery">
        <seg>¿De qué clase es la ambigüedad de la oración &quot; Va vendre les taronges que havia comprat a Maria&quot;?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'anàlisi morfològica no és suficient per a detectar que en la frase &lt;i8&gt;En el lugar donde murieron sesenta y cinco quedaron restos&lt;/i8&gt; és el primer cas i en la frase &lt;i9&gt;Murieron sesenta y cinco quedaron malheridos&lt;/i9&gt; és el segon.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125857Z" changeid="Mery">
        <seg>El análisis morfológico no es suficiente para detectar que en la frase &lt;i8&gt;En el lugar donde murieron sesenta y cinco quedaron restos&lt;/i8&gt; es el primer caso y en la frase &lt;i9&gt;Murieron sesenta y cinco quedaron malheridos&lt;/i9&gt; es el segundo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el fragment &lt;n0&gt; Felip va apunyalar Marta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124529Z" changeid="Mery">
        <seg>En el fragmento &lt;n0&gt; Felip va apunyalar a Marta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Considerem l'exemple &lt;n0&gt; Totes les dones no s'estimen els abrics de pell.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124703Z" changeid="Mery">
        <seg>Consideremos el ejemplo &lt;n0&gt; Totes les dones no s'estimen els abrics de pell.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'anomenarem ací &lt;i0&gt;avaluació predictiva&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183507Z" changeid="Mery">
        <seg>Lo llamaremos aquí &lt;i0&gt; evaluación predictiva &lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Fer l'anàlisi morfològica de verbs seguits d'enclítics com ara &lt;i6&gt;estudiémonoslos&lt;/i6&gt; o &lt;i7&gt;dándoselo&lt;/i7&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130948Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; Hacer el análisis morfológico de verbos seguidos de enclíticos como por ejemplo &lt;i6&gt;estudiémonoslos&lt;/i6&gt; o  &lt;i7&gt;dándoselo&lt;/i7&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Vegem quins són alguns dels problemes&lt;p0&gt;:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130941Z" changeid="Mery">
        <seg>Veamos cuáles son algunos de los problemas &lt;p0&gt;:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com veurem més avall, de vegades l'el·lipsi dóna lloc a l'existència de més d'un arbre d'anàlisi sintàctica per a l'oració i per tant aquests tipus d'el·lipsi no es poden incloure pròpiament en aquest apartat dedicat a l'ambigüitat purament lèxica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T091729Z" changeid="familia">
        <seg>Como veremos más abajo, a veces la elipsis da lugar a la existencia de más de un árbol de análisis sintáctico para la oración y, por lo tanto, estos tipos de elipsis no se pueden incluir propiamente en este apartado dedicado a la ambigüedad puramente léxica.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; &lt;i5&gt;Qui&lt;/i5&gt; fa l'avaluació?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130006Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u4&gt; &lt;i5&gt;¿Quién&lt;/i5&gt; hace la evaluación?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(1: Els professors estan barallats i al final els alumnes ho paguen; 2: La baralla d'alumnes havia acabat, però els professors ho van detectar i els van recriminar).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125625Z" changeid="Mery">
        <seg>(1: Los profesores están peleados y al final los alumnos lo pagan; 2: La pelea de alumnos había acabado, pero los profesores lo detectaron y se lo recriminaron).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En l'oració &lt;i0&gt;El cotxe s'ha cremat amb el garatge i l'assegurança no el cobreix&lt;/i0&gt; no se sap quina de les dues coses està coberta per l'assegurança, el garatge o el cotxe.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125632Z" changeid="Mery">
        <seg>En la oración &lt;i0&gt;El cotxe s'ha cremat amb el garatge i l'assegurança no el cobreix&lt;/i0&gt; no se sabe cuál de las dos cosas está cubierta por el seguro, el garaje o el coche.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La resolució de la polisèmia s'ha abordat des de perspectives molt diverses (vegeu &lt;u0&gt;{ide98j}); heus-ne ací dues: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; L'ús de &lt;i0&gt;xarxes semàntiques&lt;/i0&gt; on els conceptes se situen en els nodes (nusos) de la xarxa i s'agrupen jeràrquicament en superconceptes cada vegada més generals (per exemple, els conceptes &lt;i1&gt;poma&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;pera&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;taronja&lt;/i3&gt; s'agruparien sota el concepte &lt;i4&gt;fruita&lt;/i4&gt;).&lt;p0&gt;, que s'està generalitzant a altres llengües d'Europa (&lt;u3&gt;{http://www.dcs.shef.ac.uk/nlp/funded/eurowordnet.html}).} Quan tenim un mot polisèmic, és que li podem associar més d'un concepte.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T092348Z" changeid="familia">
        <seg>La resolución de la polisemia se ha abordado desde perspectivas muy diversas (véase &lt;u0&gt;{ide98j}); aquí tenéis dos: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; El uso de &lt;i0&gt;redes semánticas&lt;/i0&gt; donde los conceptos se sitúan en los nodos (nudos) de la red y se agrupan jerárquicamente en superconceptos cada vez más generales (por ejemplo, los conceptos &lt;i1&gt;poma&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;pera&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;taronja&lt;/i3&gt; se agruparían bajo el concepto &lt;i4&gt;fruita&lt;/i4&gt;).&lt;p0&gt;, que se está generalizando a otras lenguas de Europa (&lt;u3&gt;{http://www.dcs.shef.ac.uk/nlp/funded/eurowordnet.html}).} Cuando tenemos una palabra polisémica, significa que le podemos asociar más de un concepto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, el model de traducció automàtica &lt;i0&gt;mot per mot&lt;/i0&gt; (definit en la pàg. &lt;n0&gt;, i que no s'ha de confondre amb el que els traductors humans anomenen &lt;i1&gt;traducció literal&lt;/i1&gt;) és el model de referència que usarem en aquest capítol: els tres grups de {&lt;u0&gt; problemes} que es presenten en aquest capítol són alguns ---no tots--- dels que no resol el model mot per mot: la segmentació del text origen, l'homografia i les divergències sintàctiques.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130846Z" changeid="Mery">
        <seg>De hecho, el modelo de traducción automática &lt;i0&gt;palabra por palabra&lt;/i0&gt; (definido en la pág. &lt;n0&gt;, y que no se tiene que confundir con lo que los traductores humanos denominan &lt;i1&gt;traducción literal&lt;/i1&gt;) es el modelo de referencia que usaremos en este capítulo: los tres grupos de problemas {&lt;u0&gt; } que se presentan en este capítulo son algunos ---no todos--- de los que no resuelve el modelo palabra por palabra: la segmentación del texto origen, la homografía y las diferencias sintácticas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;i0&gt;Cantamos&lt;/i0&gt; pot ser present o passat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125913Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;i0&gt;Cantamos&lt;/i0&gt; puede ser presente o pasado.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El sintagma preposicional ``a Maria'' pot ser l'objecte indirecte de l'oració principal i de la subordinada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125901Z" changeid="Mery">
        <seg>El sintagma preposicional ``a Maria'' puede ser el objeto indirecto de la oración principal y de la subordinada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Elegiu dues llengües, $L_1$ i $L_2$ i poseu dos exemples de traduccions errònies de $L_1$ a $L_2$, indicant la frase original, la frase mal traduïda i la frase correcta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125828Z" changeid="Mery">
        <seg>Elegid dos lenguas, $ L_1 $ y $ L_2 $ y poned dos ejemplos de traducciones erróneas de $ L_1 $ a $ L_2 $, indicando la frase original, la frase mal traducida y la frase correcta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Tipus d'avaluació</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130004Z" changeid="Mery">
        <seg>Tipo de evaluación</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, estudiarem tres casos: l'ambigüitat purament deguda a l'ambigüitat dels mots (explícits o nuls); l'ambigüitat purament deguda a l'existència de més d'una estructura sintàctica, l'ambigüitat deguda a les dues causes alhora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124521Z" changeid="Mery">
        <seg>De hecho, estudiaremos tres casos: la ambigüedad puramente debida a la ambigüedad de las palabras (explícitas o nulas); la ambigüedad puramente debida a la existencia de más de una estructura sintáctica, la ambigüedad debida a las dos causas a la vez.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un mot (i, en general, una unitat lèxica de més d'un mot) es pot veure des de dues perspectives; d'una banda, la &lt;i0&gt;forma superficial&lt;/i0&gt; del mot és la forma concreta que apareix en el text: &lt;i1&gt;cantàvem&lt;/i1&gt;; d'altra banda, hi ha la &lt;i2&gt;forma lèxica&lt;/i2&gt;, que consisteix en &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; un &lt;i3&gt;lema&lt;/i3&gt; o &lt;i4&gt;forma canònica&lt;/i4&gt; (&lt;i5&gt;cantar&lt;/i5&gt;), &lt;u1&gt; una &lt;i6&gt;categoria lèxica&lt;/i6&gt;,&lt;n1&gt;&lt;p0&gt; classe de mot, o part de l'oració (verb) i &lt;u2&gt; uns &lt;i7&gt;indicadors de flexió&lt;/i7&gt; que expressen les característiques morfològiques o flexives (primera persona, nombre plural, temps pretèrit imperfet, mode indicatiu).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124522Z" changeid="Mery">
        <seg>Una palabra (y, en general, una unidad léxica de más de una palabra) se puede ver desde dos perspectivas; por un lado, la forma &lt;i0&gt;superficial&lt;/i0&gt; de la palabra es la forma concreta que aparece en el texto: &lt;i1&gt;cantàvem&lt;/i1&gt;; por otro lado, está la forma &lt;i2&gt;léxica&lt;/i2&gt;, que consiste en &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; un &lt;i3&gt;lema&lt;/i3&gt; o  &lt;i4&gt;forma canónica&lt;/i4&gt; (&lt;i5&gt;cantar&lt;/i5&gt;), &lt;u1&gt; una &lt;i6&gt;categoría léxica&lt;/i6&gt;,&lt;n1&gt;&lt;p0&gt; clase de palabra, o parte de la oración (verbo) y &lt;u2&gt; unos &lt;i7&gt;indicadores de flexión&lt;/i7&gt; que expresan las características morfológicas o flexivas (primera persona, número plural, tiempo pretérito imperfecto, modo indicativo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No en totes les llengües és obligatori moure els interrogatius al principi de la frase; per exemple, en xinés, no.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124544Z" changeid="Mery">
        <seg>No en todas las lenguas es obligatorio mover las partículas interrogativas al principio de la frase; por ejemplo, en chino, no.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Indiqueu de quina classe d'ambigüitat es tracta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125630Z" changeid="Mery">
        <seg>Indicad de qué clase de ambigüedad se trata.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quina d'aquestes tres tasques és més difícil en un sistema de traducció automàtica espanyol--català?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130946Z" changeid="Mery">
        <seg>¿Cuál de estas tres tareas es más difícil en un sistema de traducción automática español--catalán?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; Noteu que l'el·lipsi dels subjectes no hi està involucrada perquè l'element Qu que es mou no és un sintagma nominal.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125852Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n1&gt; Notad que la elipsis de los sujetos no  está involucrada porque el elemento Qu que se mueve no es un sintagma nominal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La frase ``baixa i puja amb ascensor'' pot voler dir ``(baixa) i (puja amb ascensor)'' o ``(baixa i puja) amb ascensor''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125630Z" changeid="Mery">
        <seg>La frase ``baixa i puja amb ascensor'' puede querer decir ``(baja) y (sube con ascensor)'' o ``(baja y sube) con ascensor''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>ind., 3a pers.&lt;u10&gt;sing.&lt;u11&gt;(1a conj.) / subst.&lt;u12&gt;masc.&lt;u13&gt; i fem.&lt;u14&gt;sing.: &lt;i6&gt;vale&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130857Z" changeid="Mery">
        <seg>ind., 3a pers.&lt;u10&gt;sing.&lt;u11&gt;(1a conj.) / sust.&lt;u12&gt;masc.&lt;u13&gt; i fem.&lt;u14&gt;sing.: &lt;i6&gt;vale&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El català no té cap construcció equivalent al &lt;i0&gt;cuyo&lt;/i0&gt; espanyol.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130949Z" changeid="Mery">
        <seg>El catalán no tiene ninguna construcción equivalente al &lt;i0&gt;cuyo&lt;/i0&gt; español.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Resolució de l'ambigüitat lèxica categorial}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124706Z" changeid="Mery">
        <seg>{Resolución de la ambigüedad léxica categorial}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En algunes llengües romàniques (en italià, espanyol i català però no en francés) és comuna l'absència del subjecte quan és de tercera persona.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124528Z" changeid="Mery">
        <seg>En algunas lenguas románicas (en italiano, español y catalán, pero no en francés) es común la ausencia del sujeto cuando es de tercera persona.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, l'oració espanyola &lt;i1&gt;Aprendió a afeitarse en dos minutos&lt;/i1&gt; es pot traduir al català &lt;i2&gt;Va aprendre a afaitar-se en dos minuts&lt;/i2&gt; sense resoldre l'ambigüitat següent: és el temps que va tardar a aprendre o el temps que empra per afaitar-se?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124519Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, la oración española &lt;i1&gt;Aprendió a afeitarse en dos minutos&lt;/i1&gt; se puede traducir al catalán &lt;i2&gt;Va aprendre a afaitar-se en dos minuts&lt;/i2&gt; sin resolver la ambigüedad siguiente: ¿es el tiempo que tardó en aprender o el tiempo que emplea para afeitarse?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Introducció</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130843Z" changeid="Mery">
        <seg>Introducción</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homògrafs substantiu--preposició: &lt;i0&gt;ante&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;sobre&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130937Z" changeid="Mery">
        <seg>Homógrafos sustantivo--preposición: &lt;i0&gt;ante&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;sobre&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'avaluació predictiva pot tenir, a més, un paper fonamental en l'educació dels futurs traductors &lt;u0&gt;{mira98j,forcada00p}, en vista de la disponibilitat creixent de sistemes comercials (per exemple, a través d'Internet).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130835Z" changeid="Mery">
        <seg>La evaluación predictiva puede tener, además, un papel fundamental en la educación de los futuros traductores &lt;u0&gt; {mira98j, forcada00p}, en vista de la disponibilidad creciente de sistemas comerciales (por ejemplo, a través de Internet).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'homografia apareix quan un mot (anomenat usualment &lt;i0&gt;homògraf&lt;/i0&gt;) té més d'una anàlisi morfològica possible (vegeu l'apartat &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T095403Z" changeid="familia">
        <seg>La homografía aparece cuando una palabra (denominada usualmente &lt;i0&gt;homógrafa&lt;/i0&gt;) tiene más de un análisis morfológico posible (veáse el apartado &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n7&gt; És a dir, en la primera, el pronom interrogatiu &lt;i0&gt;qui&lt;/i0&gt; és el subjecte de l'oració principal; en la segona, és el subjecte de l'oració subordinada, el qual ha experimentat el &lt;i1&gt;moviment de Qu&lt;/i1&gt; (en anglés &lt;i2&gt;Wh-movement&lt;/i2&gt;) obligatori en molts idiomes per als mots amb funció interrogativa&lt;p0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124546Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n7&gt; Es decir, en la primera, el pronombre interrogativo &lt;i0&gt;qui&lt;/i0&gt; es el sujeto de la oración principal; en la segunda, es el sujeto de la oración subordinada, el cual ha experimentado el &lt;i1&gt;movimiento de Qu&lt;/i1&gt; (en inglés &lt;i2&gt;Wh-movement&lt;/i2&gt;) obligatorio en muchos idiomas para las palabras con función interrogativa&lt;p0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Problemàtica de la TA espanyol--català</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130842Z" changeid="Mery">
        <seg>Problemática de la TA español - catalán</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; No, perquè &lt;i5&gt;cuyo&lt;/i5&gt; no té un equivalent morfològic en espanyol.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130951Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; No, porque &lt;i5&gt;cuyo&lt;/i5&gt; no tiene un equivalente morfológico en español.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En &lt;i0&gt;-es&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u2&gt;subj.&lt;u3&gt;2a pers.&lt;u4&gt;sing.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130904Z" changeid="Mery">
        <seg>Acabado en &lt;i0&gt;-es&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u2&gt;subj.&lt;u3&gt;2a pers.&lt;u4&gt;sing.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan es tracta de l'omissió del subjecte, se sol postular en lingüística l'existència d'un pronom especial anomenat PRO, sense forma superficial, que fa de subjecte nul, &lt;n1&gt; Joan va veure com PRO queia redolant &lt;n3&gt; i al qual s'assigna interpretació mitjançant processos deïctics&lt;p0&gt; o anafòrics com els descrits per a altres expressions anafòriques.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T091529Z" changeid="familia">
        <seg>Cuando se trata de la omisión del sujeto, se suele postular en lingüística la existencia de un pronombre especial llamado PRO, sin forma superficial, que hace de sujeto nulo, &lt;n1&gt; Joan va veure com PRO queia redolant &lt;n3&gt; y al que se le asigna una interpretación mediante procesos deícticos&lt;p0&gt; o anafóricos como los descritos para otras expresiones anafóricas. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt;[(b)] No hi ha cap dona que s'estime els abrics de pell.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124704Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt;[(b)] A ninguna mujer le gustan los abrigos de piel.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, l'oració &lt;n0&gt; Les gallines han destrossat el sembrat, però no les mates &lt;n2&gt; té dues interpretacions: &lt;n1&gt; &lt;n5&gt; &lt;u1&gt;[(a)] Les gallines han destrossat el sembrat, però (les gallines) no (han destrossat) les mates.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124554Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, la oración &lt;n0&gt;  Les gallines han destrossat el sembrat, però no les mates &lt;n2&gt; tiene dos interpretaciones: &lt;n1&gt; &lt;n5&gt; &lt;u1&gt;[(a)] Las gallinas han destrozado el sembrado, pero (las gallinas) no (han destrozado) las matas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Ambigüitat lèxica que necessita una anàlisi semàntica per a resoldre-la: el mot polisèmic &lt;i10&gt;destino&lt;/i10&gt; en l'oració &lt;i11&gt;El destino estaba escrito en el billete arrugado que encontraron&lt;/i11&gt; es traduiria pel català &lt;i12&gt;destinació&lt;/i12&gt; i en canvi en l'oració &lt;i13&gt;El destino estaba escrito en el libro sagrado que encontraron&lt;/i13&gt; es traduiria pel català &lt;i14&gt;destí&lt;/i14&gt;; l'elecció exigeix identificar relacions semàntiques entre les interpretacions dels mots.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125857Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; Ambigüedad léxica que necesita un análisis semántico para resolverla: la palabra polisémica &lt;i10&gt;destino&lt;/i10&gt; en la oración &lt;i11&gt;El destino estaba escrito en el billete arrugado que encontraron&lt;/i11&gt; se traduciría al catalán por &lt;i12&gt;destinació&lt;/i12&gt; y en cambio en la oración &lt;i13&gt;El destino estaba escrito en el libro sagrado que encontraron&lt;/i13&gt; se traduciría al catalán por &lt;i14&gt;destí&lt;/i14&gt;; la elección exige identificar relaciones semánticas entre las interpretaciones de las palabras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>`gal·lesos' ) ) ) ) ) &lt;n7&gt; &lt;n8&gt; &lt;u4&gt;{Dos arbres per a la segona part de la comparació ``Els escocesos aprecien més el whisky que els gal·lesos'' (SD =sintagma determinant, D = determinant).}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124544Z" changeid="Mery">
        <seg>`gal·lesos' ) ) ) ) ) &lt;n7&gt; &lt;n8&gt; &lt;u4&gt;{Dos árboles para la segunda parte de la comparación `Els escocesos aprecien més el whisky que els gal·lesos&quot; (SD =sintagma determinante, D = determinante).}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u6&gt; Ambigüitat per el·lipsi: el subjecte de &lt;i13&gt;vaja&lt;/i13&gt; pot ser &lt;i14&gt;jo&lt;/i14&gt;, &lt;i15&gt;ell&lt;/i15&gt;, &lt;i16&gt;ella&lt;/i16&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125840Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u6&gt; Ambigüedad por elipsis: el sujeto de &lt;i13&gt;vaja&lt;/i13&gt; puede ser &lt;i14&gt;jo&lt;/i14&gt;, &lt;i15&gt;ell&lt;/i15&gt;, &lt;i16&gt;ella&lt;/i16&gt;, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n5&gt; Aquesta oració té, bàsicament, dues interpretacions.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124545Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n5&gt; Esta oración tiene, básicamente, dos interpretaciones.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La traducció (humana) de les frases en la llengua $L_1$ a la llengua $L_2$ ens pot servir per a determinar quina de les anàlisis (interpretacions) de les frases en $L_1$ s'hauria d'elegir i usar aquesta elecció abans de traduir automàticament a $L_3$.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125907Z" changeid="Mery">
        <seg>La traducción (humana) de las frases en la lengua $L_1$ a la lengua $L_2$ nos puede servir para determinar cuál de los análisis (interpretaciones) de las frases en $L_1$ se tendría que elegir y usar esta elección antes de traducir automáticamente a $L_3$.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest tipus d'ambigüitat se sol anomenar &lt;i12&gt;ambigüitat estructural d'origen categorial&lt;/i12&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124552Z" changeid="Mery">
        <seg>Este tipo de ambigüedad se suele denominar &lt;i12&gt;ambigüedad estructural de origen categorial&lt;/i12&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De vegades, els mots homògrafs comparteixen una semàntica relacionada, com &lt;i6&gt;ahorro&lt;/i6&gt;, i altres vegades no, com &lt;i7&gt;oso&lt;/i7&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130848Z" changeid="Mery">
        <seg>A veces, las palabras homógrafas comparten una semántica relacionada, como &lt;i6&gt;ahorro&lt;/i6&gt;, y otras veces no, como &lt;i7&gt;oso&lt;/i7&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; No, perquè les dues formes &lt;i2&gt;vendo&lt;/i2&gt; tenen la mateixa categoria lèxica i la mateixa anàlisi morfològica, tret del lema, i, per tant, poden fer exactament les mateixes funcions sintàctiques.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125636Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; No, porque las dos formas &lt;i2&gt;vendo&lt;/i2&gt; tienen la misma categoría léxica y el mismo análisis morfológico, salvo el lema; por lo tanto, pueden hacer exactamente las mismas funciones sintácticas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com hem vist, les causes de l'ambigüitat són molt diverses; per això, també són molt diverses les estratègies de resolució.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124706Z" changeid="Mery">
        <seg>Como hemos visto, las causas de la ambigüedad son muy diversas; por eso, también son muy diversas las estrategias de resolución.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>O alguna altra persona?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124529Z" changeid="Mery">
        <seg>¿O alguna otra persona?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Altres: &lt;i9&gt;eras&lt;/i9&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T095612Z" changeid="familia">
        <seg>&lt;u3&gt; Otros: &lt;i9&gt;eras&lt;/i9&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u15&gt; ``El manifestant es refà de la pallissa que li van donar en l'hospital'' (1: La manifestació va ser una mica violenta i algunes persones han hagut de ser traslladades a l'hospital; 2: Quina pallissa va donar-li l'infermera al quiròfan!).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125615Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u15&gt; ``El manifestant es refà de la pallissa que li van donar en l'hospital'' (1: La manifestación fue un poco violenta y algunas personas han tenido que ser trasladadas al hospital; 2: ¡Qué paliza le dio la enfermera en el quirófano!).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan s'avalua un sistema de TA es tenen en compte: &lt;n3&gt; &lt;u9&gt; &lt;i8&gt;La qualitat de les traduccions en brut&lt;/i8&gt; produïdes pel sistema.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130007Z" changeid="Mery">
        <seg>Cuando se evalúa un sistema de TA se tienen en cuenta: &lt;n3&gt; &lt;u9&gt; &lt;i8&gt;La calidad de las traducciones en bruto&lt;/i8&gt; producidas por el sistema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat es resol normalment usant bé el coneixement lingüístic, bé tècniques estadístiques basades en la freqüència d'aparició en els textos de determinades seqüències curtes (combinacions) de categories lèxiques, o bé les dues aproximacions alhora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124707Z" changeid="Mery">
        <seg>La ambigüedad se resuelve normalmente usando bien el conocimiento lingüístico, bien técnicas estadísticas basadas en la frecuencia de aparición en los textos de determinadas secuencias cortas (combinaciones) de categorías léxicas, o bien las dos aproximaciones a la vez.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u18&gt; ``Ens va explicar com deien que vindria'' (1: Ens va explicar de quina manera ho deien; 2: Ens va explicar de quina manera vindria segons deien'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125616Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u18&gt; ``Ens va explicar com deien que vindria'' (1: Nos explicó de qué manera lo decían; 2: Nos explicó de qué manera vendría a medida que lo decían').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El sintagma preposicional &lt;i0&gt;per un policia&lt;/i0&gt; pot modificar el sintagma verbal &lt;i1&gt;atrapats a una fàbrica incendiada&lt;/i1&gt; o només el sintagma verbal &lt;i2&gt;incendiada&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125843Z" changeid="Mery">
        <seg>El sintagma preposicional &lt;i0&gt;per un policia&lt;/i0&gt; puede modificar el sintagma verbal &lt;i1&gt;atrapats a una fàbrica incendiada&lt;/i1&gt; o sólo el sintagma verbal &lt;i2&gt;incendiada&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>persona del plural del present d'indicatiu o del pretèrit indefinit (perfet simple) del verb &lt;i4&gt;cantar&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124526Z" changeid="Mery">
        <seg>persona del plural del presente de indicativo o del pretérito indefinido (perfecto simple) del verbo &lt;i4&gt;cantar&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; ... es deu a l'anàfora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125633Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; ... se debe a la anáfora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les úniques combinacions (col·locacions) que apareixen en els textos són &lt;i6&gt;atrac odnam&lt;/i6&gt; i &lt;i7&gt;atrac ragul&lt;/i7&gt;; la segona és la més freqüent i, per tant, l'elegim.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T094244Z" changeid="familia">
        <seg>Las únicas combinaciones (colocaciones) que aparecen en los textos son &lt;i6&gt;atrac odnam&lt;/i6&gt; y  &lt;i7&gt;atrac ragul&lt;/i7&gt;; la segunda es la más frecuente y, por lo tanto, la elegimos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el mot espanyol &lt;i0&gt;ahorro&lt;/i0&gt; pot ser substantiu o verb.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124707Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, la palabra &lt;i0&gt;ahorro&lt;/i0&gt; puede ser sustantivo o verbo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un dels obstacles més importants per a la traducció automàtica (i en general, per a qualsevol programa que haja de processar textos naturals) és l'ambigüitat inherent al llenguatge humà.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124519Z" changeid="Mery">
        <seg>Uno de los obstáculos más importantes para la traducción automática (y, en general, para cualquier programa que tenga que procesar textos naturales) es la ambigüedad inherente al lenguaje humano.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Elegiu una llengua origen i una llengua meta (francés, anglés, alemany, català o espanyol) i poseu un exemple d'oració per a cada un dels tres casos anteriors, on siga necessari un determinat nivell d'anàlisi per tal de resoldre una ambigüitat i produir-ne la traducció correcta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125626Z" changeid="Mery">
        <seg>Elegid una lengua origen y una lengua meta (francés, inglés, alemán, catalán o español) y poned un ejemplo de oración para cada uno de los tres casos anteriores, donde sea necesario un determinado nivel de análisis para resolver una ambigüedad y producir la traducción correcta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest tipus d'ambigüitat es pot explicar pel fet que el principi de composicionalitat per si sol no és suficient per a especificar completament l'assignació d'interpretació a una oració;&lt;p0&gt; ``hem de reconéixer [l'existència] d'un buit inacceptable entre el que proporciona la sintaxi i el que la semàntica necessita en el cas d'oracions que continguen sintagmes nominals quantificats''} la interpretació de les oracions se sol explicar en termes de {&lt;u4&gt; formes lògiques} &lt;u1&gt;[p. 357]{radford99b}; en el cas de les oracions amb quantificadors, aquestes formes lògiques contenen d'una banda, &lt;i3&gt;variables&lt;/i3&gt; que poden referir-se a un rang d'objectes que cal considerar i, d'altra, operacions sobre aquestes variables.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124705Z" changeid="Mery">
        <seg>Este tipo de ambigüedad se puede explicar por el hecho de que el principio de composicionalidad por sí solo no es suficiente para especificar completamente la asignación de interpretación a una oración;&lt;p0&gt; ``tenemos que reconocer [la existencia] de un vacío inaceptable entre lo que proporciona la sintaxis y lo que la semántica necesita en el caso de oraciones que contengan sintagmas nominales cuantificados''} la interpretación de las oraciones se suele explicar en términos de {&lt;u4&gt; formas lógicas} &lt;u1&gt;[p. 357]{radford99b}; en el caso de las oraciones con cuantificadores, estas formas lógicas contienen, por un lado, &lt;i3&gt;variables&lt;/i3&gt; que pueden referirse a un rango de objetos que hay que considerar y, por otro, operaciones sobre estas variables.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'anàfora d'un pronom buit &lt;u1&gt; L'anàfora del pronom &lt;i0&gt;que&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125835Z" changeid="Mery">
        <seg>La anáfora de un pronombre vacío &lt;u1&gt; La anáfora del pronombre &lt;i0&gt;que&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a inspirar-vos, fixeu-vos en els següents exemples: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; &lt;i0&gt;Va aprendre en dos minuts a afaitar-se&lt;/i0&gt; &lt;u2&gt; &lt;i1&gt;Va aprendre a afaitar-se en dos minuts&lt;/i1&gt; &lt;u3&gt; &lt;i2&gt;Porta'm les claus de l'armari gran&lt;/i2&gt; &lt;u4&gt; &lt;i3&gt;Porta'm de l'armari gran les claus&lt;/i3&gt; &lt;u5&gt; &lt;i4&gt;Porta'm les claus de la cadira verda&lt;/i4&gt; &lt;u6&gt; &lt;i5&gt;Toni comprarà les taronges que ha de vendre a Reme&lt;/i5&gt; &lt;u7&gt; &lt;i6&gt;Toni comprarà a Reme les taronges que ha de vendre</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125628Z" changeid="Mery">
        <seg>Para inspiraros, fijaos en los siguientes ejemplos: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; &lt;i0&gt;Va aprendre en dos minuts a afaitar-se&lt;/i0&gt; &lt;u2&gt; &lt;i1&gt;Va aprendre a afaitar-se en dos minuts&lt;/i1&gt; &lt;u3&gt; &lt;i2&gt;Porta'm les claus de l'armari gran&lt;/i2&gt; &lt;u4&gt; &lt;i3&gt;Porta'm de l'armari gran les claus&lt;/i3&gt; &lt;u5&gt; &lt;i4&gt;Porta'm les claus de la cadira verda&lt;/i4&gt; &lt;u6&gt; &lt;i5&gt;Toni comprarà les taronges que ha de vendre a Reme&lt;/i5&gt; &lt;u7&gt; &lt;i6&gt;Toni comprarà a Reme les taronges que ha de vendre</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Com es pot decidir si un sistema de TA és &lt;i1&gt;millor&lt;/i1&gt; que un altre?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130004Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; ¿Cómo se puede decidir si un sistema de TA es &lt;i1&gt;mejor&lt;/i1&gt; que otro?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat d'adjunció del sintagma que comença per &lt;i0&gt;que&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125836Z" changeid="Mery">
        <seg>La ambigüedad de adjunción del sintagma que empieza por &lt;i0&gt;que&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;n1&gt;{l|l|l} &lt;u1&gt;&lt;u2&gt; &lt;u3&gt;{Espanyol}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125637Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;n1&gt; {l|l|l} &lt;u1&gt; &lt;u2&gt; &lt;u3&gt; {Español}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n5&gt; &lt;u8&gt; &lt;i7&gt;Com&lt;/i7&gt; es fa l'avaluació?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130007Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n5&gt; &lt;u8&gt; &lt;i7&gt;¿Cómo&lt;/i7&gt; se hace la evaluación?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; &lt;i1&gt;Hi havia un gat sota l'automòbil&lt;/i1&gt; (1: ``...perquè acabaven de reparar una roda''; 2: ``...i va eixir corrents quan el vaig posar en marxa'') &lt;u3&gt; &lt;i2&gt;Maria va entrar amb una bossa gran.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125607Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; &lt;i1&gt; Hi havia un gat sota l'automòbil&lt;/i1&gt; (1: ``...perquè acabaven de reparar una roda''; 2: ``...i va eixir corrents quan el vaig posar en marxa'') &lt;u3&gt; &lt;i2&gt;Maria va entrar amb una bossa gran.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En aquest cas, la posició on hauria d'anar el subjecte es pot suposar ocupada per un pronom sense forma superficial que dóna lloc a ambigüitat mitjançant mecanismes molt similars als de l'anàfora i per tant, se'ls pot considerar mecanismes lèxics.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124529Z" changeid="Mery">
        <seg>En este caso, la posición donde tendría que ir el sujeto se puede suponer ocupada por un pronombre sin forma superficial que da lugar a ambigüedad mediante mecanismos muy similares a los de la anáfora y, por lo tanto, se les puede considerar mecanismos léxicos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Considerem l'oració &lt;n0&gt; Qui diu que vindrà?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124545Z" changeid="Mery">
        <seg>Consideremos la oración &lt;n0&gt; Qui diu que vindrà?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitat estructural d'adjunció&lt;/i0&gt; (angl.&lt;u1&gt;{&lt;u2&gt; attachment ambiguity}): es tracta d'un cas típic d'ambigüitat estructural que es manifesta quan hi ha un {&lt;u3&gt; adjunt}&lt;p0&gt; (típicament un sintagma preposicional) que es pot inserir de diverses maneres en l'arbre d'anàlisi sintàctica de la frase.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124534Z" changeid="Mery">
        <seg>Ambigüedad estructural de adjunción&lt;/i0&gt; (ingl.&lt;u1&gt;{&lt;u2&gt; attachment ambiguity}): se trata de un caso típico de ambigüedad estructural que se manifiesta cuando hay un {&lt;u3&gt; adjunto}&lt;p0&gt; (típicamente un sintagma preposicional) que se puede insertar de varias maneras en el árbol de análisis sintáctico de la frase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u7&gt; (cast.) &lt;i6&gt;Vale más que las comas&lt;/i6&gt; (1: ``...que els signes de puntuació''; 2:``...que les menges'') &lt;u8&gt; ``El mecánico revisó la suspensión del auto de Garzón'' (1: Aquest mecànic és un expert en legislació i s'ha llegit la resolució judicial sencera; 2: Els amortidors del cotxe de Garzón ja necessitaven una revisió).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183309Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u7&gt; (cast.) &lt;i6&gt; Vale más que las comas &lt;/i6&gt; (1: &quot; … que los signos de puntuación&quot;; 2: &quot; … que comas las natillas&quot;) &lt;u8&gt; &quot; El mecánico revisó la suspensión del auto de Garzón&quot; (1: Este mecánico es un experto en legislación y se ha leído la resolución judicial entera; 2: Los amortiguadores del coche de Garzón ya necesitaban una revisión).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Traducció automàtica i traducció humana]{Sobre la comparació entre traducció auto­mà­tica i traducció humana} &lt;n0&gt; Una visió predominant de l'avaluació dels sistemes de TA és l'anomenada &lt;i0&gt;metàfora del traductor humà&lt;/i0&gt;, segons la qual &lt;u1&gt;{krauwer93j} la tasca consisteix a ``determinar fins a quin punt els constructors del sistema han aconseguit imitar el comportament d'un traductor humà''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130829Z" changeid="Mery">
        <seg>[Traducción automática y traducción humana]{Sobre la comparación entre traducción automática y traducción humana} &lt;n0&gt; Una visión predominante de la evaluación de los sistemas de TA es la llamada &lt;i0&gt;metáfora del traductor humano&lt;/i0&gt;, según la cual &lt;u1&gt;{krauwer93j} la tarea consiste en ``determinar hasta qué punto los constructores del sistema han conseguido imitar el comportamiento de un traductor humano''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>persona del singular del present d'indicatiu del verb &lt;i1&gt;creer&lt;/i1&gt; o del verb &lt;i2&gt;crear&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124525Z" changeid="Mery">
        <seg>persona del singular del presente de indicativo del verbo &lt;i1&gt;creer&lt;/i1&gt; o del verbo &lt;i2&gt;crear&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De l'ambigüitat d'aquestes unitats lèxiques, també se'n sol dir {&lt;u1&gt; ambigüitat lèxica pura}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124524Z" changeid="Mery">
        <seg>La ambigüedad de estas unidades léxicas también se  suele llamar {&lt;u1&gt; ambigüedad léxica pura}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A la vista de la notable similitud lingüística existent entre les dues llengües, es podria pensar que la tasca de traducció automàtica podria, en la majoria dels casos, ser tan senzilla com substituir un a un els mots espanyols pels seus equivalents catalans.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130845Z" changeid="Mery">
        <seg>A la vista de la notable similitud lingüística existente entre las dos lenguas, se podría pensar que la tarea de traducción automática podría, en la mayoría de los casos, ser tan sencilla como sustituir una a una las palabras españolas por sus equivalentes catalanes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>D'una banda, lèxica: el mot &lt;i3&gt;privado&lt;/i3&gt; pot ser un adjectiu (interpretació 1) o un participi (interpretació 2).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125843Z" changeid="Mery">
        <seg>Por un lado, léxica: la palabra &lt;i3&gt;privado&lt;/i3&gt; puede ser un adjetivo (interpretación 1) o un participio (interpretación 2).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; &lt;i1&gt;La comparació dels costos i dels beneficis&lt;/i1&gt; d'usar un sistema de TA en comptes dels serveis de professionals de la traducció: per exemple, si costa més (en despeses de personal) la postedició (revisió) dels textos meta produïts pel sistema (afegint-hi el cost d'usar el sistema de TA) que la traducció completa dels textos origen per part de professionals, l'adopció del sistema de TA no convé a una empresa (p. &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130829Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; &lt;i1&gt;La comparación de los costes y de los beneficios&lt;/i1&gt; de usar un sistema de TA en vez de los servicios de profesionales de la traducción: por ejemplo, si cuesta más (en gastos de personal) la postedición (revisión) de los textos meta producidos por el sistema (añadiendo el coste de usar el sistema de TA) que la traducción completa de los textos origen por parte de profesionales, la adopción del sistema de TA no conviene a una empresa (p. &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Cada mot en espanyol es correspon, de vegades, amb més d'un mot en séverla: es tracta d'un cas típic d'ambigüitat lèxica de transferència.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125901Z" changeid="Mery">
        <seg>Cada palabra en español se corresponde, a veces, con más de una palabra en séverla: se trata de un caso típico de ambigüedad léxica de transferencia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però l'homografia no és l'única causa possible d'ambigüitat lèxica; hi ha mots que són ambigus tot i tenir la mateixa forma lèxica, perquè el que és ambigu és la interpretació del lema.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124523Z" changeid="Mery">
        <seg>Pero la homografía no es la única causa posible de ambigüedad léxica; hay palabras que son ambiguas a pesar de tener la misma forma léxica, porque lo ambiguo es la interpretación del lema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quina característica d'un sistema de traducció automàtica s'ha de considerar com a especialment important quan s'avalua l'aplicació del sistema a l'&lt;i0&gt;assimilació&lt;/i0&gt;?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183549Z" changeid="Mery">
        <seg>¿Qué característica de un sistema de traducción automática debe considerarse como especialmente importante cuando se evalúa la aplicación del sistema para la &lt;i0&gt; asimilación &lt;/i0&gt;?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No, aquest tipus d'ambigüitat exigeix un tractament semàntic com a mínim.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125832Z" changeid="Mery">
        <seg>No, este tipo de ambigüedad exige un tratamiento semántico como mínimo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Només trobem &lt;i28&gt;aduya raerc&lt;/i28&gt;; per tant, l'elegim.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T094313Z" changeid="familia">
        <seg>Sólo encontramos &lt;i28&gt;aduya raerc&lt;/i28&gt;; por lo tanto, la elegimos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Sí, només mirant la categoria lèxica dels mots anteriors i la dels posteriors ja hi ha prou per a saber en quin dels dos casos ens trobem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125636Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; Sí, sólo mirando la categoría léxica de las palabras anteriores y la de las posteriores ya hay bastante para saber en cuál de los dos casos nos encontramos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; canvien el lema i els indicadors de flexió: el mot espanyol &lt;i5&gt;salen&lt;/i5&gt; pot ser la 3a.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124526Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; cambian el lema y los indicadores de flexión: la palabra &lt;i5&gt;salen&lt;/i5&gt; puede ser la 3.ª</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En &lt;i0&gt;-e&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u2&gt;subj.&lt;u3&gt;1a/3a.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130903Z" changeid="Mery">
        <seg>Acabado en &lt;i0&gt;-e&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u2&gt;subj.&lt;u3&gt;1a/3a.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Joan va veure com queia redolant &lt;n2&gt; qui va caure redolant, Felip o Marta?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124529Z" changeid="Mery">
        <seg>Joan va veure com queia redolant &lt;n2&gt; ¿quién cayó rodando, Felip o Marta?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El pronom buit que fa de subjecte de &lt;i1&gt;fa&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125918Z" changeid="Mery">
        <seg>El pronombre vacío que hace de sujeto de  &lt;i1&gt;fa&lt;/i1&gt; .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a poder fer comparacions, estem interessats en la correcció produïda amb el nombre mínim d'operacions d'inserció, esborrament i substitució de mots; aquest nombre mínim es pot considerar una &lt;i0&gt;distància&lt;/i0&gt;.&lt;p1&gt; La recerca d'aquesta manera òptima de corregir pot no ser trivial per a una persona, especialment si els errors apareixen junts i agrupats.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130825Z" changeid="Mery">
        <seg>Para poder hacer comparaciones, estamos interesados en la corrección producida con el número mínimo de operaciones de inserción, borrado y sustitución de palabras; este número mínimo se puede considerar una &lt;i0&gt;distancia&lt;/i0&gt;.&lt;p1&gt; La búsqueda de este modo óptimo  de corregir puede no ser trivial para una persona, especialmente si los errores aparecen juntos y agrupados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{&lt;u3&gt;} es tracta d'un mot homògraf.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125829Z" changeid="Mery">
        <seg>{&lt;u3&gt;} se trata de una palabra homógrafa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Estructural d'origen coordinatiu &lt;u2&gt; Estructural d'adjunció &lt;u3&gt; Extrasentencial per anàfora</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125634Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Estructural de origen coordinativo &lt;u2&gt; Estructural de adjunción &lt;u3&gt; Extrasentencial por anáfora</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>2: A qui has dit que es produiria una telefonada?) &lt;u11&gt; ``A pesar de haber sido soldado, salió despedido del avión'' (1: El sistema fotogràfic estava fortament fixat al fuselatge però es va soltar de l'aparell quan l'avió va girar en ple vol; 2: Malgrat el seu passat militar gloriós, el president el va destituir abans d'arribar a l'aeroport de destinació).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125608Z" changeid="Mery">
        <seg>2: ¿A quién has dicho que habría una llamada de teléfono?) &lt;u11&gt; ``A pesar de haber sido soldado, salió despedido del avión'' (1: El sistema fotográfico estaba fuertemente fijado al fuselaje pero se soltó del aparato cuando el avión giró en pleno vuelo; 2: A pesar de su pasado militar glorioso, el presidente lo destituyó antes de llegar al aeropuerto de destino).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta oració l'hem de desambiguar si la volem traduir, per exemple, a l'anglés, perquè en el primer cas hauríem de dir &lt;i1&gt;study&lt;/i1&gt; i en el segon, &lt;i2&gt;studio&lt;/i2&gt;; per això l'efecte de la polisèmia en traducció pot causar en molts casos l'anomenada {&lt;u2&gt; ambigüitat de transferència}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124524Z" changeid="Mery">
        <seg>Esta oración la tenemos que desambiguar si la queremos traducir, por ejemplo, al inglés, porque en el primer caso tendríamos que decir &lt;i1&gt;study&lt;/i1&gt; y en el segundo, &lt;i2&gt;studio&lt;/i2&gt;; por eso el efecto de la polisemia en traducción puede causar en muchos casos la llamada {&lt;u2&gt; ambigüedad de transferencia}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si voleu, fixeu-vos només en les ambigüitats lèxiques.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125556Z" changeid="Mery">
        <seg>Si queréis, fijaos sólo en las ambigüedades léxicas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt;[(b)] [Les gallines]$_i$ han destrossat el sembrat, però (tu) no les$_i$ mates.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124555Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt;[(b)] [Las gallinas]$_i$ han destrozado el sembrado, pero (tú) no las$_i$ mates.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n6&gt; i l'altra &lt;n2&gt; * PRO diu que qui vindrà?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124546Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n6&gt; y la otra &lt;n2&gt; ¿* PRO dice que quién vendrá?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; No, sempre cal utilitzar informació de caràcter sintàctic per resoldre-la.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125833Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; No, siempre hay que utilizar información de carácter sintáctico para resolverla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt;[Els possessius:] De vegades, el català usa articles determinats i construccions amb el pronom feble &lt;i14&gt;en&lt;/i14&gt; on l'espanyol usa possessius: &lt;i15&gt;cuando hagas cosas así debes valorar sus consecuencias&lt;/i15&gt; $&lt;u13&gt;$ &lt;i16&gt;quan faces coses així n'has de valorar les conseqüències&lt;/i16&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T095804Z" changeid="familia">
        <seg>&lt;u2&gt;[Los posesivos:] A veces, el catalán usa artículos determinados y construcciones con el pronombre átono &lt;i14&gt;en&lt;/i14&gt; donde el español usa posesivos: &lt;i15&gt;cuando hagas cosas así debes valorar sus consecuencias&lt;/i15&gt; $&lt;u13&gt;$ &lt;i16&gt;quan faces coses així n'has de valorar les conseqüències&lt;/i16&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La inclusió d'aquest capítol en el llibre té dues raons: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; D'una banda, estudiar amb una miqueta més de detall els problemes que planteja la traducció automàtica entre dues llengües emparentades.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130842Z" changeid="Mery">
        <seg>La inclusión de este capítulo en el libro tiene dos razones: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Por un lado, estudiar con un poco más de detalle los problemas que plantea la traducción automática entre dos lenguas emparentadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Ambigüitat estructural pura per moviment de Qu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125841Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; Ambigüedad estructural pura por movimiento de Qu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'&lt;i0&gt;ambigüitat estructural deguda a l'el·lipsi&lt;/i0&gt; d'un o més constituents de l'oració, especialment quan aquesta oració hauria de tenir, si s'hagués produït en forma explícita, una estructura paral·lela a la d'una oració anterior (per exemple, en coordinacions, comparacions, etc.).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124539Z" changeid="Mery">
        <seg>La &lt;i0&gt;ambigüedad estructural debida a la elipsis&lt;/i0&gt; de uno o más constituyentes de la oración, especialmente cuando esta oración tendría que tener, si se hubiera producido en forma explícita, una estructura paralela a la de una oración anterior (por ejemplo, en coordinaciones, comparaciones, etc.).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si una oració és ambigua quan té més d'una interpretació possible, això pot tenir dues causes bàsiques: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; un o més mots de l'oració tenen més d'una interpretació possible (és a dir, són &lt;i0&gt;lèxicament ambigus&lt;/i0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124521Z" changeid="Mery">
        <seg>Si una oración es ambigua cuando tiene más de una interpretación posible, esto puede tener dos causas básicas: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; una o más palabras de la oración tienen más de una interpretación posible (es decir, son &lt;i0&gt;léxicamente ambiguas&lt;/i0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; L'estadística d'aparició conjunta de mots en corpus bilingües de textos pot ajudar a resoldre directament l'ambigüitat de transferència quan es disposa de diccionaris de transferència o quan els textos estan alineats.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124710Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; La estadística de aparición conjunta de palabras en corpus bilingües de textos puede ayudar a resolver directamente la ambigüedad de transferencia cuando se dispone de diccionarios de transferencia o cuando los textos están alineados.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Qüestions i exercicis</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130836Z" changeid="Mery">
        <seg>Cuestiones y ejercicios</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, si {&lt;u1&gt; fui&lt;u11&gt;} va seguit de la preposició {&lt;u2&gt; a}, és molt probable que es tracte del verb {&lt;u3&gt; ir}; d'altra banda, si va seguit d'un participi passat, és molt probable que es tracte del verb {&lt;u4&gt; ser&lt;u12&gt;}: es podria fer una categoria gramatical especial per al verb ser i usar tècniques de desambiguació categorial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125910Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, si {&lt;u1&gt; fui&lt;u11&gt;} va seguido de la preposición {&lt;u2&gt; a ,}es muy probable que se trate del verbo {&lt;u3&gt; ir}; por otro lado, si va seguido de un participio pasado, es muy probable que se trate del verbo {&lt;u4&gt; ser&lt;u12&gt;}: se podría hacer una categoría gramatical especial para el verbo ser y usar técnicas de desambiguación categorial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest tipus d'ambigüitat lèxica pot provocar de vegades ambigüitat estructural, causada per la presència de més d'una anàlisi sintàctica acceptable (si, tot i els homògrafs, només n'hi ha una anàlisi acceptable, l'ambigüitat passa desapercebuda per al receptor; això és així perquè habitualment només es consideren estructures acceptables quan es vol assignar interpretació a una oració).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T092025Z" changeid="familia">
        <seg>Este tipo de ambigüedad léxica puede provocar a veces ambigüedad estructural, causada por la presencia de más de un análisis sintáctico aceptable (si, incluso teniendo en cuenta los homógrafos, sólo hay un análisis aceptable, la ambigüedad pasa desapercibida para el receptor; esto es así porque habitualmente solo se consideran estructuras aceptables cuando se quiere asignar una interpretación a una oración).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En general, el coneixement lingüístic permet establir &lt;i0&gt;restriccions&lt;/i0&gt; que prohibeixen certes seqüències de categories lèxiques, però no eliminen completament l'ambigüitat; per això, s'usen sempre conjuntament amb mètodes estadístics com els descrits, que permeten establir &lt;i1&gt;preferències&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124708Z" changeid="Mery">
        <seg>En general, el conocimiento lingüístico permite establecer &lt;i0&gt;restricciones&lt;/i0&gt; que prohíben ciertas secuencias de categorías léxicas, pero no eliminan completamente la ambigüedad; por eso, se usan siempre conjuntamente con métodos estadísticos como los descritos, que permiten establecer &lt;i1&gt;preferencias&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De les 8 ($2&lt;u0&gt; 2&lt;u1&gt; 2$) anàlisis morfològiques possibles de la frase, tres en resulten sintàcticament acceptables, amb interpretacions molt diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124552Z" changeid="Mery">
        <seg>De los 8 ($2&lt;u0&gt; 2&lt;u1&gt; 2$) análisis morfológicos posibles de la frase, tres  resultan sintácticamente aceptables, con interpretaciones muy diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitat</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124518Z" changeid="Mery">
        <seg>Ambigüedad</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Finalment, hi ha algunes homografies fortuïtes (com ara &lt;i11&gt;para&lt;/i11&gt;: preposició i verb).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130851Z" changeid="Mery">
        <seg>Finalmente, hay algunas homografías fortuitas (como por ejemplo &lt;i11&gt;para&lt;/i11&gt;: preposición y verbo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En aquest capítol es presenten alguns dels problemes més importants amb què es pot trobar qui vulga dissenyar un sistema de traducció automàtica per a traduir textos de l'espanyol al català.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130845Z" changeid="Mery">
        <seg>En este capítulo se presentan algunos de los problemas más importantes con los que se puede encontrar quién quiera diseñar un sistema de traducción automática para traducir textos del español al catalán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; Ambigüitat sintàctica o estructural (pura) d'origen coordinatiu: el sintagma &lt;i7&gt;de la tia Pepa&lt;/i7&gt; pot modificar als dos sintagmes nominals coordinats (&lt;i8&gt;galetes i pa&lt;/i8&gt;) o només al segon (&lt;i9&gt;pa&lt;/i9&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125839Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u4&gt; Ambigüedad sintáctica o estructural (pura) de origen coordinativo: el sintagma &lt;i7&gt;de la tia Pepa&lt;/i7&gt; puede modificar a los dos sintagmas nominales coordinados (&lt;i8&gt;galetes i pan&lt;/i8&gt;) o sólo al segundo (&lt;i9&gt;pa&lt;/i9&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, la frase &lt;n0&gt; Joan va portar notícies de Grècia &lt;n3&gt; es pot interpretar de dues maneres: en una, el sintagma preposicional &lt;i2&gt;de Grècia&lt;/i2&gt; modifica &lt;i3&gt;notícies&lt;/i3&gt;; en l'altra, modifica &lt;i4&gt;portar&lt;/i4&gt; (vegeu els arbres de la figura &lt;n6&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124534Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, la frase &lt;n0&gt; Joan va portar notícies de Grècia &lt;n3&gt; se puede interpretar de dos maneras: en una, el sintagma preposicional &lt;i2&gt;de Grècia&lt;/i2&gt; modifica a &lt;i3&gt;notícies&lt;/i3&gt;; en la otra, modifica a &lt;i4&gt;portar&lt;/i4&gt; (véanse los árboles de la figura &lt;n6&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El problema és que falta el subjecte de l'oració subordinada &lt;i0&gt;com queia rodolant&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124529Z" changeid="Mery">
        <seg>El problema es que falta el sujeto de la oración subordinada &lt;i0&gt;com queia redolant&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el mot espanyol &lt;i3&gt;destino&lt;/i3&gt; es pot traduir al català com a {&lt;u3&gt; destí} (sort futura) o &lt;i4&gt;destinació&lt;/i4&gt; (punt d'arribada).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124524Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, la palabra española &lt;i3&gt;destino&lt;/i3&gt; se puede traducir al catalán como {&lt;u3&gt; destí} (suerte futura) o &lt;i4&gt;destinació&lt;/i4&gt; (punto de llegada).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En aquest cas, com en l'exemple &lt;n10&gt;, l'el·lipsi permet dos posicionaments diferents del pronom &lt;i3&gt;qui&lt;/i3&gt; abans del moviment de Qu, però les ambigüitats causades pel moviment de Qu poden produir-se també sense el·lipsi, com en l'exemple &lt;n3&gt; Com dius que ha explicat que vindria?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124546Z" changeid="Mery">
        <seg>En este caso, como en el ejemplo &lt;n10&gt;, la elipsis permite dos posiciones diferentes del pronombre &lt;i3&gt;qui&lt;/i3&gt; antes del movimiento de Qu, pero las ambigüedades causadas por el movimiento de Qu pueden producirse también sin elipsis, como en el ejemplo &lt;n3&gt;Com dius que ha explicat que vindria?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si un mot té només una forma lèxica i una única traducció a una determinada llengua, pot ser encara ambigu?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125833Z" changeid="Mery">
        <seg>Si una palabra tiene solo una forma léxica y una única traducción a una determinada lengua, ¿puede ser todavía ambigua?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Les coincidències d'algunes formes de noms amb adverbis.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130949Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; Las coincidencias de algunas formas de nombres con adverbios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Imaginem que hem pogut segmentar el text espanyol i que hem resolt correctament les ambigüitats lèxiques; si encara decidim fer la traducció mot per mot, ens trobarem que hi ha certes construccions per a les quals la traducció no és correcta, ja que els mots catalans no es corresponen mot per mot amb els espanyols.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130941Z" changeid="Mery">
        <seg>Imaginemos que hemos podido segmentar el texto en español y que hemos resuelto correctamente las ambigüedades léxicas; si todavía decidimos hacer la traducción palabra por palabra, nos encontraremos con que hay ciertas construcciones para las cuales la traducción no es correcta, ya que los términos catalanes no se corresponden palabra por palabra con los términos españoles.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En traducció automàtica, estem interessats a elegir una de les interpretacions possibles, perquè és comú que els mots polisèmics tinguen diverses traduccions (l'&lt;i3&gt;ambigüitat de transferència&lt;/i3&gt; esmentada en l'apartat &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124709Z" changeid="Mery">
        <seg>En traducción automática, estamos interesados en elegir una de las interpretaciones posibles, porque es común que las palabras polisémicas tengan varias traducciones (la &lt;i3&gt;ambigüedad de transferencia&lt;/i3&gt; mencionada en la apartado &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>persona del singular, imperatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124522Z" changeid="Mery">
        <seg>persona del singular, imperativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per sort, aquests problemes es poden resoldre de manera senzilla usant analitzadors morfològics com els que es descriuen en l'epígraf &lt;n1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130848Z" changeid="Mery">
        <seg>Por suerte, estos problemas se pueden resolver de manera sencilla usando analizadores morfológicos como los que se describen en el epígrafe &lt;n1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En &lt;i0&gt;-a&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u4&gt;ind., 3a pers.&lt;u5&gt; sing.&lt;u6&gt;(1a conj.) / subst.&lt;u7&gt;fem.&lt;u8&gt;sing.: &lt;i1&gt;casa&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;pinta&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt; sala&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;toma&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;entrega&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;osa&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130852Z" changeid="Mery">
        <seg>Acabado en &lt;i0&gt;-a&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u4&gt;ind., 3a pers.&lt;u5&gt; sing.&lt;u6&gt;(1a conj.) / sust.&lt;u7&gt;fem.&lt;u8&gt;sing.: &lt;i1&gt;casa&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;pinta&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt; sala&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;toma&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;entrega&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;osa&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; Nota: &lt;i29&gt;séverla&lt;/i29&gt; és &lt;i30&gt;alrevés&lt;/i30&gt; al revés.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125906Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n1&gt; Nota: &lt;i29&gt;séverla&lt;/i29&gt; es &lt;i30&gt;alrevés&lt;/i30&gt; al revés.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>O el mot &lt;i0&gt;cap&lt;/i0&gt; pot ser un substantiu (``part superior del cos''), un verb (forma del verb ``cabre''), un adjectiu o pronom (``no n'hi ha cap''), o part de la preposició composta ``cap a''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124551Z" changeid="Mery">
        <seg>O la palabra &lt;i0&gt;cap&lt;/i0&gt; puede ser un sustantivo (``parte superior del cuerpo''), un verbo (forma del verbo ``cabre''), un adjetivo o pronombre (``no n'hi ha cap''), o parte de la preposición compuesta ``cap a''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; i afegeixen la pregunta clau: ``Què vol dir &lt;i2&gt;bo&lt;/i2&gt; o &lt;i3&gt;millor&lt;/i3&gt; en aquest context?'' La resposta a totes aquestes preguntes és molt difícil, com diu &lt;u1&gt;{minnis94j}: ``el fet que no s'haja proposat cap métode d'avaluació o de mesurament estàndard és un bon indicador de la magnitud del problema''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130004Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n1&gt; y añaden la pregunta clave: ``¿Qué quiere decir &lt;i2&gt;bueno&lt;/i2&gt; o &lt;i3&gt;mejor &lt;/i3&gt; en este contexto?'' La respuesta a todas estas preguntas es muy difícil, como dice &lt;u1&gt;{minnis94j}: ``el hecho de que no se haya propuesto ningún método de evaluación o de medición estándar es un buen indicador de la magnitud del problema''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homografia verb conjugat--adjectiu:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130900Z" changeid="Mery">
        <seg>Homografía verbo conjugado--adjetivo:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'experiència ens ajuda a fer prediccions que en general tenen èxit, però de vegades hi ha oracions ``enganyoses'' que ``ens porten a l'hort'' (anomenades, per això, en anglés &lt;i1&gt;garden-path sentences&lt;/i1&gt;; de fet) ja que en cert punt del procés ens obliguen a descartar la predicció feta i reinterpretar el que havíem llegit fins a aquell punt (l'estudi dels moviments oculars durant la lectura donen pistes molt rellevants sobre l'existència d'aquests processos).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124832Z" changeid="Mery">
        <seg>La experiencia nos ayuda a hacer predicciones que en general tienen éxito, pero a veces hay oraciones ``engañosas'' que nos inducen a error (llamadas en inglés &lt;i1&gt;garden-path sentences&lt;/i1&gt;, &quot;oraciones que llevan al jardín&quot;), puesto que en cierto punto del proceso nos obligan a descartar la predicción hecha y reinterpretar lo que habíamos leído hasta aquel punto (el estudio de los movimientos oculares durante la lectura da pistas muy relevantes sobre la existencia de estos procesos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Altres homògrafs: &lt;i0&gt;como&lt;/i0&gt; (conjunció i forma de &lt;i1&gt;comer&lt;/i1&gt;), &lt;i2&gt;ora&lt;/i2&gt; (conjunció i forma de &lt;i3&gt;orar&lt;/i3&gt;), &lt;i4&gt;bien&lt;/i4&gt; (conjunció, substantiu i adverbi)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130939Z" changeid="Mery">
        <seg>Otros homógrafos: &lt;i0&gt;como&lt;/i0&gt; (conjunción y forma de &lt;i1&gt;comer&lt;/i1&gt;), &lt;i2&gt;ora&lt;/i2&gt; (conjunción y forma de &lt;i3&gt;orar&lt;/i3&gt;), &lt;i4&gt;bien&lt;/i4&gt; (conjunción, sustantivo y adverbio)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, per a evitar aquesta ambigüitat, es considera convenient &lt;i1&gt;però no obligatòria&lt;/i1&gt; en català la solució alternativa amb preposició &lt;i2&gt;als gal·lesos&lt;/i2&gt; per a la segona interpretació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124539Z" changeid="Mery">
        <seg>De hecho, para evitar esta ambigüedad, se considera en catalán conveniente, &lt;i1&gt;pero no obligatoria&lt;/i1&gt; la solución alternativa con preposición &lt;i2&gt;als gal·lesos&lt;/i2&gt; para la segunda interpretación.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En canvi, en l'oració &lt;n7&gt; no considerem la primera interpretació (encara que siga la preferida sintàcticament), perquè no és gens versemblant que les cadires tinguen pany (hem usat informació semàntica basada en les nostres creences sobre el món).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125606Z" changeid="Mery">
        <seg>En cambio, en la oración &lt;n7&gt; no consideramos la primera interpretación (aunque sea la preferida sintácticamente), porque no es nada verosímil que las sillas tengan cerradura (hemos usado información semántica basada en nuestras creencias sobre el mundo).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; No, perquè les dues formes &lt;i1&gt;vendo&lt;/i1&gt; s'escriuen exactament igual.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125635Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; No, porque las dos formas &lt;i1&gt;vendo&lt;/i1&gt; se escriben exactamente igual.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Sí, hi ha prou amb fer l'anàlisi morfològica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130950Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Sí, es suficiente con hacer el análisis morfológico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un problema similar el presenta l'establiment (opcional) de la concordança del participi, inexistent en espanyol en situacions com ara &lt;i6&gt;todavía no la hemos estudiado con profundidad&lt;/i6&gt; $&lt;u9&gt;$ &lt;i7&gt;encara no l'hem estudiada amb profunditat&lt;/i7&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130943Z" changeid="Mery">
        <seg>Un problema similar lo presenta el establecimiento en catalán (opcional) de la concordancia del participio, inexistente en español en situaciones como por ejemplo &lt;i6&gt;todavía no la hemos estudiado con profundidad&lt;/i6&gt; $&lt;u9&gt;$ &lt;i7&gt;encara no l'hem estudiada amb profunditat&lt;/i7&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La qualitat és una combinació (en proporcions difícils de determinar&lt;p1&gt; diu: ``La raó per la qual el mesurament de la qualitat és difícil és, per descomptat, el fet que la qualitat siga un concepte tan polifacètic i intangible''.}) de diversos factors, com ara: l'&lt;i9&gt;intel·ligibilitat&lt;/i9&gt; dels documents traduïts per part dels usuaris; la &lt;i10&gt;precisió&lt;/i10&gt; o &lt;i11&gt;fidelitat&lt;/i11&gt; amb què el text traduït comunica el significat del document original (les quals han de ser jutjades per part de persones bilingües coneixedores de la temàtica dels documents); l'adequació de l'estil o del registre dels documents traduïts, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130008Z" changeid="Mery">
        <seg>La calidad es una combinación (en proporciones difíciles de determinar&lt;p1&gt; dice: ``La razón por la cual la medición de la calidad es difícil es, por supuesto, el hecho de que la calidad sea un concepto tan polifacético e intangible''.}) de varios factores, como por ejemplo: la &lt;i9&gt;inteligibilidad&lt;/i9&gt; de los documentos traducidos por parte de los usuarios; la &lt;i10&gt;precisión&lt;/i10&gt; o &lt;i11&gt;fidelidad&lt;/i11&gt; con que el texto traducido comunica el significado del documento original (las cuales tienen que ser juzgadas por parte de personas bilingües conocedoras de la temática de los documentos); la adecuación del estilo o del registro de los documentos traducidos, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u16&gt; ``Serviran polp a la gallega'' (1: Serviran polp a una senyora de Galícia; 2: Serviran polp preparat a l'estil gallec).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125615Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u16&gt; ``Serviran polp a la gallega'' (1: Servirán pulpo a una señora de Galicia; 2: Servirán pulpo preparado al estilo gallego).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De vegades, l'anàlisi sintàctica d'una oració es complica per la presència de fenòmens de moviment de constituents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124544Z" changeid="Mery">
        <seg>A veces, el análisis sintáctico de una oración se complica por la presencia de fenómenos de movimiento de constituyentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Indiqueu quina classe d'ambigüitat presenten aquestes frases (justifiqueu molt breument la vostra resposta): &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; &lt;i0&gt;Expulsaran l'alcalde de la ciutat&lt;/i0&gt; (1: ``L'alcalde de la ciutat serà expulsat.'' 2: ``L'alcalde serà expulsat de la ciutat'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T092829Z" changeid="familia">
        <seg>Indicad qué clase de ambigüedad presentan estas frases (justificad muy brevemente vuestra respuesta): &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; &lt;i0&gt;Expulsaran l'alcalde de la ciutat&lt;/i0&gt; (1: &quot;El alcalde de la ciudad será expulsado'' 2: ``El alcalde será expulsado de la ciudad'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Considereu l'homògraf espanyol &lt;i0&gt;vendo&lt;/i0&gt; (``Te vendo un coche'' ``Y yo, ¿para qué quiero un coche vendado?'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125634Z" changeid="Mery">
        <seg>Considerad el homógrafo &lt;i0&gt;vendo&lt;/i0&gt; (``Te vendo un coche'' ``Y yo, ¿para qué quiero un coche vendado?'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Jo la vaig posar damunt de la taula&lt;/i2&gt; (1: ``Vaig posar Maria damunt de la taula''; 2: ``Vaig posar la bossa damunt de la taula'') &lt;u4&gt; &lt;i3&gt;Què vols, galetes o pa de la tia Pepa?&lt;/i3&gt; (Les galetes són també de la tia Pepa?) &lt;u5&gt; &lt;i4&gt;Posa una mà de paper en la impressora i connecta-la.&lt;/i4&gt; (Ha de connectar la mà de paper o la impressora?) &lt;u6&gt; &lt;i5&gt;Us han dit que vaja?&lt;/i5&gt; (Qui ha d'anar?).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T092930Z" changeid="familia">
        <seg>Jo la vaig posar damunt de la taula&lt;/i2&gt; (1: ``Vaig posar Maria damunt de la taula''; 2: ``Vaig posar la bossa damunt de la taula') &lt;u4&gt; &lt;i3&gt;Què vols, galetes o pa de la tia Pepa?&lt;/i3&gt; (¿Las galletas son también de la tía Pepa?) &lt;u5&gt; &lt;i4&gt;Posa una mà de paper en la impressora i connecta-la.&lt;/i4&gt; (¿Hay que conectar la mano de papel o la impresora?) &lt;u6&gt; &lt;i5&gt;Us han dit que vaja?&lt;/i5&gt; (¿Quién tiene que ir?).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(1a conj.) / adj.&lt;u5&gt;masc.&lt;u6&gt;i fem.&lt;u7&gt;sing.: &lt;i1&gt;leve&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;ausente&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;presente&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130904Z" changeid="Mery">
        <seg>(1a conj.) / adj.&lt;u5&gt;masc.&lt;u6&gt;y fem.&lt;u7&gt;sing.: &lt;i1&gt;leve&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;ausente&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;presente&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El pronom &lt;i37&gt;la&lt;/i37&gt; pot tenir tres antecedents: &lt;i38&gt;la venedora&lt;/i38&gt;, &lt;i39&gt;la descripció&lt;/i39&gt; o &lt;i40&gt;la urbanització projectada&lt;/i40&gt; i, per tant, tres interpretacions diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125855Z" changeid="Mery">
        <seg>El pronombre &lt;i37&gt;la&lt;/i37&gt; puede tener tres antecedentes: &lt;i38&gt;la venedora&lt;/i38&gt;, &lt;i39&gt;la descripció&lt;/i39&gt; o &lt;i40&gt;la urbanització projectada &lt;/i40&gt; y, por lo tanto, tres interpretaciones diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>mots) polisèmiques: si diem que algú &lt;n1&gt; Treballa en l'estudi que li van encarregar &lt;n2&gt; podem referir-nos a un investigador o a un decorador, depenent de quina interpretació assignem al mot polisèmic &lt;i0&gt;estudi&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124524Z" changeid="Mery">
        <seg>palabras) polisémicas: si decimos que alguien &lt;n1&gt; Treballa en l'estudi que li van encarregar &lt;n2&gt; podemos referirnos a un investigador o a un decorador, dependiendo de qué interpretación asignemos a la palabra polisémica &lt;i0&gt;estudi&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homògrafs adjectiu--adverbi: &lt;i0&gt;mucho&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;poco&lt;/i1&gt;, {&lt;u1&gt; fuerte}...</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130938Z" changeid="Mery">
        <seg>Homógrafos adjetivo--adverbio: &lt;i0&gt;mucho&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;poco&lt;/i1&gt;, {&lt;u1&gt; fuerte}...</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a poder fer l'avaluació predictiva, és crucial que els avaluadors tinguen, en primer lloc, un model que descriga aproximadament el funcionament del sistema de traducció automàtica (relacionat amb la tipologia del sistema, és a dir, de transferència morfològica, sintàctica, etc., vegeu el cap. &lt;n0&gt;), i, en segon lloc, un conjunt de textos o frases d'avaluació (&lt;i0&gt;test suite&lt;/i0&gt;) que els permeta obtenir detalls concrets sobre les dades lingüístiques (p.ex., regles) que usa aquell model.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183902Z" changeid="Mery">
        <seg>Para poder hacer la evaluación predictiva, es crucial que los evaluadores tengan, en primer lugar, un modelo que describa aproximadamente el funcionamiento del sistema de traducción automática (relacionado con la tipología del sistema, es decir, de transferencia morfológica, sintáctica, etc., véase la cabecera. &lt;n0&gt;), y, en segundo lugar, un conjunto de textos o frases de evaluación (&lt;i0&gt; test suite &lt;/i0&gt;) que les permita obtener detalles concretos sobre los datos lingüísticos (p . ej., reglas) que usa ese modelo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitat estructural pura d'adjunció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125843Z" changeid="Mery">
        <seg>Ambigüedad estructural pura de adjunción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si llegiu els mots al revés, veureu per què s'han elegit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125907Z" changeid="Mery">
        <seg>Si leéis las palabras al revés, veréis por qué se han elegido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u0&gt; L'oració conté una o més unitats lèxiques (p.ex.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124523Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u0&gt; La oración contiene una o más unidades léxicas (p.ej.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Com que la majoria dels sistemes comercials no ens donen suficient informació sobre la naturalesa del model, els haurem de tractar com una &lt;i1&gt;caixa negra&lt;/i1&gt;; la intuïció de la persona avaluadora, el seu coneixement d'altres sistemes o de la història de les empreses involucrades (per exemple, quant a l'adquisició de tecnologia d'altres empreses) i la seua habilitat per a elegir exemples reveladors li permetran determinar aspectes bàsics del model de traducció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183529Z" changeid="Mery">
        <seg>Como la mayoría de los sistemas comerciales no nos dan suficiente información sobre la naturaleza del modelo, los tendremos que tratar como una &lt;i1&gt; caja negra &lt;/i1&gt;; la intuición de la persona evaluadora, su conocimiento de otros sistemas o de la historia de las empresas involucradas (por ejemplo, en cuanto a la adquisición de tecnología de otras empresas) y su habilidad para elegir ejemplos reveladores le permitirán determinar aspectos básicos del modelo de traducción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt;[dirección postal:] &lt;i0&gt;dirección&lt;/i0&gt; pot ser &lt;i1&gt;obmur&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;odnam&lt;/i2&gt; o &lt;i3&gt;ragul&lt;/i3&gt;; &lt;i4&gt;postal&lt;/i4&gt; només és &lt;i5&gt;atrac&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125902Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n0&gt; &lt;u1&gt;[dirección postal:] &lt;i0&gt;dirección&lt;/i0&gt; puede ser &lt;i1&gt;obmur&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;odnam&lt;/i2&gt; o &lt;i3&gt; ragul&lt;/i3&gt;; &lt;i4&gt;postal&lt;/i4&gt; sólo es &lt;i5&gt;atrac&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Mireu l'exemple &lt;n0&gt; &lt;u9&gt; (c) &lt;u10&gt; (b).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125919Z" changeid="Mery">
        <seg>Mirád el ejemplo &lt;n0&gt; &lt;u9&gt; (c) &lt;u10&gt; (b).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt;{sager93b} ho formula dient que ``S'ha argumentat que la qualitat dels documents produïts mitjançant traducció automàtica s'hauria d'avaluar en termes de la identitat amb productes humans''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130829Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt;{sager93b} lo formula diciendo que ``Se ha argumentado que la calidad de los documentos producidos mediante traducción automática se tendría que evaluar en términos de la identidad con productos humanos''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En &lt;i0&gt;-e&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u4&gt;subj., 1a/3a pers.&lt;u5&gt;sing.&lt;u6&gt;(1a conj.) / subst.&lt;u7&gt;masc.&lt;u8&gt; i fem.&lt;u9&gt;sing.: &lt;i1&gt;cante&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;deje&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;sobre&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;pose&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;apunte&lt;/i5&gt; &lt;u2&gt; Pres.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130857Z" changeid="Mery">
        <seg>Acabado en &lt;i0&gt;-e&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u4&gt;subj., 1a/3a pers.&lt;u5&gt;sing.&lt;u6&gt;(1a conj.) / sust.&lt;u7&gt;masc.&lt;u8&gt; i fem.&lt;u9&gt;sing.: &lt;i1&gt;cante&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;deje&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;sobre&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;pose&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;apunte&lt;/i5&gt; &lt;u2&gt; Pres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La naturalesa de l'avaluació d'un sistema de TA depén de diversos factors: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; &lt;i0&gt;Per a què&lt;/i0&gt; es fa l'avaluació?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130005Z" changeid="Mery">
        <seg>La naturaleza de la evaluación de un sistema de TA depende de varios factores: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; &lt;i0&gt;¿Para qué&lt;/i0&gt; se hace la evaluación?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta varietat d'interpretacions es deu al fet que hi ha tres mots en la frase que poden pertànyer a dues categories lèxiques diferents: &lt;i3&gt;time&lt;/i3&gt; pot ser verb (&lt;i4&gt;cronometrar&lt;/i4&gt;) i substantiu (&lt;i5&gt;temps&lt;/i5&gt;), &lt;i6&gt;flies&lt;/i6&gt; pot ser verb (&lt;i7&gt;vola&lt;/i7&gt;) i substantiu (&lt;i8&gt;mosques&lt;/i8&gt;) i &lt;i9&gt;like&lt;/i9&gt; pot ser verb (&lt;i10&gt;agradar&lt;/i10&gt;) i preposició (&lt;i11&gt;com&lt;/i11&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124552Z" changeid="Mery">
        <seg>Esta variedad de interpretaciones se debe a que hay tres palabras en la frase que pueden pertenecer a dos categorías léxicas diferentes: &lt;i3&gt;time&lt;/i3&gt; puede ser verbo (&lt;i4&gt;cronometrar&lt;/i4&gt;) y sustantivo (&lt;i5&gt;tiempo&lt;/i5&gt;), &lt;i6&gt;flies&lt;/i6&gt; puede ser verbo (&lt;i7&gt;vuela&lt;/i7&gt;) y sustantivo (&lt;i8&gt;moscas&lt;/i8&gt;) y &lt;i9&gt;like&lt;/i9&gt; puede ser verbo (&lt;i10&gt;gustar&lt;/i10&gt;) y preposición (&lt;i11&gt;como&lt;/i11&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitats mixtes</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124550Z" changeid="Mery">
        <seg>Ambigüedades mixtas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt;[dirección general:] &lt;i16&gt;general&lt;/i16&gt; és &lt;i17&gt;latot&lt;/i17&gt; i només trobem &lt;i18&gt;latot odnam&lt;/i18&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125904Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u4&gt;[dirección general:] &lt;i16&gt;general&lt;/i16&gt; es &lt;i17&gt;latot&lt;/i17&gt; y sólo encontramos &lt;i18&gt;latot odnam&lt;/i18&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es poden trobar molts exemples; per exemple, entre $L_1 =$ espanyol i $L_2 =$ català, tenim: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Ayer por la mañana vino tarde $&lt;u3&gt;$ *Ahir pel demà vi vesprada (Ahir de matí va venir tard).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125911Z" changeid="Mery">
        <seg>Se pueden encontrar muchos ejemplos; por ejemplo, entre $L_1 =$ español y $L_2 =$ catalán, tenemos: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Ayer por la mañana vino tarde $&lt;u3&gt;$ *Ahir pel demà vi vesprada (Ahir de matí va venir tard).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{freqüència} &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125638Z" changeid="Mery">
        <seg>{frecuencia} &lt;br0&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un altre exemple: l'oració &lt;n0&gt; Han posat un banc nou a la plaça &lt;n1&gt; pot tenir dues interpretacions, segons la interpretació que s'assigne al mot polisèmic &lt;i0&gt;banc&lt;/i0&gt; (``seient estret i llarg'' o bé ``institució financera'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124524Z" changeid="Mery">
        <seg>Otro ejemplo: la oración &lt;n0&gt; Han posat un banc nou a la plaça &lt;n1&gt; puede tener dos interpretaciones, según la interpretación que se asigne a la palabra polisémica &lt;i0&gt;banc&lt;/i0&gt; (``asiento estrecho y largo'' o bien ``institución financiera'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u5&gt;[diseño moderno:] &lt;i19&gt;diseño&lt;/i19&gt; pot ser &lt;i20&gt;raerc&lt;/i20&gt; o &lt;i21&gt;atnip&lt;/i21&gt;; &lt;i22&gt;moderno&lt;/i22&gt; és &lt;i23&gt;aídla&lt;/i23&gt;; &lt;i24&gt;aídla atnip&lt;/i24&gt; és molt més freqüent que &lt;i25&gt;aídla raerc&lt;/i25&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125905Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u5&gt;[diseño moderno:] &lt;i19&gt;diseño&lt;/i19&gt; puede ser &lt;i20&gt;raerc&lt;/i20&gt; o atnip &lt;i21&gt;&lt;/i21&gt;; &lt;i22&gt;moderno&lt;/i22&gt; es &lt;i23&gt;aídla&lt;/i23&gt;; &lt;i24&gt;aídla atnip&lt;/i24&gt; es mucho más frecuente que &lt;i25&gt;aídla raerc&lt;/i25&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per això, no és possible assignar una interpretació clara a oracions sintàcticament incorrectes, com ara &lt;n0&gt; *Llegeix mare llibres la &lt;n3&gt; encara que els mots tinguen interpretació independentment, ni tampoc a una oració sintàcticament correcta que continga algun mot al qual no podem assignar cap interpretació: &lt;n1&gt; La mare *ingurpleix llibres &lt;n4&gt; Com veurem més endavant, trobem una complicació addicional: en algunes oracions, hi ha parts de l'estructura sintàctica que no es reflecteixen en cap mot, perquè generen &lt;i0&gt;categories buides&lt;/i0&gt; que no tenen una representació fonètica o gràfica explícita.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183053Z" changeid="Mery">
        <seg>Por eso, no es posible asignar una interpretación clara a oraciones sintácticamente incorrectas, como por ejemplo &lt;n0&gt; *Llegeix mare llibres la &lt;n3&gt; aunque las palabras tengan una interpretación independientemente, ni tampoco a una oración sintácticamente correcta que contenga alguna palabra a la que no podemos asignarle ninguna interpretación: &lt;n1&gt; La mare *ingurpleix llibres &lt;n4&gt; Como veremos más adelante, encontramos una complicación adicional: en algunas oraciones, hay partes de la estructura sintáctica que no se reflejan en ninguna palabra, porque generan &lt;i0&gt;categorías vacías&lt;/i0&gt; que no tienen una representación fonética o gráfica explícita.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Doncs bé, en aquestos casos, es pot assignar més d'una forma lògica a una oració.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124705Z" changeid="Mery">
        <seg>Pues bien, en estos casos, se puede asignar más de una forma lógica a una oración.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'avaluació la poden fer: &lt;n2&gt; &lt;u5&gt; les persones que presumiblement usaran el sistema o l'adquiriran per a una empresa (avaluació d'adequació) o professionals externs (&lt;i6&gt;consultors&lt;/i6&gt;) contractats a l'efecte; &lt;u6&gt; els investigadors, equips de desenvolupament, programadors (avaluació diagnòstica), molt especialment durant el desenvolupament d'un sistema de TA; &lt;u7&gt; qualsevol dels dos grups anteriors (avaluació del funcionament).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130006Z" changeid="Mery">
        <seg>La evaluación la pueden hacer: &lt;n2&gt; &lt;u5&gt; las personas que presumiblemente usarán el sistema o lo adquirirán para una empresa (evaluación de adecuación) o profesionales externos (&lt;i6&gt;consultores&lt;/i6&gt;) contratados al efecto; &lt;u6&gt; los investigadores, los equipos de desarrollo, los programadores (evaluación diagnóstica), muy especialmente durante el desarrollo de un sistema de TA; &lt;u7&gt; cualquiera de los dos grupos anteriores (evaluación del funcionamiento).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A més, aquest tipus d'avaluació és molt costós, ja que per a obtenir una medició fiable de la qualitat és necessari corregir textos de milers de paraules.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130827Z" changeid="Mery">
        <seg>Además, este tipo de evaluación es muy costoso, ya que para obtener una medición fiable de la calidad es necesario corregir textos de miles de palabras.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;p0&gt; A tall d'exemple, considereu aquestes dues frases estructuralment idèntiques afectades per ambigüitat d'adjunció: &lt;n0&gt; &lt;n2&gt; Porta'm les claus de l'armari gran &lt;n4&gt; &lt;n1&gt; &lt;n3&gt; Porta'm les claus de la cadira verda &lt;n5&gt; En l'oració &lt;n6&gt;, podem dubtar, ja que no sabem si les claus són les que obrin l'armari o les que estan allà guardades.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125606Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;p0&gt; A modo de ejemplo, considerad estas dos frases estructuralmente idénticas afectadas por ambigüedad de adyunción: &lt;n0&gt; &lt;n2&gt; Porta'm les claus de l'armari gran &lt;n4&gt; &lt;n1&gt; &lt;n3&gt; Porta'm les claus de la cadira verda &lt;n5&gt; En la oración &lt;n6&gt;, podemos dudar, puesto que no sabemos si las llaves son las que abren el armario o las que están allí guardadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n4&gt; a pesar de no tenir cap ambigüitat lèxica ni estructural aparent.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124704Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n4&gt; a pesar de no tener ninguna ambigüedad léxica ni estructural aparente.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els problemes augmenten si la concordança s'ha de produir entre sintagmes distants: &lt;i4&gt;el calor producido por el motor ha resultado ser nefasto&lt;/i4&gt; $&lt;u8&gt;$ &lt;i5&gt;la calor produïda pel motor ha resultat ser nefasta&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130942Z" changeid="Mery">
        <seg>Los problemas aumentan si la concordancia se tiene que producir entre sintagmas distantes: &lt;i4&gt;el calor producido por el motor ha resultado ser nefasto&lt;/i4&gt; $&lt;u8&gt;$ &lt;i5&gt;la calor produïda pel motor ha resultat ser nefasta&lt;/i5&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homògrafs adjectiu--preposició: &lt;i0&gt;bajo&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130910Z" changeid="Mery">
        <seg>Homógrafos adjetivo--preposición: &lt;i0&gt;bajo&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; L'oració és ambigua per l'ambigüitat lèxica (homografia) de &lt;i6&gt;soldado&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T093814Z" changeid="familia">
        <seg>&lt;u2&gt; La oración es ambigua por la ambigüedad léxica (homografía) de  &lt;i6&gt;soldado&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Resolució de la polisèmia}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124708Z" changeid="Mery">
        <seg>{Resolución de la polisemia}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La desambiguació s'efectua usant informació procedent de tres fonts: el &lt;i1&gt;cotext&lt;/i1&gt; (intern al text o discurs) i el &lt;i2&gt;context&lt;/i2&gt; (extern al text o discurs però relacionat amb ell) i fonts de coneixement addicionals.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124708Z" changeid="Mery">
        <seg>La desambiguación se efectúa usando información procedente de tres fuentes: el &lt;i1&gt;cotexto&lt;/i1&gt; (interno al texto o discurso) y el &lt;i2&gt;contexto&lt;/i2&gt; (externo al texto o discurso pero relacionado con él) y fuentes de conocimiento adicionales.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'espanyol ---com les altres llengües romàniques--- té molts homògrafs.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130850Z" changeid="Mery">
        <seg>El español ---como las otras lenguas románicas--- tiene muchos homógrafos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En la primera interpretació és un participi en la forma passiva &lt;i7&gt;haber sido soldado&lt;/i7&gt;; en la segona és un substantiu masculí singular.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125842Z" changeid="Mery">
        <seg>En la primera interpretación es un participio en forma pasiva &lt;i7&gt;haber sido soldado&lt;/i7&gt;; en la segunda es un sustantivo masculino singular.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En particular, qualsevol avaluació predictiva necessita tenir una idea clara sobre el nivell d'anàlisi que es fa en el sistema de TA, ja que el nivell d'anàlisi és el que determina més la naturalesa d'un sistema (vegeu l'apartat &lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183542Z" changeid="Mery">
        <seg>En particular, cualquier evaluación predictiva necesita tener una idea clara sobre el nivel de análisis que se hace en el sistema de TA, ya que el nivel de análisis es el que determina más la naturaleza de un sistema (véase el apartado&lt;n1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;}no es pot resoldre si no es fa l'anàlisi sintàctica completa de la frase, ja aquesta és l'única manera d'elegir l'anàlisi morfològica correcta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125837Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; {&lt;u6&gt;}no se puede resolver si no se hace el análisis sintáctico completo de la frase, ya que esta es la única manera de elegir el análisis morfológico correcto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Es pot fer sempre correctament aquesta operació en un sistema de traducció automàtica que no faça anàlisi sintàctica?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130950Z" changeid="Mery">
        <seg>¿Se puede hacer siempre correctamente esta operación en un sistema de traducción automática que no haga análisis sintáctico?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u1&gt; Decidir la traducció del pronom espanyol &lt;i0&gt;se&lt;/i0&gt; (pot ser &lt;i1&gt;se&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;li&lt;/i2&gt; o &lt;i3&gt;els&lt;/i3&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130947Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n1&gt; &lt;u1&gt; Decidir la traducción del pronombre español &lt;i0&gt;se&lt;/i0&gt; (puede ser &lt;i1&gt;se&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;le&lt;/i2&gt; o &lt;i3&gt;los&lt;/i3&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>D'altra banda, sempre s'ha de tenir en compte que els mètodes d'avaluació de la qualitat depenen de l'ús que es pensa donar al sistema de TA &lt;u0&gt;{arnold93j}; per exemple, l'avaluació d'un sistema que s'usa per a la &lt;i0&gt;disseminació&lt;/i0&gt; de material és ben diferent de l'avaluació d'un sistema usat per a l'&lt;i1&gt;assimilació&lt;/i1&gt; d'informació.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130828Z" changeid="Mery">
        <seg>Por otro lado, siempre se tiene que tener en cuenta que los métodos de evaluación de la calidad dependen del uso que se piensa dar al sistema de TA &lt;u0&gt;{arnold93j}; por ejemplo, la evaluación de un sistema que se usa para la  &lt;i0&gt;diseminación&lt;/i0&gt; de material es muy diferente de la evaluación de un sistema usado para la &lt;i1&gt;asimilación&lt;/i1&gt; de información.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta informació podria servir per a traduir després de l'espanyol a l'anglés i elegir {&lt;u6&gt; destiny} o &lt;i12&gt;destination&lt;/i12&gt; en cada cas amb molta probabilitat d'èxit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124710Z" changeid="Mery">
        <seg>Esta información podría servir para traducir después del español al inglés y elegir {&lt;u6&gt;destiny} o &lt;i12&gt;destination&lt;/i12&gt; en cada caso con mucha probabilidad de éxito.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha oracions que són ambigües tant perquè contenen mots ambigus com perquè tenen més d'una estructura sintàctica possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124550Z" changeid="Mery">
        <seg>Hay oraciones que son ambiguas tanto porque contienen palabras ambiguas como porque tienen más de una estructura sintáctica posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat lèxica categorial d'un mot{&lt;u4&gt;} &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;}no es pot resoldre mai si no s'usa informació semàntica sobre el text o sobre els mots contigus.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125837Z" changeid="Mery">
        <seg>La ambigüedad léxica categorial de una palabra{&lt;u4&gt;} &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;}no se puede resolver nunca si no se usa información semántica sobre el texto o sobre las palabras contiguas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Sí, encara que no continga pronoms o altres expressions anafòriques susceptibles de tenir més d'un antecedent possible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125831Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; Sí, aunque no contenga pronombres u otras expresiones anafóricas susceptibles de tener más de un antecedente posible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En el cas concret de l'espanyol i el català, la proximitat lingüística entre les dues llengües fa que siga abordable el disseny de sistemes de traducció automàtica que generen textos d'un nivell de correcció tal que resulte més rendible revisar el resultat en brut produït pel programa que fer la traducció completa (mireu la p. &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130845Z" changeid="Mery">
        <seg>En el caso concreto del español y el catalán, la proximidad lingüística entre las dos lenguas hace que sea abordable el diseño de sistemas de traducción automática que generen textos de un nivel de corrección tal que resulte más rentable revisar el resultado en bruto producido por el programa que hacer la traducción completa (mirad la p. &lt;n0&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Un &lt;i1&gt;adjunt&lt;/i1&gt; és un sintagma o constituent que, conjuntament amb un altre sintagma o constituent, forma un constituent del mateix tipus que aquest últim (per exemple, un sintagma nominal més un sintagma preposicional formen un sintagma nominal); en un cert sentit, l'adjunt no és necessari sinó opcional.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124534Z" changeid="Mery">
        <seg>Un &lt;i1&gt;adjunto&lt;/i1&gt; es un sintagma o constituyente que, junto con otro sintagma o constituyente, forma un constituyente del mismo tipo que este último (por ejemplo, un sintagma nominal más un sintagma preposicional forman un sintagma nominal); en cierto sentido, el adjunto no es necesario sino opcional.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>persona del plural del present d'indicatiu del verb salir o del present de subjuntiu del verb &lt;i6&gt;salar&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124526Z" changeid="Mery">
        <seg>persona del plural del presente de indicativo del verbo salir o del presente de subjuntivo del verbo &lt;i6&gt;salar&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, si llegim &lt;n6&gt; Va aprendre a afaitar-se en dos minuts &lt;n12&gt; podríem considerar la interpretació que s'hi parla de la durada de l'afaitat com a més probable que la que interpreta que s'hi parla de la durada de l'aprenentatge, ja que en el segon cas potser hauria estat més natural dir &lt;n7&gt; Va aprendre en dos minuts a afaitar-se &lt;n13&gt; La regla que afavoreix que els adjunts s'associen a l'últim sintagma que els admeta se sol anomenar regla de &lt;i2&gt;clausura tardana&lt;/i2&gt; ---angl.&lt;u4&gt;&lt;i3&gt;late closure&lt;/i3&gt;---; per exemple, aquesta regla afavoreix el primer dels arbres de la figura &lt;n1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124833Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, si leemos &lt;n6&gt;  Va aprendre a afaitar-se en dos minuts &lt;n12&gt; podríamos considerar la interpretación referida a la duración del afeitado más probable que la que se refiere a la duración del aprendizaje, puesto que en el segundo caso quizás habría sido más natural decir &lt;n7&gt; Aprendió en dos minutos a afeitarse &lt;n13&gt; La regla que favorece que los adjuntos se asocien al último sintagma que los admita se suele denominar regla de &lt;i2&gt;clausura tardía&lt;/i2&gt; ---angl.&lt;u4&gt;&lt;i3&gt;late closure&lt;/i3&gt;---; por ejemplo, esta regla favorece el primero de los árboles de la figura &lt;n1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt;[dirección asistida:] &lt;i13&gt;asistida&lt;/i13&gt; és &lt;i14&gt;aduya&lt;/i14&gt; i només trobem &lt;i15&gt;aduya odnam&lt;/i15&gt;: per tant, l'elegim.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125904Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt;[dirección asistida:] &lt;i13&gt;asistida&lt;/i13&gt; es &lt;i14&gt;aduya&lt;/i14&gt; y sólo encontramos &lt;i15&gt;aduya odnam&lt;/i15&gt;: por lo tanto, la elegimos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, l'oració &lt;n2&gt; Té molts amics &lt;n5&gt; té un subjecte buit (també anomenat el·líptic).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124520Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, la oración &lt;n2&gt; Té molts amics &lt;n5&gt; tiene un sujeto vacío (también denominado elíptico).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Els mots &lt;i0&gt;la&lt;/i0&gt; i &lt;i1&gt;bata&lt;/i1&gt; poden pertànyer cada un a dues categories lèxiques diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125859Z" changeid="Mery">
        <seg>Las palabras &lt;i0&gt;la&lt;/i0&gt; y &lt;i1&gt;bata&lt;/i1&gt; pueden pertenecer cada una a dos categorías léxicas diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>subj., 1a i 3a pers.&lt;u9&gt;sing.&lt;u10&gt;(2a i 3a conj.) / subst.&lt;u11&gt;fem.&lt;u12&gt;sing.: &lt;i7&gt;bata&lt;/i7&gt;, &lt;i8&gt;tema&lt;/i8&gt;, &lt;i9&gt;meta&lt;/i9&gt; &lt;u3&gt; Altres: &lt;i10&gt;era&lt;/i10&gt; (verb &lt;i11&gt;ser&lt;/i11&gt;, 1a i 3a pers.&lt;u13&gt;sing.&lt;u14&gt;pretèrit imperf.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130853Z" changeid="Mery">
        <seg>subj., 1a i 3a pers.&lt;u9&gt;sing.&lt;u10&gt;(2a i 3a conj.) / sust.&lt;u11&gt;fem.&lt;u12&gt;sing.: &lt;i7&gt;bata&lt;/i7&gt;, &lt;i8&gt;tema&lt;/i8&gt;, &lt;i9&gt;meta&lt;/i9&gt; &lt;u3&gt; Otros: &lt;i10&gt;era&lt;/i10&gt; (verbo &lt;i11&gt;ser&lt;/i11&gt;, 1a i 3a pers.&lt;u13&gt;sing.&lt;u14&gt;pretérito imperfecto</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De fet, matemàticament, ho és: s'anomena &lt;i1&gt;distància d'edició&lt;/i1&gt; (angl. &lt;i2&gt;edit distance&lt;/i2&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130010Z" changeid="Mery">
        <seg>De hecho, matemáticamente, lo es: se denomina &lt;i1&gt;distancia de edición&lt;/i1&gt; (ingl. &lt;i2&gt;edit distance&lt;/i2&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha un tipus d'avaluació que es pot considerar com a cas particular de l'avaluació diagnòstica definida més amunt, encara que no s'use estrictament per a millorar el funcionament d'un sistema, sinó només per a predir el comportament del sistema en situacions noves.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130832Z" changeid="Mery">
        <seg>Hay un tipo de evaluación que se puede considerar como caso particular de la evaluación diagnóstica definida más arriba, aunque no se use estrictamente para mejorar el funcionamiento de un sistema, sino solo para predecir el comportamiento del sistema en situaciones nuevas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Dos arbres per a la frase ``Posa els llençols i els cobertors nets a l'armari'' (SN = sintagma nominal, SA = sintagma adjectival).}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124533Z" changeid="Mery">
        <seg>{Dos árboles para la frase ``Posa els llençols i els cobertors nets a l'armari'' (SN = sintagma nominal, SA = sintagma adjetival).}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les estructures, abans del moviment, i de la formació de l'estructura de relatiu, es podrien representar així: &lt;n0&gt; &lt;u7&gt; Ens va explicar &lt;i26&gt;de quina manera&lt;/i26&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183425Z" changeid="Mery">
        <seg>Las estructuras, antes del movimiento y de la formación de la estructura de relativo, se podrían representar así: &lt;n0&gt; &lt;u7&gt; Ens va explicar &lt;i26&gt; de quina manera &lt;/i26&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Si la traducció del mot &lt;i0&gt;destino&lt;/i0&gt; a l'anglés és &lt;i1&gt;destination&lt;/i1&gt;, la traducció correcta al català és &lt;i2&gt;destinació&lt;/i2&gt;, ja que s'ha elegit la interpretació ``punt final o finalitat d'un procés o desplaçament''; si és &lt;i3&gt;destiny&lt;/i3&gt;, la traducció correcta al català és &lt;i4&gt;destí&lt;/i4&gt;, ja que s'ha elegit la interpretació ``sort futura que ens reserva l'atzar''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125908Z" changeid="Mery">
        <seg>Si la traducción de la palabra &lt;i0&gt;destino&lt;/i0&gt; al inglés es &lt;i1&gt;destination&lt;/i1&gt;, la traducción correcta al catalán es &lt;i2&gt;destinació&lt;/i2&gt;, puesto que se ha elegido la interpretación ``punto final o finalidad de un proceso o desplazamiento''; si es &lt;i3&gt;destiny&lt;/i3&gt;, la traducción correcta al catalán es &lt;i4&gt;destí&lt;/i4&gt;, puesto que se ha elegido la interpretación ``suerte futura que nos reserva el azar''.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquestes estratègies són d'utilitat en els sistemes de traducció automàtica per transferència sintàctica pura, ja que no s'hi fa cap processament semàntic.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125356Z" changeid="Mery">
        <seg>Estas estrategias son de utilidad en los sistemas de traducción automática por transferencia sintáctica pura, puesto que no se hace ningún procesamiento semántico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El sintagma preposicional &lt;i13&gt;a l'hospital&lt;/i13&gt; pot modificar el sintagma verbal &lt;i14&gt;li van donar&lt;/i14&gt; o el sintagma verbal &lt;i15&gt;es refà de la pallisa que li van donar&lt;/i15&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125844Z" changeid="Mery">
        <seg>El sintagma preposicional &lt;i13&gt;a l'hospital&lt;/i13&gt; puede modificar el sintagma verbal &lt;i14&gt;li van donar&lt;/i14&gt; o el sintagma verbal &lt;i15&gt;es refà de la pallisa que li van donar&lt;/i15&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>{Resolució de l'ambigüitat estructural}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124711Z" changeid="Mery">
        <seg>{Resolución de la ambigüedad estructural}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, l'oració &lt;n1&gt; La mata el vol &lt;n3&gt; pot voler dir dues coses, segons l'elecció de categories lèxiques (``l'acte de volar li provoca la mort'' o ``la planta sent estima per ell'').</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124554Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, la oración &lt;n1&gt; La mata el vol &lt;n3&gt; puede querer decir dos cosas, según la elección de categorías léxicas (``el acto de volar le provoca la muerte'' o ``la planta siente aprecio por él'').</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; &lt;i8&gt;mentir&lt;/i8&gt;/&lt;i9&gt;mentar&lt;/i9&gt;: com &lt;i10&gt;sentir&lt;/i10&gt;/&lt;i11&gt;sentar&lt;/i11&gt; &lt;u4&gt; &lt;i12&gt;vendar&lt;/i12&gt;/&lt;i13&gt;vender&lt;/i13&gt;: &lt;i14&gt;vendo&lt;/i14&gt;, &lt;i15&gt;venda&lt;/i15&gt;, {&lt;u11&gt; vendas}, &lt;i16&gt;vendamos&lt;/i16&gt;, &lt;i17&gt;vendáis&lt;/i17&gt;, &lt;i18&gt;vendan&lt;/i18&gt;, &lt;i19&gt;vende&lt;/i19&gt;, &lt;i20&gt;vendes&lt;/i20&gt;, &lt;i21&gt;vendemos&lt;/i21&gt;, &lt;i22&gt;vendéis&lt;/i22&gt;, {&lt;u12&gt; venden}.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130928Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; &lt;i8&gt;mentir&lt;/i8&gt;/&lt;i9&gt;mentar&lt;/i9&gt;: como &lt;i10&gt;sentir&lt;/i10&gt;/&lt;i11&gt;sentar&lt;/i11&gt; &lt;u4&gt; &lt;i12&gt;vendar&lt;/i12&gt;/&lt;i13&gt;vender&lt;/i13&gt;: &lt;i14&gt;vendo&lt;/i14&gt;, &lt;i15&gt;venda&lt;/i15&gt;, {&lt;u11&gt; vendas}, &lt;i16&gt;vendamos&lt;/i16&gt;, &lt;i17&gt;vendáis&lt;/i17&gt;, &lt;i18&gt;vendan&lt;/i18&gt;, &lt;i19&gt;vende&lt;/i19&gt;, &lt;i20&gt;vendes&lt;/i20&gt;, &lt;i21&gt;vendemos&lt;/i21&gt;, &lt;i22&gt;vendéis&lt;/i22&gt;, {&lt;u12&gt; venden}.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Ambigüitat lèxica que necessita una anàlisi sintàctica per a ser resolta: l'expressió multimot &lt;i5&gt;sesenta y cinco&lt;/i5&gt; pot ser un únic numeral (català &lt;i6&gt;seixanta-cinc&lt;/i6&gt;) o dos numerals coordinats (català &lt;i7&gt;seixanta i cinc&lt;/i7&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T094114Z" changeid="familia">
        <seg>&lt;u2&gt; Ambigüedad léxica que necesita un análisis sintáctico para ser resuelta: la expresión compuesta &lt;i5&gt;sesenta y cinco&lt;/i5&gt; puede ser un único numeral (catalán &lt;i6&gt;seixanta-cinc&lt;/i6&gt;) o dos numerales coordinados (&lt;i7&gt;seixanta i cinc&lt;/i7&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una de les perspectives més interessants per a analitzar i ordenar els tipus d'ambigüitat descrits més amunt ens la proporciona l'anomenat &lt;i0&gt;principi de composicionalitat&lt;/i0&gt; &lt;u0&gt;{radford99b}: &lt;n0&gt; {&lt;u1&gt; La interpretació d'una oració està determinada per la interpretació dels mots que apareixen en l'oració i per l'estructura sintàctica de l'oració.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124520Z" changeid="Mery">
        <seg>Una de las perspectivas más interesantes para analizar y ordenar los tipos de ambigüedad descritos previamente nos la proporciona el llamado &lt;i0&gt;principio de composicionalidad&lt;/i0&gt; &lt;u0&gt;{radford99b}: &lt;n0&gt; {&lt;u1&gt; La interpretación de una oración está determinada por la interpretación de las palabras que aparecen en la oración y por la estructura sintáctica de la oración.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Podríeu pensar que, sent l'espanyol i el català tan similars sintàcticament, els problemes serien poc importants: el capítol intenta convéncer-vos que les coses no són tan senzilles com podrien semblar a primera vista.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130843Z" changeid="Mery">
        <seg>Podríais pensar que, siendo el español y el catalán tan similares sintácticamente, los problemas serían poco importantes: el capítulo intenta convenceros de que las cosas no son tan sencillas como podrían parecer a primera vista.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, la frase anglesa &lt;n0&gt; Time flies like an arrow &lt;n2&gt; vol dir normalment &lt;i0&gt;El temps vola (com una fletxa)&lt;/i0&gt; però també són possibles altres dues interpretacions (semànticament destrellatades però sintàcticament impecables): &lt;i1&gt;A les mosques del temps els agrada una fletxa&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;Cronometra les mosques com una fletxa&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124552Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, la frase inglesa &lt;n0&gt; Time flies like an arrow &lt;n2&gt; quiere decir normalmente &lt;i0&gt;El tiempo vuela (como una flecha)&lt;/i0&gt; pero también son posibles otras dos interpretaciones (semánticamente sin sentido, pero sintácticamente impecables): &lt;i1&gt;A las moscas del tiempo les gusta una flecha&lt;/i1&gt; o &lt;i2&gt;Cronometra a las moscas como una flecha&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitat estructural pura</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124530Z" changeid="Mery">
        <seg>Ambigüedad estructural pura</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u12&gt; ``Els lladres van ser atrapats a una fàbrica incendiada per un policia'' (1: Els lladres van ser capturats pel comissari a una fàbrica abandonada; 2: La fàbrica on van ser capturats va ser l'objectiu d'un agent piròman).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125608Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u12&gt; ``Els lladres van ser atrapats a una fàbrica incendiada per un policia'' (1: Los ladrones fueron capturados por el comisario en una fábrica abandonada; 2: La fábrica donde fueron capturados fue el objetivo de un agente pirómano).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Ambigüitat lèxica pura (polisèmia) del mot &lt;i3&gt;gat&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183823Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt;Ambigüedad léxica pura (polisemia) de la palabra &lt;i3&gt;gat&lt;/i3&gt;l</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u13&gt; Ambigüitat de l'oració per polisèmia (ambigüitat lèxica) del mot &lt;i45&gt;número&lt;/i45&gt; (part d'una actuació / comptes econòmics)</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125856Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u13&gt; Ambigüedad de la oración por polisemia (ambigüedad léxica) de la palabra &lt;i45&gt;número&lt;/i45&gt; (parte de una actuación / cuentas económicas)</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, el mot &lt;i11&gt;riu&lt;/i11&gt; és homògraf perquè té tres formes lèxiques: &lt;i12&gt;riu&lt;/i12&gt;, substantiu, masculí singular; &lt;i13&gt;riure&lt;/i13&gt;, verb, 3a.&lt;u3&gt;persona del singular, present d'indicatiu, i &lt;i14&gt;riure&lt;/i14&gt;, verb, 2a.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124522Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, la palabra &lt;i11&gt;riu&lt;/i11&gt; es homógrafa porque tiene tres formas léxicas: &lt;i12&gt;riu&lt;/i12&gt;, sustantivo, masculino singular; &lt;i13&gt;riure&lt;/i13&gt;, verbo, 3.ª&lt;u3&gt;persona del singular, presente de indicativo, y &lt;i14&gt;riure&lt;/i14&gt;, verbo, 2.ª</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u10&gt; ``A qui has dit que telefonarien''?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125607Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u10&gt; &quot;A qui has dit que telefonarien?&quot;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a resoldre l'ambigüitat d'un mot polisèmic s'ha d'usar informació semàntica; per a resoldre l'ambigüitat lèxica categorial sol ser suficient usar informació sintàctica (per exemple, la categoria gramatical del mots anterior i posterior); però, és possible resoldre l'ambigüitat deguda a l'homografia de mots de la mateixa categoria usant només la sintaxi o és necessari l'ús d'informació semàntica?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T093416Z" changeid="familia">
        <seg>Para resolver la ambigüedad de una palabra polisémica se debe usar información semántica; para resolver la ambigüedad léxica categorial suele ser suficiente usar información sintáctica (por ejemplo, la categoría gramatical de las palabras anterior y posterior), pero ¿es posible resolver la ambigüedad debida a la homografía de palabras de la misma categoría usando solo la sintaxis o es necesario el uso de información semántica?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Indiqueu com es podria usar la informació present en aquestes traduccions per a resoldre les ambigüitats que es troba un sistema de traducció automàtica quan tradueix &lt;i0&gt;els mateixos textos&lt;/i0&gt; a una altra llengua $L_3$ (Martin Kay, de Xerox Palo Alto, Califòrnia, anomena aquest procés &lt;i1&gt;triangulació en la traducció&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125603Z" changeid="Mery">
        <seg>Indicad cómo se podría usar la información presente en estas traducciones para resolver las ambigüedades que se encuentra un sistema de traducción automática cuando traduce &lt;i0&gt;los mismos textos&lt;/i0&gt; a otra lengua $L_3$ (Martin Kay, de Xerox Palo Alto, California, denomina este proceso &lt;i1&gt;triangulación en la traducción&lt;/i1&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u10&gt;{hutchins96u} distingeix entre tres tipus bàsics d'avaluació: &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; l'&lt;i1&gt;avaluació d'adequació&lt;/i1&gt;, que serveix per a ``determinar la idoneïtat dels sistemes de TA en un context operacional especificat'' ---per exemple, per a decidir si el sistema de TA és bo per a traduir el correu comercial d'una empresa alimentària---; &lt;u2&gt; l'{&lt;u11&gt; avaluació diagnòstica}, que serveix per a ``identificar limitacions, errors o deficiències, les quals poden ser corregides o millorades'' ---per exemple, defectes en el tractament de la concordança verbal de les oracions subordinades---, i &lt;u3&gt; l'&lt;i2&gt;avaluació de funcionament&lt;/i2&gt;, ``per a valorar l'estat de desenvolupament del sistema o les diferents realitzacions tècniques'' ---per exemple, si el programa és robust, ràpid, fa un ús racional de la memòria del sistema, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130005Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u10&gt;{hutchins96u} distingue entre tres tipos básicos de evaluación: &lt;n1&gt; &lt;u1&gt; la &lt;i1&gt;evaluación de adecuación&lt;/i1&gt;, que sirve para ``determinar la idoneidad de los sistemas de TA en un contexto operacional especificado'' ---por ejemplo, para decidir si el sistema de TA es bueno para traducir el correo comercial de una empresa alimenticia---; &lt;u2&gt; la {&lt;u11&gt; evaluación diagnóstica}, que sirve para ``identificar limitaciones, errores o deficiencias, los cuales pueden ser corregidos o mejorados'' ---por ejemplo, defectos en el tratamiento de la concordancia verbal de las oraciones subordinadas---, y  &lt;u3&gt; la &lt;i2&gt;evaluación de funcionamiento&lt;/i2&gt;, ``para valorar el estado de desarrollo del sistema o las diferentes realizaciones técnicas'' ---por ejemplo, si el programa es robusto, rápido, hace un uso racional de la memoria del sistema, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Buscarem, entre les possibles traduccions dels grups de dos mots, les que apareguen més freqüentment en el corpus i les elegirem.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125902Z" changeid="Mery">
        <seg>Buscaremos, entre las posibles traducciones de los grupos de dos palabras, las que aparezcan más frecuentemente en el corpus y las elegiremos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Homògrafs verb conjugat--preposició: &lt;i0&gt;bajo&lt;/i0&gt;, {&lt;u1&gt; cabe}, &lt;i1&gt;entre&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;para&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;sobre&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130908Z" changeid="Mery">
        <seg>Homógrafos verbo conjugado--preposición: &lt;i0&gt;bajo&lt;/i0&gt;, {&lt;u1&gt; cabe}, &lt;i1&gt;entre&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;para&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;sobre&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En absència d'informació lèxica o semàntica, l'ambigüitat estructural{&lt;u4&gt;} &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} és impossible de resoldre.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125831Z" changeid="Mery">
        <seg>En ausencia de información léxica o semántica, la ambigüedad estructural{&lt;u4&gt;} &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; {&lt;u5&gt;} es imposible de resolver.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a il·lustrar aquest fet, es presenta un assaig de classificació ---no exhaustiva--- dels homògrafs espanyols:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130851Z" changeid="Mery">
        <seg>Para ilustrar este hecho, se presenta un ensayo de clasificación ---no exhaustiva--- de los homógrafos españoles:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u0&gt;{arnold94b} plantegen el problema així: &lt;n0&gt; &lt;u2&gt; Com es pot decidir si un sistema de TA és &lt;i0&gt;bo&lt;/i0&gt;?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130004Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u0&gt;{arnold94b} plantean el problema así: &lt;n0&gt; &lt;u2&gt; ¿Cómo se puede decidir si un sistema de TA es &lt;i0&gt;bueno&lt;/i0&gt;?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En la primera interpretació &lt;i30&gt;les&lt;/i30&gt; és un pronom i &lt;i31&gt;creus&lt;/i31&gt; és un verb, i formen junts un sintagma verbal; en la segona &lt;i32&gt;les&lt;/i32&gt; és un article i &lt;i33&gt;creus&lt;/i33&gt; és un substantiu i formen junts un sintagma nominal.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125853Z" changeid="Mery">
        <seg>En la primera interpretación &lt;i30&gt;les&lt;/i30&gt; es un pronombre y  &lt;i31&gt;creus&lt;/i31&gt; es un verbo, y forman juntos un sintagma verbal; en la segunda &lt;i32&gt;les&lt;/i32&gt; es un artículo y &lt;i33&gt; creus&lt;/i33&gt; es un sustantivo y forman juntos un sintagma nominal.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Però de vegades no és tan fàcil: per exemple, l'espanyol uneix moltes vegades diversos mots en un sol mot, sense que s'hi puguen distingir els mots components; en català, llevat de contraccions com &lt;i0&gt;al&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;pels&lt;/i1&gt;, i &lt;i2&gt;del&lt;/i2&gt;, sempre queda alguna indicació d'aquesta unió, com ara un apòstrof o un guionet.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T095258Z" changeid="familia">
        <seg>Pero a veces no es tan fácil: por ejemplo, el español muchas veces une varias palabras en una sola palabra, sin que se  puedan distinguir los términos componentes; en catalán, salvo contracciones como &lt;i0&gt;al&lt;/i0&gt;, &lt;i1&gt;pels&lt;/i1&gt; y &lt;i2&gt;del&lt;/i2&gt;, siempre queda alguna indicación de esta unión, como por ejemplo un apóstrofe o un guion.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El pronom &lt;i2&gt;li&lt;/i2&gt; pot tenir els antecedents &lt;i3&gt;Mario&lt;/i3&gt; i &lt;i4&gt;la seua mare</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125919Z" changeid="Mery">
        <seg>El pronombre &lt;i2&gt;li &lt;/i2&gt;puede tener los antecedentes &lt;i3&gt;Mario&lt;/i3&gt; y  &lt;i4&gt;la seua mare</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En &lt;i0&gt;-o&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; 1a pers.&lt;u3&gt;del present d'indicatiu / subst.&lt;u4&gt;masc.&lt;u5&gt;sing.: &lt;i1&gt;oso&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;remiendo&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;riego&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;mando&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;canto&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;cardo&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt;recibo&lt;/i7&gt;, &lt;i8&gt;abono&lt;/i8&gt;, &lt;i9&gt;saldo&lt;/i9&gt;; &lt;u2&gt; altres: &lt;i10&gt;vino&lt;/i10&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130859Z" changeid="Mery">
        <seg>Acabado en &lt;i0&gt;-o&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; 1a pers.&lt;u3&gt;del presente de indicativo / sust.&lt;u4&gt;masc.&lt;u5&gt;sing.: &lt;i1&gt;oso&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;remiendo&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;riego&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;mando&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;canto&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;cardo&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt;recibo&lt;/i7&gt;, &lt;i8&gt;abono&lt;/i8&gt;, &lt;i9&gt;saldo&lt;/i9&gt;; &lt;u2&gt; otros: &lt;i10&gt;vino&lt;/i10&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `les mates' ) ) ) &lt;n7&gt; &lt;n8&gt; &lt;u4&gt;{Dos arbres per a la segona oració coordinada en ``Les gallines han destrossat el sembrat però no les mates'' (NEG = negació).}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T092125Z" changeid="familia">
        <seg>  `les mates' ) ) ) &lt;n7&gt; &lt;n8&gt; &lt;u4&gt;{Dos árboles para la segunda oración coordinada en ``Les gallines han destrossat el sembrat, però no les mates'' (NEG = negación).}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Una de les fonts més importants d'homografia és la coincidència entre algunes terminacions de la flexió verbal i algunes terminacions de la flexió nominal i adjectival (&lt;i1&gt;-a&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;-as&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;-o&lt;/i3&gt;, &lt;i4&gt;-e&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;-es&lt;/i5&gt;), ja que involucra categories lèxiques obertes amb molts membres.&lt;p0&gt; Però hi ha, a més, altres fonts menys productives d'ambigüitat, com ara la coincidència d'algunes de les terminacions del present d'indicatiu dels verbs en &lt;i8&gt;-ar&lt;/i8&gt; amb les del present de subjuntiu dels verbs en &lt;i9&gt;-er&lt;/i9&gt; i &lt;i10&gt;-ir&lt;/i10&gt; i al revés.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130850Z" changeid="Mery">
        <seg>Una de las fuentes más importantes de homografía es la coincidencia entre algunas terminaciones de la flexión verbal y algunas terminaciones de la flexión nominal y adjetival (&lt;i1&gt;-a ,&lt;/i1&gt; &lt;i2&gt;-as&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;-o ,&lt;/i3&gt; &lt;i4&gt;-e&lt;/i4&gt;, &lt;i5&gt;-es&lt;/i5&gt;), ya que esto involucra categorías léxicas abiertas con muchos miembros.&lt;p0&gt; Pero hay, además, otras fuentes menos productivas de ambigüedad, como por ejemplo la coincidencia de algunas de las terminaciones del presente de indicativo de los verbos acabados en &lt;i8&gt;-ar&lt;/i8&gt; con las del presente de subjuntivo de los verbos acabados en &lt;i9&gt;-er&lt;/i9&gt; y -ir &lt;i10&gt;&lt;/i10&gt; y a la inversa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>  `de Grècia' ) ) ) ) ) &lt;n0&gt; &lt;n1&gt; &lt;n5&gt; &lt;n6&gt; (.SI.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124536Z" changeid="Mery">
        <seg>  `de Grècia' ) ) ) ) ) &lt;n0&gt; &lt;n1&gt; &lt;n5&gt; &lt;n6&gt; (.SÍ.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u12&gt; Ambigüitat de l'oració deguda a l'ambigüitat lèxica per anàfora: el pronom &lt;i41&gt;'ls&lt;/i41&gt; i el pronom nul PRO que fa de subjecte de &lt;i42&gt;es barallen&lt;/i42&gt; poden tenir els antecedents &lt;i43&gt;els professors&lt;/i43&gt; i &lt;i44&gt;els alumnes&lt;/i44&gt; i, per tant, poden tenir interpretacions diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125855Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u12&gt; Ambigüedad de la oración debida a la ambigüedad léxica por anáfora: el pronombre &lt;i41&gt;'ls&lt;/i41&gt; y el pronombre nulo PRO que hace de sujeto de &lt;i42&gt;es barallen&lt;/i42&gt; pueden tener los antecedentes &lt;i43&gt;els profesors&lt;/i43&gt; y &lt;i44&gt;els alumnes&lt;/i44&gt; y, por lo tanto, pueden tener interpretaciones diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Una ambigüitat sintàctica de l'oració subordinada ``el que fa''</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125835Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; Una ambigüedad sintáctica de la oración subordinada ``el que fa''</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>D'altra banda, perquè l'avaluació siga útil els conjunts de prova haurien d'estar dissenyats de manera que abraçaren conjunts complets de fenòmens lingüístics que es manifesten amb freqüència rellevant en les situacions reals de traducció que es volen avaluar, ja que es vol predir el comportament del sistema en aquestes situacions concretes.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130836Z" changeid="Mery">
        <seg>Por otro lado, para que la evaluación sea útil, los conjuntos de prueba tendrían que estar diseñados de forma que abarquen conjuntos completos de fenómenos lingüísticos que se manifiestan con frecuencia notable en las situaciones reales de traducción que se quieren evaluar, ya que se quiere predecir el comportamiento del sistema en estas situaciones concretas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>També explica per què l'oració &lt;n3&gt; El gos va mossegar l'home &lt;n8&gt; no té la mateixa interpretació que la frase &lt;n4&gt; L'home va mossegar el gos &lt;n9&gt; Aquestes oracions no volen dir el mateix perquè, malgrat tenir els mateixos mots, l'estructura sintàctica no és la mateixa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T090938Z" changeid="familia">
        <seg>También explica por qué la oración &lt;n3&gt; El gos va mossegar l'home &lt;n8&gt; no tiene la misma interpretación que la frase &lt;n4&gt; L'home va mossegar el gos &lt;n9&gt; Estas oraciones no quieren decir lo mismo porque, a pesar de que contienen las mismas palabras, la estructura sintáctica no es la misma.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; La polisèmia de la preposició.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125836Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; La polisemia de la preposición.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; Però és que, a més, la traducció de referència pot no estar disponible; a més, en la majoria dels casos no hi ha una única traducció acceptable.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130826Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; Pero es que, además, la traducción de referencia puede no estar disponible; además, en la mayoría de los casos no hay una única traducción aceptable.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>El sintagma nominal &lt;i9&gt;cançons de bressol&lt;/i9&gt; pot modificar només el segon sintagma verbal &lt;i10&gt;cantar&lt;/i10&gt; o el sintagma verbal complet &lt;i11&gt;ballar i cantar&lt;/i11&gt; (és a dir, &lt;i12&gt;cançons de bressol&lt;/i12&gt; pot ser objecte directe només del segon verb o dels dos).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125844Z" changeid="Mery">
        <seg>El sintagma nominal &lt;i9&gt;cançons de bressol&lt;/i9&gt; puede modificar sólo el segundo sintagma verbal &lt;i10&gt;cantar&lt;/i10&gt; o el sintagma verbal completo &lt;i11&gt;ballar i cantar&lt;/i11&gt; (es decir, &lt;i12&gt;cançons de bressol&lt;/i12&gt; puede ser el objeto directo solo del segundo verbo o de los dos).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Hi ha ambigüitats de tipus lèxic que poden ser sempre correctament resoltes després de fer una anàlisi morfològica.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125626Z" changeid="Mery">
        <seg>Hay ambigüedades de tipo léxico que se pueden resolver siempre correctamente después de hacer un análisis morfológico.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Indica quina d'aquestes tres és la font més important d'homografia (ambigüitat lèxica categorial) de l'espanyol: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Les coincidències d'algunes formes d'alguns noms i d'alguns adjectius amb certes formes conjugades d'alguns verbs.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130948Z" changeid="Mery">
        <seg>Indica cuál de estas tres es la fuente más importante de homografía (ambigüedad léxica categorial) del español: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Las coincidencias de algunas formas de algunos nombres y de algunos adjetivos con ciertas formas conjugadas de algunos verbos.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>[Concordança de gènere i nombre:] De vegades el gènere i el nombre d'un mot varien de l'espanyol al català.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130941Z" changeid="Mery">
        <seg>[Concordancia de género y número:] A veces el género y el número de una palabra varía del español al catalán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En &lt;i0&gt;-es&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u3&gt;subj., 2a pers.&lt;u4&gt;sing.&lt;u5&gt;(1a conj.) / subst.&lt;u6&gt;masc.&lt;u7&gt; i fem.&lt;u8&gt;pl.: &lt;i1&gt;sales&lt;/i1&gt; (verb &lt;i2&gt;salar&lt;/i2&gt;), &lt;i3&gt;ases&lt;/i3&gt; (verb &lt;i4&gt;asar&lt;/i4&gt;), &lt;i5&gt;cantes&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;dejes&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt;sobres&lt;/i7&gt;, &lt;i8&gt;poses&lt;/i8&gt;, &lt;i9&gt;apuntes&lt;/i9&gt; &lt;u2&gt; Pres.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130858Z" changeid="Mery">
        <seg>Acabado en &lt;i0&gt;-es&lt;/i0&gt;: &lt;n0&gt; &lt;u1&gt; Pres.&lt;u3&gt;subj., 2a pers.&lt;u4&gt;sing.&lt;u5&gt;(1a conj.) / sust.&lt;u6&gt;masc.&lt;u7&gt; y fem.&lt;u8&gt;pl.: &lt;i1&gt;sales&lt;/i1&gt; (verbo &lt;i2&gt;salar&lt;/i2&gt;), &lt;i3&gt;ases&lt;/i3&gt; (verbo &lt;i4&gt;asar&lt;/i4&gt;), &lt;i5&gt;cantes&lt;/i5&gt;, &lt;i6&gt;dejes&lt;/i6&gt;, &lt;i7&gt;sobres&lt;/i7&gt;, &lt;i8&gt;poses&lt;/i8&gt;, &lt;i9&gt;apuntes&lt;/i9&gt; &lt;u2&gt; Pres.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per a elegir-ne un, podem, per exemple, prendre tots els possibles sentits del mot ambigu i assignar-los el sentit associat al concepte que està més prop dels conceptes representats pels mots veïns en el text.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124709Z" changeid="Mery">
        <seg>Para elegir uno, podemos, por ejemplo, tomar todos los posibles sentidos de la palabra ambigua y asignarles el sentido asociado al concepto que está más cerca de los conceptos representados por palabras vecinas en el texto.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Moltes vegades, l'ambigüitat lèxica no és ni polisèmia ({&lt;u1&gt; estació}, {&lt;u2&gt; bomba}), ni ambigüitat lèxica amb canvi de categoria gramatical ({&lt;u3&gt; sobre} [preposició, substantiu i, en la varietat valenciana, verb], {&lt;u4&gt; riu} [substantiu i verb]) sinó que succeeix perquè dues formes {&lt;u5&gt; de la mateixa categoria lèxica&lt;u18&gt;} són homògrafes: {&lt;u6&gt; volem&lt;u19&gt;} pot ser una forma del verb {&lt;u7&gt; volar&lt;u20&gt;} i del verb {&lt;u8&gt; voler&lt;u21&gt;}; {&lt;u9&gt; podeu&lt;u22&gt;} pot ser una forma del verb {&lt;u10&gt; poder&lt;u23&gt;} i del verb {&lt;u11&gt; podar}; en espanyol, {&lt;u12&gt; creo&lt;u24&gt;} és una forma de {&lt;u13&gt; creer&lt;u25&gt;} o de {&lt;u14&gt; crear}, {&lt;u15&gt; fui} és una forma de {&lt;u16&gt; ir&lt;u26&gt;} o de {&lt;u17&gt; ser}, etc.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125813Z" changeid="Mery">
        <seg>Muchas veces la ambigüedad léxica no es ni polisemia ({&lt;u1&gt; estación}, {&lt;u2&gt; bomba}), ni ambigüedad léxica con cambio de categoría gramatical ({&lt;u3&gt; sobre} [preposición, sustantivo y verbo], {&lt;u4&gt; río} [sustantivo y verbo]), sino que sucede porque dos formas {&lt;u5&gt; de la misma categoría léxica &lt;u18&gt;} son homógrafas: {&lt;u6&gt; volem &lt;u19&gt;} puede ser una forma del verbo {&lt;u7&gt; volar &lt;u20&gt;} y del verbo {&lt;u8&gt; voler &lt;u21&gt;}; {&lt;u9&gt; podeu &lt;u22&gt;} puede ser una forma del verbo {&lt;u10&gt; poder &lt;u23&gt; } y del verbo {&lt;u11&gt; podar}; {&lt;u12&gt; creo &lt;u24&gt;} es una forma de {&lt;u13&gt; creer &lt;u25&gt;} o de {&lt;u14&gt; crear}, {&lt;u15&gt; fui} es una forma de {&lt;u16&gt; ir&lt;u26&gt;} o de {&lt;u17&gt; ser}, etc.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Altres terminacions: &lt;i0&gt;sal&lt;/i0&gt; (verb &lt;i1&gt;salir&lt;/i1&gt;) &lt;i2&gt;mentís&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;pagaré&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130900Z" changeid="Mery">
        <seg>Otras terminaciones: &lt;i0&gt;sal&lt;/i0&gt; (verbo &lt;i1&gt;salir&lt;/i1&gt;) &lt;i2&gt;mentís&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;pagaré&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquests mots s'anomenen habitualment &lt;i0&gt;polisèmics&lt;/i0&gt; i aquest tipus d'ambigüitat, &lt;i1&gt;polisèmia&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124523Z" changeid="Mery">
        <seg>Estas palabras se denominan habitualmente &lt;i0&gt;polisémicas&lt;/i0&gt; y este tipo de ambigüedad, &lt;i1&gt;polisemia&lt;/i1&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquest capítol pretén enunciar i descriure molt breument alguns dels aspectes rellevants de l'avaluació dels sistemes de traducció automàtica i donar algunes referències que puguen ser d'interés per a qui vulga aprofundir en aquest tema.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125922Z" changeid="Mery">
        <seg>Este capítulo pretende enunciar y describir muy brevemente algunos de los aspectos relevantes de la evaluación de los sistemas de traducción automática y dar algunas referencias que puedan ser de interés para quien quiera profundizar en este tema.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; No, perquè cal determinar bé la longitud del sintagma nominal que segueix a &lt;i3&gt;cuyo&lt;/i3&gt; per a poder posar &lt;i4&gt;del qual&lt;/i4&gt; en la posició correcta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130951Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; No, porque hay que determinar bien la longitud del sintagma nominal que sigue a &lt;i3&gt;cuyo&lt;/i3&gt; para poder poner &lt;i4&gt;del qual&lt;/i4&gt; en la posición correcta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En alguns casos, la sintaxi podria donar pistes que permetrien una desambiguació molt aproximada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125910Z" changeid="Mery">
        <seg>En algunos casos, la sintaxis podría dar pistas que permitirían una desambiguación muy aproximada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u10&gt; Ambigüitat estructural d'adjunció.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125854Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u10&gt; Ambigüedad estructural de adjunción.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, si en un corpus bilingüe espanyol--català l'aparició de &lt;i6&gt;destino&lt;/i6&gt; prop d'{&lt;u4&gt; incierto} en espanyol coincideix amb l'aparició de &lt;i7&gt;destí&lt;/i7&gt; en català, podem dir que el mot &lt;i8&gt;destino&lt;/i8&gt; té en aquest cas la interpretació de ``sort futura''; en canvi, si l'aparició de {&lt;u5&gt; destino} prop d'&lt;i9&gt;estación&lt;/i9&gt; o &lt;i10&gt;aeropuerto&lt;/i10&gt; en espanyol coincideix amb l'aparició &lt;i11&gt;destinació&lt;/i11&gt; en català, podem elegir el sentit de ``punt d'arribada''.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124710Z" changeid="Mery">
        <seg>Por ejemplo, si en un corpus bilingüe español - catalán la aparición de &lt;i6&gt; destino &lt;/i6&gt; cerca de {&lt;u4&gt; incierto} en español coincide con la aparición de &lt;i7&gt; destí &lt;/i7&gt; en catalán, podemos decir que la palabra &lt;i8&gt; destino &lt;/i8&gt; tiene en este caso la interpretación de &quot; suerte futura&quot;, en cambio, si la aparición de {&lt;u5&gt; destino} cerca de &lt;i9&gt;estación&lt;/i9&gt; o &lt;i10&gt;aeropuerto&lt;/i10&gt; en español coincide con la aparición &lt;i11&gt; destinació &lt;/i11&gt; en catalán, podemos elegir el sentido de &quot; punto de llegada&quot;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u4&gt; Ambigüitat estructural d'adjunció: el sintagma preposicional &lt;i16&gt;a la gallega&lt;/i16&gt; pot modificar el nom &lt;i17&gt;polp&lt;/i17&gt; per a formar sintagma nominal &lt;i18&gt;polp a la gallega&lt;/i18&gt; o modificar el sintagma verbal &lt;i19&gt;serviran polp&lt;/i19&gt; (amb nucli &lt;i20&gt;serviran&lt;/i20&gt;) i formar el sintagma verbal &lt;i21&gt;serviran polp a la gallega&lt;/i21&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183947Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u4&gt; Ambigüedad estructural de adjunción: el sintagma preposicional &lt;i16&gt; a la gallega &lt;/i16&gt; puede modificar el nombre &lt;i17&gt; pulpo &lt;/i17&gt; para formar el sintagma nominal &lt;i18&gt; polp a la gallega &lt;/i18&gt; o modificar el sintagma verbal &lt;i19&gt; serviran polp &lt;/i19&gt; (con núcleo &lt;i20&gt; serviran &lt;/i20&gt;) y formar el sintagma verbal &lt;i21&gt; serviran polp a la gallega &lt;/i21&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Indiqueu com traduïríeu les següents expressions espanyoles al séverla i perquè heu elegit aqueixa traducció i no una altra: &lt;n3&gt; &lt;u0&gt; &lt;i0&gt;dirección postal&lt;/i0&gt; &lt;u1&gt; &lt;i1&gt;dirección electrónica&lt;/i1&gt; &lt;u2&gt; &lt;i2&gt;dirección asistida&lt;/i2&gt; &lt;u3&gt; &lt;i3&gt;dirección general&lt;/i3&gt; &lt;u4&gt; &lt;i4&gt;diseño moderno&lt;/i4&gt; &lt;u5&gt; &lt;i5&gt;diseño asistido</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125657Z" changeid="Mery">
        <seg>Indicad como traduciríais las siguientes expresiones al séverla y por qué habéis elegido esa traducción y no otra: &lt;n3&gt; &lt;u0&gt; &lt;i0&gt;dirección postal&lt;/i0&gt; &lt;u1&gt; &lt;i1&gt;dirección electrónica&lt;/i1&gt; &lt;u2&gt; &lt;i2&gt;dirección asistida&lt;/i2&gt; &lt;u3&gt; &lt;i3&gt;dirección general&lt;/i3&gt; &lt;u4&gt; &lt;i4&gt;diseño moderno&lt;/i4&gt; &lt;u5&gt; &lt;i5&gt;diseño asistido</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;n3&gt; En (&lt;n6&gt;a) &lt;i0&gt;les mates&lt;/i0&gt; és un sintagma determinant compost d'un article i un substantiu, que fa d'objecte del verb el·líptic &lt;i1&gt;destrossat&lt;/i1&gt;, mentre que en (&lt;n7&gt;b) &lt;i2&gt;les mates&lt;/i2&gt; és un sintagma verbal compost d'un pronom ({&lt;u3&gt; les}) que es refereix a &lt;i3&gt;Les gallines&lt;/i3&gt; i un verb ({&lt;u4&gt; mates}), sintagma que constitueix un sintagma verbal en la segona oració coordinada (vegeu la fig. &lt;n8&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124556Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;n3&gt; En (&lt;n6&gt;a) &lt;i0&gt;les mates&lt;/i0&gt; es un sintagma determinante compuesto de un artículo y un sustantivo, que hace de objeto del verbo elíptico &lt;i1&gt;destrossat&lt;/i1&gt;, mientras que en (&lt;n7&gt;b) &lt;i2&gt;les mates&lt;/i2&gt; es un sintagma verbal compuesto de un pronombre ({&lt;u3&gt; les}) que se refiere a &lt;i3&gt;Les gallines&lt;/i3&gt; y un verbo ({&lt;u4&gt; mates}), sintagma que constituye un sintagma verbal en la segunda oración coordinada (véase la fig. &lt;n8&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>D'altra banda, estructural: en la primera interpretació, el sintagma preposicional &lt;i4&gt;de caza&lt;/i4&gt; modifica el sintagma nominal &lt;i5&gt;coto privado&lt;/i5&gt; (&lt;i6&gt;[[coto privado] [de caza]]&lt;/i6&gt;); en el segon, només el participi &lt;i7&gt;privado&lt;/i7&gt; (&lt;i8&gt;[[coto] [[privado] [de caza]]]&lt;/i8&gt;).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T093856Z" changeid="familia">
        <seg>Por otro lado, estructural: en la primera interpretación, el sintagma preposicional &lt;i4&gt;de caza&lt;/i4&gt; modifica el sintagma nominal &lt;i5&gt;coto privado&lt;/i5&gt; (&lt;i6&gt;[[coto privado] [de caza]]&lt;/i6&gt;); en el segundo, solo el participio &lt;i7&gt;privado&lt;/i7&gt; (&lt;i8&gt;[[coto] [[privado] [de caza]]]&lt;/i8&gt;).</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Les aplicacions potencialment més interessants de la TA espanyol--català s'emmarquen dins de l'anomenada {&lt;u0&gt; normalització lingüística}, és a dir, l'esforç de les societats de parla catalana per promoure'n l'ús normal en tots els àmbits; un exemple actual el constitueixen els servidors d'Internet d'institucions públiques i d'empreses privades dels Països Catalans, on la presència del català és encara minoritària.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130844Z" changeid="Mery">
        <seg>Las aplicaciones potencialmente más interesantes de la TA español--catalán se enmarcan dentro de la llamada {&lt;u0&gt; normalización lingüística}, es decir, el esfuerzo de las sociedades de habla catalana para promover su uso normal en todos los ámbitos; un ejemplo actual lo constituyen los servidores de Internet de instituciones públicas y de empresas privadas de los llamados Països Catalans, donde la presencia del catalán es todavía minoritaria.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>També anomenats &lt;i1&gt;díctics&lt;/i1&gt;, relacionats amb la &lt;i2&gt;deïxi&lt;/i2&gt; o &lt;i3&gt;dixi&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124528Z" changeid="Mery">
        <seg>También llamados &lt;i1&gt;deícticos&lt;/i1&gt;, relacionados con la &lt;i2&gt;deixis&lt;/i2&gt; o &lt;i3&gt;dixis&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>A més, la determinació de la qualitat d'una traducció en brut per còmput del nombre de correccions necessàries no està exempta de problemes: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Aquest mètode dóna la mateixa importància a totes les operacions de correcció, independentment del mot.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130010Z" changeid="Mery">
        <seg>Además, la determinación de la calidad de una traducción en bruto por cómputo del número de correcciones necesarias no está exenta de problemas: &lt;n0&gt; &lt;u0&gt; Este método da la misma importancia a todas las operaciones de corrección, independientemente de la palabra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta avaluació es pot fer mitjançant l'ús de col·leccions de documents típics o representatius (com se sol fer en les avaluacions d'adequació) o mitjançant sèries de proves objectives (angl.&lt;u0&gt;&lt;i0&gt;test suites&lt;/i0&gt;), usades en les avaluacions diagnòstiques&lt;p0&gt;, ja que també poden servir perquè els usuaris jutgen l'adequació de l'eixida produïda pel sistema.} i dissenyades per a abraçar conjunts complets de fenòmens lingüístics que es manifesten en la traducció.&lt;p1&gt;.}</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130009Z" changeid="Mery">
        <seg>Esta evaluación se puede hacer mediante el uso de colecciones de documentos típicos o representativos (como se suele hacer en las evaluaciones de adecuación) o mediante series de pruebas objetivas (ingl.&lt;u0&gt;&lt;i0&gt;test suites&lt;/i0&gt;), usadas en las evaluaciones diagnósticas&lt;p0&gt;, ya que también pueden servir para que los usuarios juzguen la adecuación de la salida producida por el sistema.} y diseñadas para abarcar conjuntos completos de fenómenos lingüísticos que se manifiestan en la traducción.&lt;p1&gt;.}</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>L'ambigüitat estructural associada a les conjuncions coordinatives se sol anomenar &lt;i2&gt;d'origen coordinatiu&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124531Z" changeid="Mery">
        <seg>La ambigüedad estructural asociada a las conjunciones coordinadas se suele denominar &lt;i2&gt;de origen coordinativo&lt;/i2&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>subj., 1a i 3a pers.&lt;u8&gt;sing.&lt;u9&gt;(2a i 3a conj.) / adj.&lt;u10&gt;fem.&lt;u11&gt;sing.: &lt;i4&gt;viva&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130901Z" changeid="Mery">
        <seg>subj., 1a i 3a pers.&lt;u8&gt;sing.&lt;u9&gt;(2a y 3a conj.) / adj.&lt;u10&gt;fem.&lt;u11&gt;sing.: &lt;i4&gt;viva&lt;/i4&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per què és difícil avaluar la qualitat d'una traducció automàtica comptant la quantitat mínima de postedició necessària per fer-lo adequat quan no hi ha una traducció de referència?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130837Z" changeid="Mery">
        <seg>¿Por qué es difícil evaluar la calidad de una traducción automática contando la cantidad mínima de postedición necesaria para hacerla adecuada cuando no hay una traducción de referencia?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Ambigüitat deguda a l'ambigüitat lèxica</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124521Z" changeid="Mery">
        <seg>Ambigüedad debida a la ambigüedad léxica</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Qüestions bàsiques</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125956Z" changeid="Mery">
        <seg>Cuestiones básicas</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quin tipus d'ambigüitat es produeix en el pronom feble &lt;i0&gt;li&lt;/i0&gt; de la frase ``&lt;i1&gt;Vaig veure Mario i la seua mare; li vaig dir que m'agradava molt el seu fill&lt;/i1&gt;''?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T183348Z" changeid="Mery">
        <seg>¿Qué tipo de ambigüedad se produce en el pronombre átono &lt;i0&gt;li&lt;/i0&gt; de la frase ``&lt;i1&gt;Vaig veure Mario i la seua mare; li vaig dir que m'agradava molt el seu fill&lt;/i1&gt;''?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; ... és estructural d'origen coordinatiu.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125633Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u3&gt; … es estructural de origen coordinativo.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Aquesta classe d'ambigüitats se sol incloure dins d'un grup de fenòmens més generals anomenats &lt;i0&gt;ambigüitats per el·lipsi&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124530Z" changeid="Mery">
        <seg>Esta clase de ambigüedades se suele incluir dentro de un grupo de fenómenos más generales llamados &lt;i0&gt;ambigüedades por elipsis&lt;/i0&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No és que siga difícil; sense traducció de referència és absolutament impossible.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130837Z" changeid="Mery">
        <seg>No es que sea difícil, sin traducción de referencia es absolutamente imposible.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>En principi, es podria dir que les persones resolem l'ambigüitat estructural ---pura o d'origen categorial--- elegint, usant les interpretacions assignades a cada una de les estructures possibles (principi de composicionalitat), quina és la més versemblant en una situació comunicativa determinada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124717Z" changeid="Mery">
        <seg>En principio, se podría decir que las personas resolvemos la ambigüedad estructural ---pura o de origen categorial--- eligiendo, usando las interpretaciones asignadas a cada una de las estructuras posibles (principio de composicionalidad), cuál es la más verosímil en una situación comunicativa determinada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Fixem-nos en l'ambigüitat lèxica deguda als mots polisèmics, i imaginem que tenim $L_1$=espanyol, $L_2$=anglés i $L_3$=català.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125908Z" changeid="Mery">
        <seg>Fijémonos en la ambigüedad léxica debida a las palabras polisémicas e imaginemos que tenemos $L_1$=español, $L_2$=inglés y $L_3$=catalán.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u7&gt; Ambigüitat sintàctica o estructural d'origen categorial deguda al fet que els mots &lt;i17&gt;las&lt;/i17&gt; (article o pronom) i &lt;i18&gt;comas&lt;/i18&gt; (substantiu o verb) són homògrafs afectats d'ambigüitat lèxica categorial.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125840Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u7&gt; Ambigüedad sintáctica o estructural de origen categorial debida al hecho de que las palabras &lt;i17&gt;las&lt;/i17&gt; (artículo o pronombre) y  &lt;i18&gt;comas&lt;/i18&gt; (sustantivo o verbo) son homógrafos afectados por la ambigüedad léxica categorial.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; Una anàfora.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125838Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; Una anáfora.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La solució semàntica és més potent i general però exigeix una anàlisi molt profunda de la frase.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125909Z" changeid="Mery">
        <seg>La solución semántica es más potente y general pero exige un análisis muy profundo de la frase.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; &lt;u6&gt; té un únic arbre d'anàlisi sintàctica i una única anàlisi morfològica, però dues interpretacions semàntiques diferents.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125628Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; &lt;u6&gt; tiene un único árbol de análisis sintáctico y un único análisis morfológico, pero dos interpretaciones semánticas diferentes.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; És relativament senzill corregir el text perquè siga adequat però és molt difícil fer-ho fent-hi el mínim nombre de canvis necessaris.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130838Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; Es relativamente sencillo corregir el texto para que sea adecuado, pero es muy difícil hacerlo haciendo el mínimo número de cambios necesarios.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Per exemple, la interpretació d'&lt;i0&gt;enviar algú a pastar fang&lt;/i0&gt; pot ser la idiomàtica de dir a algú que deixe de molestar (espanyol &lt;i1&gt;mandar a freír espárragos&lt;/i1&gt;) però podria ser també la literal en un taller de terrisseria.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T091233Z" changeid="familia">
        <seg>Por ejemplo, la interpretación de &lt;i0&gt;enviar algú a pastar fang&lt;/i0&gt; puede ser la idiomática de decirle a alguien que deje de molestar (español &lt;i1&gt;mandar a freír espárragos&lt;/i1&gt;) pero podría ser también la literal en un taller de alfarería.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>La dificultat per a un sistema de traducció automàtica apareix a l'hora de propagar el gènere i el nombre del nucli d'un sintagma als modificadors que hi hagen de concordar: &lt;i0&gt;su único amparo&lt;/i0&gt; $&lt;u6&gt;$ &lt;i1&gt;la seua única empara&lt;/i1&gt;; &lt;i2&gt;un buen postre&lt;/i2&gt; $&lt;u7&gt;$ &lt;i3&gt;unes bones postres&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130942Z" changeid="Mery">
        <seg>La dificultad para un sistema de traducción automática aparece a la hora de propagar el género y el número del núcleo de un sintagma a los modificadores que  tengan que concordar: &lt;i0&gt;su único amparo&lt;/i0&gt; $&lt;u6&gt;$ &lt;i1&gt;la seua única empara&lt;/i1&gt;; &lt;i2&gt;un buen postre&lt;/i2&gt; $&lt;u7&gt;$ &lt;i3&gt;unes bones postres&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>No: ho prohibeix el principi de composicionalitat.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125830Z" changeid="Mery">
        <seg>No: lo prohíbe el principio de composicionalidad.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u2&gt; no canvia el lema però sí els indicadors de flexió: el mot espanyol &lt;i3&gt;cantamos&lt;/i3&gt; pot ser la 1a.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T124525Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u2&gt; no cambia el lema pero sí los indicadores de flexión: la palabra  &lt;i3&gt;cantamos&lt;/i3&gt; puede ser la 1.ª</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Quan ens plantegem l'avaluació dels sistemes de traducció automàtica (TA), hi ha algunes preguntes bàsiques que cal respondre.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130003Z" changeid="Mery">
        <seg>Cuando nos planteamos la evaluación de los sistemas de traducción automática (TA), hay algunas preguntas básicas que hay que responder.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u3&gt; Ambigüitat lèxica per anàfora: el pronom &lt;i4&gt;la&lt;/i4&gt; pot tenir dos antecedents: &lt;i5&gt;Maria&lt;/i5&gt; i la &lt;i6&gt;bossa&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120528T093650Z" changeid="familia">
        <seg>&lt;u3&gt; Ambigüedad léxica por anáfora: el pronombre &lt;i4&gt;la&lt;/i4&gt; puede tener dos antecedentes: &lt;i5&gt;Maria&lt;/i5&gt; y &lt;i6&gt;bossa&lt;/i6&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>&lt;u1&gt; D'altra banda, serveix per a il·lustrar, amb un parell de llengües concret, alguns dels conceptes tractats en els capítols anteriors.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130843Z" changeid="Mery">
        <seg>&lt;u1&gt; Por otro lado, sirve para ilustrar, con un par de lenguas concreto, algunos de los conceptos tratados en los capítulos anteriores.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>De les quatre combinacions possibles, dues tenen un cert sentit.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125841Z" changeid="Mery">
        <seg>De las cuatro combinaciones posibles, dos tienen cierto sentido.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>(1a conj.) / adj.&lt;u5&gt;masc.&lt;u6&gt;i fem.&lt;u7&gt;sing.: &lt;i1&gt;leves&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;ausentes&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;presentes&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T130905Z" changeid="Mery">
        <seg>(1a conj.) / adj.&lt;u5&gt;masc.&lt;u6&gt;y fem.&lt;u7&gt;sing.: &lt;i1&gt;leves&lt;/i1&gt;, &lt;i2&gt;ausentes&lt;/i2&gt;, &lt;i3&gt;presentes&lt;/i3&gt;.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="CA">
        <seg>Pot tenir més d'un arbre d'anàlisi sintàctica (ambigüitat estructural).</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="ES" changedate="20120517T125912Z" changeid="Mery">
        <seg>Puede tener más de un árbol de análisis sintáctico (ambigüedad estructural).</seg>
      </tuv>
    </tu>
  </body>
</tmx>
